{"_id": {"$oid": "6707700d1fe0a796dce12ecc"}, "AccessionNumber": "A20240106929", "DocumentTitle": "Bekendtg\u00f8relse af lov om ret til orlov og dagpenge ved barsel (barselsloven)", "Year": "2024", "DiesSigni": "2024-09-25", "Status": "Valid", "PopularTitle": "Barselsloven", "Number": "1069", "Ministry": "Besk\u00e6ftigelsesministeriet", "UniqueDocumentId": "245111", "changes": [{"AccessionNumber": "A20240063030", "Dato": {"$date": "2024-06-11T00:00:00.000Z"}, "Tekst": "Lov om \u00e6ndring af lov om arbejdsl\u00f8shedsforsikring m.v., lov om aktiv socialpolitik, lov om social pension og forskellige andre love (Neutralisering af virkning p\u00e5 indkomstoverf\u00f8rsler som f\u00f8lge af afskaffelse af en helligdag)", "status": "processed"}], "kapitler": [{"nummer": "Kapitel 1", "titel": "Form\u00e5l", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 1.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Form\u00e5let med denne lov er at sikre for\u00e6ldre ret til frav\u00e6r i forbindelse med graviditet, f\u00f8dsel, adoption, herunder midlertidig placering, og sorgorlov m.v. og at sikre for\u00e6ldre ret til frav\u00e6r i forbindelse med graviditet, f\u00f8dsel, adoption, herunder midlertidig placering, og sorgorlov m.v. og at sikre for\u00e6ldre med tilknytning til arbejdsmarkedet ret til barselsdagpenge under frav\u00e6r i forbindelse med graviditet, f\u00f8dsel, adoption, herunder midlertidig placering, og sorgorlov og at sikre ret til dagpenge ved pasning af alvorligt syge b\u00f8rn m.v.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 2", "titel": "Afgr\u00e6nsning af personkredsen, der har ret til frav\u00e6r og barselsdagpenge efter denne lov", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 2.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Ret til frav\u00e6r efter denne lov omfatter alle for\u00e6ldre.", "index": 0}, {"tekst": "Dagpenge efter denne lov ydes i form af barselsdagpenge til l\u00f8nmodtagere og selvst\u00e6ndige erhvervsdrivende.", "index": 1}, {"tekst": "Det er en betingelse for retten til barselsdagpenge for de personer, som er n\u00e6vnt i stk. 2, at personen opfylder besk\u00e6ftigelseskravet efter \u00a7 27 for l\u00f8nmodtagere eller \u00a7 28 for selvst\u00e6ndige erhvervsdrivende.", "index": 2}, {"tekst": "Barselsdagpenge, som l\u00f8nmodtagere har ret til efter stk. 2 og 3, kan udbetales til arbejdsgivere, der har udbetalt l\u00f8n under frav\u00e6ret, jf. \u00a7 39, stk. 1.", "index": 3}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren fasts\u00e6tter s\u00e6rlige regler om barselsdagpenge til s\u00f8farende.", "index": 4}]}]}, {"nummer": "Kapitel 3", "titel": "Ophold og beskatning her i landet", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 3.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Retten til barselsdagpenge er betinget af, at personen ved frav\u00e6rsperiodens begyndelse har lovligt ophold her i landet eller efter EF-forordninger om koordinering af de sociale sikringsordninger, er omfattet af dansk lovgivning om social sikring.", "index": 0}, {"tekst": "Barselsdagpenge kan dog udbetales under ophold i udlandet til en person, der er udsendt af en arbejdsgiver med hjemsted her i landet til besk\u00e6ftigelse i h\u00f8jst 1 \u00e5r i udlandet, n\u00e5r den udsendtes indkomst kan beskattes i Danmark.", "index": 1}, {"tekst": "Barselsdagpenge kan endvidere udbetales til en person, der ved frav\u00e6rsperiodens begyndelse opholder sig i udlandet i en periode, som der efter \u00a7 27, stk. 3, eller \u00a7 28, stk. 2, ses bort fra ved vurderingen af, om besk\u00e6ftigelseskravet er opfyldt.", "index": 2}, {"tekst": "Personer, der efter en international aftale om social sikring er omfattet af dansk lovgivning om social sikring, har ret til barselsdagpenge, selv om de ikke har ophold her i landet.", "index": 3}, {"tekst": "En person, der ved starten af en frav\u00e6rsperiode er berettiget til barselsdagpenge i overensstemmelse med stk. 1-4, bevarer retten til barselsdagpenge for den resterende del af denne periode, uanset hvor personen opholder sig.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 4.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Retten til barselsdagpenge er betinget af, at den indkomst, der indg\u00e5r i beregningsgrundlaget efter kapitel 8, kan beskattes i Danmark.", "index": 0}, {"tekst": "Barselsdagpenge kan dog udbetales til personer, hvis indkomst ikke er omfattet af stk. 1, n\u00e5r indkomsten kan beskattes p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne eller i Gr\u00f8nland og indkomsten kan beskattes p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne eller i Gr\u00f8nland og de p\u00e5g\u00e6ldende ikke har eller ikke l\u00e6ngere har ret til barselsdagpenge eller anden erstatning for tab af indt\u00e6gt efter lovgivningen for F\u00e6r\u00f8erne og Gr\u00f8nland og de p\u00e5g\u00e6ldende i \u00f8vrigt enten har ophold her i landet eller har ophold i Gr\u00f8nland eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne og indt\u00e6gten er erhvervet ved besk\u00e6ftigelse her i landet eller p\u00e5 dansk skib.", "index": 1}, {"tekst": "Personer, der efter EF-forordninger om koordinering af de sociale sikringsordninger er omfattet af dansk lovgivning om social sikring, har ret til barselsdagpenge, selv om deres indkomst omfattet af stk. 1 ikke kan beskattes i Danmark.", "index": 2}, {"tekst": "Personer, der efter en international aftale om social sikring er omfattet af dansk lovgivning om social sikring, har ret til barselsdagpenge, selv om deres indkomst omfattet af stk. 1 ikke kan beskattes i Danmark.", "index": 3}, {"tekst": "F\u00e5r en person, der har ret til barselsdagpenge efter denne lov, udbetalt l\u00f8n fra en udenlandsk arbejdsgiver i forbindelse med graviditet, f\u00f8dsel, adoption og sorgorlov og ved pasning af alvorligt syge b\u00f8rn, har arbejdsgiveren ret til refusion af barselsdagpenge, jf. \u00a7 39.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 5.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Personer med ophold her i landet eller indkomst omfattet af \u00a7 4, stk. 1, kan ikke opn\u00e5 barselsdagpenge, hvis de efter et andet lands lovgivning eller efter lovgivningen for F\u00e6r\u00f8erne eller Gr\u00f8nland har ret til dagpenge eller anden erstatning for tab af indt\u00e6gt eller de efter EF-forordninger om koordinering af de sociale sikringsordninger er omfattet af en anden medlemsstats lovgivning om social sikring.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 4", "titel": "Ret til frav\u00e6r i forbindelse med graviditet, f\u00f8dsel og adoption m.v.", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 6.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "En kvinde har ret til frav\u00e6r fra arbejdet p\u00e5 grund af graviditet, n\u00e5r der sk\u00f8nnes at v\u00e6re 4 uger til f\u00f8dslen.", "index": 0}, {"tekst": "En gravid kvinde er berettiget til frav\u00e6r inden 4-ugers-perioden f\u00f8r f\u00f8dslen, hvis det efter en l\u00e6gelig bed\u00f8mmelse sk\u00f8nnes, at graviditeten har et sygeligt forl\u00f8b, der ved fortsat besk\u00e6ftigelse vil medf\u00f8re risiko for kvindens helbred eller fosteret, eller det efter en l\u00e6gelig bed\u00f8mmelse sk\u00f8nnes, at graviditeten har et sygeligt forl\u00f8b, der ved fortsat besk\u00e6ftigelse vil medf\u00f8re risiko for kvindens helbred eller fosteret, eller arbejdets s\u00e6rlige karakter medf\u00f8rer risiko for fosteret eller graviditeten p\u00e5 grund af offentligt fastsatte bestemmelser forhindrer hende i at varetage sit arbejde og arbejdsgiveren ikke kan tilbyde hende anden passende besk\u00e6ftigelse.", "index": 1}, {"tekst": "En kvinde har ret til frav\u00e6r fra arbejdet i forbindelse med forebyggende graviditetsunders\u00f8gelser, n\u00e5r disse skal finde sted i arbejdstiden.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 7.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "En mor har ret og pligt til frav\u00e6r i de f\u00f8rste 2 uger efter en f\u00f8dsel.", "index": 0}, {"tekst": "Faren eller medmoren indtr\u00e6der i morens ret til frav\u00e6r efter stk. 1, hvis moren d\u00f8r eller p\u00e5 grund af sygdom bliver ude af stand til at passe barnet.", "index": 1}, {"tekst": "En far eller medmor har ret til frav\u00e6r i 2 sammenh\u00e6ngende uger efter f\u00f8dslen eller efter modtagelse af barnet i hjemmet eller efter aftale med arbejdsgiveren inden for de f\u00f8rste 10 uger efter f\u00f8dslen.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 7 a.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "En besk\u00e6ftiget mor, som genoptager arbejdet p\u00e5 fuld tid, kan overdrage op til 8 uger af sin ret til frav\u00e6r efter \u00a7 7, stk. 1, 2. pkt., til faren eller medmoren til afholdelse inden for de f\u00f8rste 10 uger efter barnets f\u00f8dsel.", "index": 0}, {"tekst": "En besk\u00e6ftiget mor, der p\u00e5begynder orlov p\u00e5 fuld tid efter \u00a7 9, kan overdrage op til 8 uger af sin ret til frav\u00e6r efter \u00a7 7, stk. 1, 2. pkt., til faren eller medmoren til afholdelse inden for det f\u00f8rste \u00e5r efter barnets f\u00f8dsel.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 8.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Kommende adoptanter, der opholder sig i udlandet for at modtage et barn, har hver ret til frav\u00e6r fra arbejdet i op til 4 uger f\u00f8r modtagelse af barnet.", "index": 0}, {"tekst": "Barnet anses for modtaget, n\u00e5r de formelle betingelser for at rejse hjem med barnet er opfyldt.", "index": 1}, {"tekst": "Det er en betingelse for ret til frav\u00e6r efter stk. 1, at der er tale om en adoption, der er formidlet af en organisation, der er godkendt efter adoptionsloven, eller en privat fremmedadoption gennemf\u00f8rt efter tilladelse fra Ankestyrelsen.", "index": 2}, {"tekst": "Til kommende adoptanter, der skal modtage et adoptivbarn i Danmark, er der ret til frav\u00e6r i op til 1 uge f\u00f8r modtagelse af barnet, hvis barnet ikke allerede har ophold i adoptanternes hjem.", "index": 3}, {"tekst": "N\u00e5r de adoptionsunders\u00f8gende myndigheder har bestemt, at adoptanten eller den ene af de adopterende \u00e6gtef\u00e6ller i en periode skal v\u00e6re i hjemmet, har for\u00e6ldrene ret til frav\u00e6r efter stk. 6 og 7.", "index": 4}, {"tekst": "I de f\u00f8rste 10 uger efter modtagelsen af barnet har hver af adoptanterne ret til frav\u00e6r i 6 uger, som bortset fra 2 sammenh\u00e6ngende uger ikke kan afholdes samtidig.", "index": 5}, {"tekst": "Efter den 10. uge efter modtagelse af barnet har adoptanter ret til frav\u00e6r fra arbejdet under frav\u00e6r efter \u00a7\u00a7 9 og 10.", "index": 6}]}, {"nummer": "\u00a7 9.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Efter den 10. uge efter f\u00f8dslen eller modtagelsen af barnet har hver af for\u00e6ldrene ret til frav\u00e6r i 32 uger.", "index": 0}, {"tekst": "Hvis moren har overdraget hele eller dele af sin ret til frav\u00e6r til faren eller medmoren efter \u00a7 7 a, stk. 2, eller til en social for\u00e6lder efter \u00a7 23 b, stk. 2, har moren ret til at holde orlov efter stk. 1 i forl\u00e6ngelse af sin orlov efter \u00a7 7, stk. 1.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 10.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "Hver af for\u00e6ldrene har ret til at forl\u00e6nge frav\u00e6ret efter \u00a7 9 fra 32 uger op til 40 uger.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 11.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "Besk\u00e6ftigede l\u00f8nmodtagere har ret til at genoptage arbejdet og udskyde op til 5 uger af frav\u00e6rsretten efter \u00a7 9.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 12.", "index": 7, "stk": [{"tekst": "Efter aftale med arbejdsgiveren kan en besk\u00e6ftiget l\u00f8nmodtager genoptage arbejdet helt eller delvis under frav\u00e6r efter \u00a7\u00a7 6-11, jf. dog stk. 5.", "index": 0}, {"tekst": "I forbindelse med aftale om delvis genoptagelse af arbejdet under frav\u00e6r efter \u00a7 7, \u00a7 7 a, stk. 2, \u00a7 8, stk. 6, og \u00a7 9 kan det aftales, at frav\u00e6rsretten forl\u00e6nges med den tid, hvori arbejdet har v\u00e6ret genoptaget.", "index": 1}, {"tekst": "I forbindelse med aftale om genoptagelse af arbejdet p\u00e5 fuld tid under frav\u00e6r efter \u00a7 7 a, stk. 2, eller \u00a7 9 kan det aftales, at frav\u00e6rsretten udskydes med den tid, hvori arbejdet har v\u00e6ret genoptaget.", "index": 2}, {"tekst": "Udskudt frav\u00e6rsret skal v\u00e6re udnyttet, inden barnet fylder 9 \u00e5r.", "index": 3}, {"tekst": "Retten til at genoptage arbejdet efter stk. 1 omfatter ikke morens frav\u00e6r i de 2 f\u00f8rste uger efter f\u00f8dslen.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 13.", "index": 8, "stk": [{"tekst": "Hver af for\u00e6ldrene har ret til frav\u00e6r i 26 uger efter barnets d\u00f8d, hvis barnet er d\u00f8df\u00f8dt eller d\u00f8r inden det fyldte 18. \u00e5r.", "index": 0}, {"tekst": "Hver af for\u00e6ldrene har ret til frav\u00e6r i 14 uger, hvis barnet bortadopteres inden den 32. uge efter f\u00f8dslen.", "index": 1}, {"tekst": "I tilf\u00e6lde omfattet af stk. 1, 1. pkt., eller stk. 2, hvor moren lider af en graviditetsbetinget sygdom, forl\u00e6nges hendes frav\u00e6rsret, dog h\u00f8jst indtil 46 uger efter f\u00f8dslen.", "index": 2}, {"tekst": "For en for\u00e6lder, der udnytter retten til frav\u00e6r efter stk. 1, uds\u00e6ttes retten til frav\u00e6r efter \u00a7 9 for et andet barn.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 14.", "index": 9, "stk": [{"tekst": "Hvis barnet er indlagt p\u00e5 sygehus, forl\u00e6nges eller uds\u00e6ttes den periode, hvor der er ret til frav\u00e6r.", "index": 0}, {"tekst": "S\u00e5fremt arbejdet ikke genoptages ved indl\u00e6ggelsen, forl\u00e6nges den periode, hvor der er ret til frav\u00e6r, med indl\u00e6ggelsesperioden, hvis indl\u00e6ggelsen finder sted under de f\u00f8rste 46 uger efter f\u00f8dslen eller modtagelsen.", "index": 1}, {"tekst": "Hvis arbejdet forts\u00e6ttes eller genoptages ved indl\u00e6ggelsen, uds\u00e6ttes retten til frav\u00e6r for den resterende periode til efter udskrivelsen.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 14 a.", "index": 10, "stk": [{"tekst": "For\u00e6ldre, der f\u00e5r to eller flere levendef\u00f8dte b\u00f8rn ved samme f\u00f8dsel, har hver ret til ekstra frav\u00e6r i 13 uger.", "index": 0}, {"tekst": "En for\u00e6lder eller adoptant kan helt eller delvis overdrage sin ret til frav\u00e6r efter stk. 1 til en social for\u00e6lder, jf. \u00a7 23 a, stk. 3.", "index": 1}, {"tekst": "En for\u00e6lder eller adoptant, som er omfattet af stk. 1 og \u00a7 21 c, og som opfylder besk\u00e6ftigelseskravet i \u00a7\u00a7 27 eller 28, kan ans\u00f8ge om, at der tildeles op til 13 ugers frav\u00e6r til et n\u00e6rtst\u00e5ende familiemedlem, jf. \u00a7 23 c, stk. 2, eller en social for\u00e6lder, jf. \u00a7 23 a, stk. 3.", "index": 2}, {"tekst": "En social for\u00e6lder kan ikke holde mere end i alt 13 ugers frav\u00e6r, der er overdraget efter stk. 2 eller tildelt efter stk. 3.", "index": 3}, {"tekst": "Efter aftale med arbejdsgiveren kan en besk\u00e6ftiget l\u00f8nmodtager genoptage arbejdet helt eller delvis under frav\u00e6r efter stk. 1-3 og i den forbindelse aftale, at frav\u00e6rsretten forl\u00e6nges med den tid, hvori arbejdet har v\u00e6ret genoptaget, eller at frav\u00e6ret holdes p\u00e5 et senere tidspunkt, jf. dog stk. 6.", "index": 4}, {"tekst": "Frav\u00e6ret efter stk. 1, 1. pkt., skal holdes inden 1 \u00e5r efter f\u00f8dslen.", "index": 5}, {"tekst": "En l\u00f8nmodtager, der \u00f8nsker at udnytte retten til frav\u00e6r efter stk. 1, overdraget frav\u00e6r efter stk. 2 eller tildelt frav\u00e6r som social for\u00e6lder efter stk. 3, skal underrette sin arbejdsgiver herom efter fristerne i \u00a7 15, stk. 3-5.", "index": 6}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren fasts\u00e6tter regler om administrationen efter bestemmelsen, herunder n\u00e6rmere regler om tildeling af frav\u00e6r efter stk. 3 og indhentelse af dokumentation.", "index": 7}]}, {"nummer": "\u00a7 15.", "index": 11, "stk": [{"tekst": "En kvindelig l\u00f8nmodtager skal med 3 m\u00e5neders varsel underrette arbejdsgiveren om forventet f\u00f8dselstidspunkt, og om hun agter at udnytte retten til frav\u00e6r f\u00f8r f\u00f8dslen, jf. \u00a7 6, stk. 1.", "index": 0}, {"tekst": "En kvindelig l\u00f8nmodtager, der udnytter sin ret til frav\u00e6r i de f\u00f8rste 10 uger efter f\u00f8dslen, jf. \u00a7 7, stk. 1, skal inden 6 uger efter f\u00f8dslen underrette sin arbejdsgiver om, hvorn\u00e5r hun vil genoptage arbejdet.", "index": 1}, {"tekst": "En kommende far eller medmor, der \u00f8nsker at udnytte sin ret til frav\u00e6r efter f\u00f8dslen, jf. \u00a7 7, stk. 3, overdraget orlov efter \u00a7 7 a eller frav\u00e6r efter \u00a7 9 til afholdelse inden for de f\u00f8rste 10 uger, skal senest 4 uger f\u00f8r forventet f\u00f8dselstidspunkt underrette sin arbejdsgiver herom og om l\u00e6ngden af frav\u00e6ret.", "index": 2}, {"tekst": "En l\u00f8nmodtager, der \u00f8nsker at udnytte sin ret til frav\u00e6r, jf. \u00a7\u00a7 9 og 10, eller overdraget orlov til afholdelse efter 10 uger efter f\u00f8dslen, jf. \u00a7 7 a, stk. 2, skal inden 6 uger efter f\u00f8dslen eller modtagelsen af barnet underrette sin arbejdsgiver om tidspunktet for frav\u00e6rets begyndelse og om l\u00e6ngden heraf.", "index": 3}, {"tekst": "Ved frav\u00e6r efter \u00a7 8 skal adoptanter s\u00e5 vidt muligt iagttage frister svarende til de i stk. 1-4 n\u00e6vnte frister.", "index": 4}, {"tekst": "En l\u00f8nmodtager, der udnytter sin ret til frav\u00e6r efter \u00a7 13, skal uden ugrundet ophold underrette arbejdsgiveren om frav\u00e6ret, herunder frav\u00e6rets l\u00e6ngde.", "index": 5}, {"tekst": "En l\u00f8nmodtager, der udnytter sin ret til frav\u00e6r, fordi barnet er indlagt p\u00e5 sygehus inden for de f\u00f8rste 46 uger efter f\u00f8dslen eller modtagelsen i hjemmet, jf. \u00a7 14, skal uden ugrundet ophold underrette sin arbejdsgiver om indl\u00e6ggelsen.", "index": 6}, {"tekst": "En for\u00e6lder, der indtr\u00e6der i morens ret til frav\u00e6r efter \u00a7 7, stk. 2, skal uden ugrundet ophold underrette sin arbejdsgiver herom og om l\u00e6ngden af frav\u00e6ret.", "index": 7}]}, {"nummer": "\u00a7 15 a.", "index": 12, "stk": [{"tekst": "En l\u00f8nmodtager i et ans\u00e6ttelsesforhold, der ikke har haft mulighed for inden 6 uger efter barnets f\u00f8dsel eller modtagelse at varsle afholdelse af frav\u00e6r efter \u00a7 9 over for en arbejdsgiver, jf. \u00a7 15, stk. 4, og som har ret til barselsdagpenge efter \u00a7 21, stk. 3, eller \u00a7 21 a, skal med 8 ugers varsel underrette arbejdsgiveren om, hvorn\u00e5r orloven p\u00e5begyndes, og om l\u00e6ngden heraf.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 16.", "index": 13, "stk": [{"tekst": "En l\u00f8nmodtager, der \u00f8nsker at udskyde op til 5 uger af frav\u00e6ret, jf. \u00a7 11, skal underrette arbejdsgiveren herom senest 6 uger efter f\u00f8dslen eller modtagelsen af barnet.", "index": 0}, {"tekst": "En besk\u00e6ftiget l\u00f8nmodtager, der \u00f8nsker at udnytte retten til at holde orlov, der er udskudt efter \u00a7 11, skal med 16 ugers varsel underrette arbejdsgiveren om, hvorn\u00e5r frav\u00e6ret p\u00e5begyndes, og om l\u00e6ngden heraf.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 17.", "index": 14, "stk": [{"tekst": "L\u00f8nmodtageren har ret til at \u00e6ndre anvendelsen af frav\u00e6rsretten, hvis nyt varsel afgives inden udl\u00f8bet af fristen for varsel efter\u00a7 15, stk. 1-5, \u00a7 16 og \u00a7 23 c, stk. 3.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 5", "titel": "Ret til barselsdagpenge og ret til overdragelse af orlov m.v.", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 18.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Arbejdsgiveren udbetaler dagpenge under frav\u00e6r fra arbejdet p\u00e5 grund af forebyggende graviditetsunders\u00f8gelser, jf. \u00a7 6, stk. 3.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 19.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Til personer, der opfylder betingelserne for ret til barselsdagpenge, herunder besk\u00e6ftigelseskravet for l\u00f8nmodtagere i \u00a7 27 eller for selvst\u00e6ndige erhvervsdrivende i \u00a7 28, udbetaler Udbetaling Danmark barselsdagpenge efter reglerne i dette kapitel under frav\u00e6r i forbindelse med graviditet, f\u00f8dsel og adoption.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 20.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Ved frav\u00e6r efter \u00a7 6, stk. 1 og 2, \u00a7\u00a7 7, 7 a, 8, 13, 14 og 14 a og \u00a7 23 b, stk. 1 og 2, udbetaler Udbetaling Danmark barselsdagpenge beregnet efter kapitel 9.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 21.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Ved frav\u00e6r efter \u00a7\u00a7 9 og 10 har en mor ret til barselsdagpenge i 14 uger, og en far eller medmor har ret til barselsdagpenge i 22 uger indtil 1 \u00e5r efter barnets f\u00f8dsel eller modtagelse, jf. dog \u00a7\u00a7 21 a-21 c.", "index": 0}, {"tekst": "En for\u00e6lder kan overdrage sin ret efter stk. 1 til den anden for\u00e6lder, jf. dog stk. 3.", "index": 1}, {"tekst": "En besk\u00e6ftiget l\u00f8nmodtager skal holde 9 af ugerne efter stk. 1 inden 1 \u00e5r efter barnets f\u00f8dsel eller modtagelse, og retten til barselsdagpenge for denne orlov kan ikke overdrages.", "index": 2}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren fasts\u00e6tter regler om, hvorn\u00e5r en for\u00e6lder er at anse som besk\u00e6ftiget l\u00f8nmodtager efter stk. 3, herunder i hvilke situationer en besk\u00e6ftiget l\u00f8nmodtager, der er ansat i sit eget aktie- eller anpartsselskab, ikke er omfattet af stk. 3.", "index": 3}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren fasts\u00e6tter regler om administration af reglerne og krav til dokumentationen, herunder om overdragelse efter stk. 2, regler om overdragelse af ret til barselsdagpenge fra den ene for\u00e6lder i s\u00e6rlige situationer, hvor for\u00e6lderen selv er ude af stand til at overdrage orloven, og regler om tildeling af ekstra uger med barselsdagpenge i s\u00e6rlige situationer, herunder i situationer, hvor det kun er den ene for\u00e6lder, der er socialt sikret i Danmark, samt regler om, i hvilket omfang uger med udbetaling af en tilsvarende fors\u00f8rgelsesydelse efter et andet lands lovgivning til den anden for\u00e6lder fratr\u00e6kkes.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 21 a.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "En for\u00e6lder, der kommer i besk\u00e6ftigelse som l\u00f8nmodtager inden 1 \u00e5r efter barnets f\u00f8dsel eller modtagelse, og som ikke har ret til barselsdagpenge som l\u00f8nmodtager efter \u00a7 21, stk. 1, fordi for\u00e6lderen tidligere har udnyttet sin ret til orlov med barselsdagpenge, jf. \u00a7 21, stk. 1 og 2, har ret til op til 9 ugers barselsdagpenge ved frav\u00e6r efter \u00a7 9.", "index": 0}, {"tekst": "N\u00e5r en for\u00e6lder kommer i besk\u00e6ftigelse som l\u00f8nmodtager, indg\u00e5r den uudnyttede ret til orlov efter \u00a7 21, stk. 1 og 2, og \u00a7\u00a7 21 b og 21 c, i retten til orlov efter stk. 1.", "index": 1}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren fasts\u00e6tter regler om administration af reglerne efter denne bestemmelse, herunder regler om krav til dokumentationen.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 21 b.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "Hvis for\u00e6ldrene ikke bor sammen p\u00e5 tidspunktet for barnets f\u00f8dsel eller modtagelse, har den for\u00e6lder, der har barnet boende, ud over ret til barselsdagpenge efter \u00a7 21, stk. 1, ret til barselsdagpenge i yderligere 13 uger ved frav\u00e6r efter \u00a7\u00a7 9 og 10 indtil 1 \u00e5r efter barnets f\u00f8dsel eller modtagelse.", "index": 0}, {"tekst": "Den for\u00e6lder, som barnet ikke bor hos, har ikke ret til barselsdagpenge efter \u00a7 21, stk. 1.", "index": 1}, {"tekst": "\u00a7 21, stk. 2 og 3, og regler fastsat efter \u00a7 21, stk. 4 og 5, finder tilsvarende anvendelse p\u00e5 for\u00e6ldrenes samlede ret til barselsdagpenge efter denne bestemmelse.", "index": 2}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren fasts\u00e6tter regler om, hvorn\u00e5r en for\u00e6lder efter stk. 1, 1. pkt., anses for at have barnet boende, og om administration af reglerne efter denne bestemmelse, herunder regler om krav til dokumentationen.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 21 c.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "Hvis barnet kun har \u00e9n for\u00e6lder p\u00e5 tidspunktet for barnets f\u00f8dsel eller modtagelse, har for\u00e6lderen ud over ret til barselsdagpenge efter \u00a7 21, stk. 1, ret til barselsdagpenge i yderligere 22 uger ved frav\u00e6r efter \u00a7\u00a7 9 og 10 indtil 1 \u00e5r efter barnets f\u00f8dsel eller modtagelse.", "index": 0}, {"tekst": "Hvis en for\u00e6lder d\u00f8r efter barnets f\u00f8dsel, har den efterlevende for\u00e6lder ret til den afd\u00f8de for\u00e6lders uudnyttede uger med barselsdagpenge efter \u00a7 21, stk. 1, \u00a7 21 b, stk. 1, 1. pkt., og stk. 2, og \u00a7 23, stk. 1 eller 2, medmindre den efterlevende for\u00e6lder har ret til barselsdagpenge efter \u00a7 21 b, stk. 1, 2. pkt.", "index": 1}, {"tekst": "Hvis en adoptant d\u00f8r efter modtagelsen af barnet, har den efterlevende adoptant ret til den afd\u00f8de adoptants uudnyttede uger med frav\u00e6r efter \u00a7 8, stk. 6, og barselsdagpenge efter \u00a7 20, \u00a7 21, stk. 1, \u00a7 21 b, stk. 1, 1. pkt., og stk. 2, og \u00a7 23, stk. 1 eller 2, medmindre den efterlevende adoptant har ret til barselsdagpenge efter \u00a7 21 b, stk. 1, 2. pkt.", "index": 2}, {"tekst": "\u00a7 21, stk. 3, og regler fastsat efter \u00a7 21, stk. 4 og 5, finder tilsvarende anvendelse p\u00e5 for\u00e6lderens samlede ret til barselsdagpenge efter denne bestemmelse.", "index": 3}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren fasts\u00e6tter regler om, i hvilke situationer et barn anses for kun at have \u00e9n for\u00e6lder, jf. stk. 1.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 22.", "index": 7, "stk": [{"tekst": "L\u00f8nmodtagere og selvst\u00e6ndige erhvervsdrivende kan genoptage arbejdet helt eller delvis i de perioder, hvor der er ret til barselsdagpenge efter \u00a7\u00a7 20 og 21.", "index": 0}, {"tekst": "Der udbetales ikke barselsdagpenge for uger, hvor arbejdet er genoptaget p\u00e5 fuld tid.", "index": 1}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren fasts\u00e6tter regler om udbetaling af barselsdagpenge for uger, hvori arbejdet er genoptaget delvis.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 23.", "index": 8, "stk": [{"tekst": "Ved delvis genoptagelse af arbejdet under frav\u00e6r efter \u00a7 7, \u00a7 7 a, stk. 2, \u00a7 8, stk. 6, og \u00a7 9 kan retten til barselsdagpenge forl\u00e6nges med den tid, hvori arbejdet har v\u00e6ret genoptaget, og udbetales under senere frav\u00e6r.", "index": 0}, {"tekst": "Ved genoptagelse eller p\u00e5begyndelse af arbejde under frav\u00e6r efter \u00a7 7 a, stk. 2, eller \u00a7 9 kan retten til barselsdagpenge udskydes med den tid, hvor arbejdet er genoptaget, og udbetales under senere frav\u00e6r.", "index": 1}, {"tekst": "Retten til barselsdagpenge efter stk. 2 kan overdrages til den anden for\u00e6lder.", "index": 2}, {"tekst": "Udbetaling af barselsdagpenge under senere frav\u00e6r, jf. stk. 3, er betinget af, at for\u00e6lderen har haft barselsdagpengeret og v\u00e6ret i besk\u00e6ftigelse inden for det f\u00f8rste \u00e5r efter f\u00f8dslen eller modtagelsen af barnet i et omfang, der svarer til den periode, der ans\u00f8ges om barselsdagpenge for.", "index": 3}, {"tekst": "Retten til barselsdagpenge under senere frav\u00e6r er betinget af, at dagpengemodtageren opfylder besk\u00e6ftigelseskravet i \u00a7 27 eller \u00a7 28, n\u00e5r den udskudte orlov skal holdes.", "index": 4}, {"tekst": "Retten til barselsdagpenge under senere frav\u00e6r er endvidere betinget af, at ans\u00f8geren er i besk\u00e6ftigelse umiddelbart forud for frav\u00e6rsperioden.", "index": 5}, {"tekst": "Retten til barselsdagpenge under senere frav\u00e6r bortfalder, n\u00e5r barnet fylder 9 \u00e5r.", "index": 6}]}, {"nummer": "\u00a7 23 a.", "index": 9, "stk": [{"tekst": "Ved for\u00e6lder forst\u00e5s i denne lov en mor, far, medmor eller adoptant.", "index": 0}, {"tekst": "Ved samlever forst\u00e5s i denne lov en person, der har levet i et \u00e6gteskabslignende forhold med en for\u00e6lder eller med en kendt donor i mindst 2 \u00e5r p\u00e5 tidspunktet for orlovens begyndelse.", "index": 1}, {"tekst": "Ved en social for\u00e6lder forst\u00e5s i denne lov: En for\u00e6lders \u00e6gtef\u00e6lle eller samlever, der er tilt\u00e6nkt en for\u00e6ldrelignende relation til barnet, og som ikke er barnets for\u00e6lder. En for\u00e6lders \u00e6gtef\u00e6lle eller samlever, der er tilt\u00e6nkt en for\u00e6ldrelignende relation til barnet, og som ikke er barnets for\u00e6lder. En kendt donor, der er tilt\u00e6nkt en for\u00e6ldrelignende relation til barnet, og som ikke er barnets for\u00e6lder. En kendt donors \u00e6gtef\u00e6lle eller samlever, der er tilt\u00e6nkt en for\u00e6ldrelignende relation til barnet, og som ikke er barnets for\u00e6lder.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 23 b.", "index": 10, "stk": [{"tekst": "En besk\u00e6ftiget mor, der genoptager arbejdet p\u00e5 fuld tid, kan overdrage op til 8 uger af sin ret til frav\u00e6r efter \u00a7 7, stk. 1, 2. pkt., til en social for\u00e6lder til afholdelse inden for de f\u00f8rste 10 uger efter barnets f\u00f8dsel.", "index": 0}, {"tekst": "En besk\u00e6ftiget mor, der p\u00e5begynder orlov efter \u00a7 9 p\u00e5 fuld tid, kan overdrage op til 8 uger af sin ret til frav\u00e6r efter \u00a7 7, stk. 1, 2. pkt., til en social for\u00e6lder til afholdelse inden for det f\u00f8rste \u00e5r efter barnets f\u00f8dsel.", "index": 1}, {"tekst": "En for\u00e6lder kan helt eller delvis overdrage sin ret til orlov, jf. \u00a7 9, med barselsdagpenge efter \u00a7\u00a7 21, 21 b og 21 c og \u00a7 23, stk. 2, jf. dog \u00a7 21, stk. 3, til en social for\u00e6lder.", "index": 2}, {"tekst": "Reglerne i \u00a7\u00a7 12, 22 og 23 finder tilsvarende anvendelse for orlov overdraget efter stk. 2 eller 3.", "index": 3}, {"tekst": "En l\u00f8nmodtager, som \u00f8nsker at overdrage orlov efter stk. 1 eller 2 til en social for\u00e6lder, skal underrette sin arbejdsgiver herom efter fristen fastsat i \u00a7 15, stk. 1, 2. pkt.", "index": 4}, {"tekst": "En social for\u00e6lder, der \u00f8nsker at udnytte overdraget orlov efter stk. 1, 2 eller 3, og som er l\u00f8nmodtager, skal underrette sin arbejdsgiver herom efter fristerne fastsat i \u00a7 15, stk. 3 og 4.", "index": 5}]}, {"nummer": "\u00a7 23 c.", "index": 11, "stk": [{"tekst": "En for\u00e6lder, som er omfattet af \u00a7 21 c, og som opfylder besk\u00e6ftigelseskravet i \u00a7\u00a7 27 eller 28, kan helt eller delvis overdrage sin ret til orlov, jf. \u00a7 9, med barselsdagpenge efter \u00a7\u00a7 21, 21 b og 21 c, jf. dog \u00a7 21, stk. 3, til et n\u00e6rtst\u00e5ende familiemedlem, jf. stk. 2.", "index": 0}, {"tekst": "Som n\u00e6rtst\u00e5ende familiemedlem anses for\u00e6lderens egne for\u00e6ldre og s\u00f8skende over 18 \u00e5r og for\u00e6ldre og s\u00f8skende over 18 \u00e5r til en afd\u00f8d for\u00e6lder.", "index": 1}, {"tekst": "Et n\u00e6rtst\u00e5ende familiemedlem, der \u00f8nsker at udnytte overdraget orlov efter stk. 1, og som er l\u00f8nmodtager, skal med 8 ugers varsel underrette arbejdsgiveren om, hvorn\u00e5r orloven p\u00e5begyndes, og om l\u00e6ngden heraf.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 24.", "index": 12, "stk": [{"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren kan fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler om ret til dagpenge efter \u00a7\u00a7 18-23 og regler om administrationen efter \u00a7\u00a7 23 a-23 c om en for\u00e6lders ret til at overdrage uger med barselsdagpenge til sociale for\u00e6ldre og til et n\u00e6rtst\u00e5ende familiemedlem og om krav til dokumentationen.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 25.", "index": 13, "stk": [{"tekst": "N\u00e5r der udbetales barselsdagpenge under frav\u00e6r efter \u00a7 7, stk. 1 eller 2, eller \u00a7 8, stk. 6, 1. pkt., til og med den 31. august 2019, optjenes der ret til ferieydelse.", "index": 0}, {"tekst": "Denne ret g\u00e6lder ikke, i det omfang der i den i stk. 1 n\u00e6vnte periode optjenes ret til l\u00f8n under ferie og ferietill\u00e6g efter ferieloven, kollektiv overenskomst m.v., l\u00f8n under ferie og ferietill\u00e6g efter ferieloven, kollektiv overenskomst m.v., feriegodtg\u00f8relse efter ferieloven m.v., der som minimum svarer til dagpengesatsen efter \u00a7 35, stk. 1, eller feriedagpenge med ret til udbetaling i det efterf\u00f8lgende ferie\u00e5r efter lov om arbejdsl\u00f8shedsforsikring m.v.", "index": 1}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelseskravet, jf. \u00a7 27, finder tilsvarende anvendelse ved udbetaling af ferieydelse efter denne bestemmelse ved p\u00e5begyndelsen af ferien i det efterf\u00f8lgende ferie\u00e5r.", "index": 2}, {"tekst": "\u00a7 33, stk. 1, og \u00a7 35 finder tilsvarende anvendelse ved beregning af ferieydelse efter denne bestemmelse.", "index": 3}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren fasts\u00e6tter n\u00e6rmere regler om retten til optjening og udbetaling af ferieydelse.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 25 a.", "index": 14, "stk": [{"tekst": "En l\u00f8nmodtager, som er i et ans\u00e6ttelsesforhold under frav\u00e6r efter \u00a7 7, stk. 1 eller 2, eller \u00a7 8, stk. 6, 1. pkt., i perioden fra den 1. september 2019 til og med den 31. august 2020, optjener ret til ferieydelse, uanset om der er udbetalt barselsdagpenge under frav\u00e6ret.", "index": 0}, {"tekst": "Retten efter stk. 1 g\u00e6lder ikke, i det omfang der under frav\u00e6r efter stk. 1 optjenes ret til l\u00f8n under ferie og ferietill\u00e6g efter ferieloven, kollektiv overenskomst m.v., l\u00f8n under ferie og ferietill\u00e6g efter ferieloven, kollektiv overenskomst m.v., feriegodtg\u00f8relse efter ferieloven m.v., der som minimum svarer til dagpengesatsen efter \u00a7 35, eller feriedagpenge med ret til udbetaling i perioden fra den 1. maj 2020 til og med den 31. august 2020 efter lov om arbejdsl\u00f8shedsforsikring m.v.", "index": 1}, {"tekst": "Ferie med ferieydelse, som er optjent efter stk. 1 i perioden fra den 1. september 2019 til og med den 31. december 2019, afholdes i perioden fra den 1. maj 2020 til og med den 31. august 2020, hvis l\u00f8nmodtageren i perioden fra den 1. januar 2019 til og med den 31. august 2019 har optjent mindre end 8,4 dages betalt ferie efter ferieloven.", "index": 2}, {"tekst": "En l\u00f8nmodtager, som p\u00e5 grund af s\u00e6rlige forhold, jf. ferielovens \u00a7 38, ikke inden den 1. september 2020 kan afholde ferien efter stk. 3, 1. pkt., har ret til at afholde ferien i den efterf\u00f8lgende ferieafholdelsesperiode.", "index": 3}, {"tekst": "En l\u00f8nmodtager, som i et ans\u00e6ttelsesforhold har optjent feriedagpenge efter lov om arbejdsl\u00f8shedsforsikring m.v. under frav\u00e6r efter \u00a7 7, stk. 1 eller 2, eller \u00a7 8, stk. 6, 1. pkt., har ret til ferie med ferieydelse i den efterf\u00f8lgende ferieafholdelsesperiode, hvis l\u00f8nmodtageren p\u00e5 grund af s\u00e6rlige forhold, jf. ferielovens \u00a7 38, er forhindret i at afholde ferien med feriedagpenge inden den 1. september 2020.", "index": 4}, {"tekst": "Fratr\u00e6der l\u00f8nmodtageren, inden ferien efter stk. 3-5 er afholdt, udbetales ferieydelsen af Udbetaling Danmark efter anmodning.", "index": 5}, {"tekst": "Ferieydelsen beregnes efter \u00a7\u00a7 33 og 35 ud fra forholdene p\u00e5 tidspunktet for frav\u00e6ret efter \u00a7 7, stk. 1 eller 2, eller \u00a7 8, stk. 6, 1. pkt., n\u00e5r ferien afholdes eller udbetales, jf. stk. 3-6.", "index": 6}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren fasts\u00e6tter n\u00e6rmere regler om retten til optjening og udbetaling af ferieydelse efter denne bestemmelse.", "index": 7}]}, {"nummer": "\u00a7 25 b.", "index": 15, "stk": [{"tekst": "En l\u00f8nmodtager, som er i et ans\u00e6ttelsesforhold under frav\u00e6r efter \u00a7 6, stk. 1, eller \u00a7 7, stk. 1 eller 2, frav\u00e6r overdraget efter \u00a7 7 a, stk. 1, frav\u00e6r efter \u00a7 8, stk. 6, 1. pkt., eller \u00a7 9, stk. 2, i indtil 10 uger efter barnets f\u00f8dsel eller modtagelse eller frav\u00e6r overdraget efter \u00a7 23 b, stk. 1, optjener ret til ferie med ferieydelse, uanset om der er udbetalt barselsdagpenge under frav\u00e6ret.", "index": 0}, {"tekst": "Retten efter stk. 1 g\u00e6lder ikke, i det omfang der under frav\u00e6r efter stk. 1 optjenes ret til l\u00f8n under ferie og ferietill\u00e6g efter ferieloven, kollektiv overenskomst m.v., l\u00f8n under ferie og ferietill\u00e6g efter ferieloven, kollektiv overenskomst m.v., feriegodtg\u00f8relse efter ferieloven m.v., der som minimum svarer til dagpengesatsen efter \u00a7 35, eller feriedagpenge med ret til udbetaling i ferieafholdelsesperioden efter lov om arbejdsl\u00f8shedsforsikring m.v.", "index": 1}, {"tekst": "Ferie med ferieydelse optjent i ferie\u00e5ret efter stk. 1 afholdes i den tilknyttede ferieafholdelsesperiode, jf. dog stk. 4.", "index": 2}, {"tekst": "En l\u00f8nmodtager, som p\u00e5 grund af s\u00e6rlige forhold, jf. ferielovens \u00a7\u00a7 12-14, ikke inden ferieafholdelsesperiodens udl\u00f8b kan afholde optjent ferie med ferieydelse efter stk. 1, har ret til at afholde ferien i den efterf\u00f8lgende ferieafholdelsesperiode.", "index": 3}, {"tekst": "En l\u00f8nmodtager, som i et ans\u00e6ttelsesforhold har optjent feriedagpenge efter lov om arbejdsl\u00f8shedsforsikring m.v. under frav\u00e6r efter stk. 1, har ret til ferie med ferieydelse i den efterf\u00f8lgende ferieafholdelsesperiode, hvis l\u00f8nmodtageren p\u00e5 grund af s\u00e6rlige forhold, jf. ferielovens \u00a7\u00a7 12-14, er forhindret i at afholde ferien med feriedagpenge inden ferieafholdelsesperiodens udl\u00f8b.", "index": 4}, {"tekst": "Fratr\u00e6der l\u00f8nmodtageren, inden ferien efter stk. 3-5 er afholdt, udbetales ferieydelsen af Udbetaling Danmark efter anmodning.", "index": 5}, {"tekst": "Ferieydelsen beregnes efter \u00a7\u00a7 33 og 35 ud fra forholdene p\u00e5 tidspunktet for frav\u00e6ret efter stk. 1, n\u00e5r ferien afholdes eller udbetales, jf. stk. 3-6.", "index": 6}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren fasts\u00e6tter n\u00e6rmere regler om retten til optjening og udbetaling af ferieydelse efter denne bestemmelse.", "index": 7}]}, {"nummer": "\u00a7 25 c.", "index": 16, "stk": [{"tekst": "En person, som ikke er i et ans\u00e6ttelsesforhold under frav\u00e6r efter \u00a7 7, stk. 1 eller 2, eller \u00a7 8, stk. 6, 1. pkt., i perioden fra den 1. september 2019 til og med den 31. august 2020, optjener alene ret til ferieydelse i perioden fra den 1. september 2019 til og med den 31. december 2019.", "index": 0}, {"tekst": "Retten efter stk. 1 g\u00e6lder ikke, i det omfang der under frav\u00e6r efter stk. 1 optjenes ret til feriedagpenge med ret til udbetaling i perioden fra den 1. maj 2020 til og med den 31. august 2020 efter lov om arbejdsl\u00f8shedsforsikring m.v. eller ferieydelse efter \u00a7 25 a, stk. 1.", "index": 1}, {"tekst": "Udbetaling af ferieydelse er betinget af, at personen opfylder besk\u00e6ftigelseskravet i \u00a7 27 ved p\u00e5begyndelsen af ferien i ferieperioden efter stk. 1, 3. pkt.", "index": 2}, {"tekst": "Ferieydelsen beregnes efter \u00a7\u00a7 33 og 35 ud fra forholdene p\u00e5 tidspunktet for afholdelsen af ferien.", "index": 3}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren fasts\u00e6tter n\u00e6rmere regler om retten til optjening og udbetaling af ferieydelse efter denne bestemmelse.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 25 d.", "index": 17, "stk": [{"tekst": "En person, som ikke er i et ans\u00e6ttelsesforhold under frav\u00e6r efter \u00a7 6, stk. 1, eller \u00a7 7, stk. 1 eller 2, frav\u00e6r overdraget efter \u00a7 7 a, stk. 1, frav\u00e6r efter \u00a7 8, stk. 6, 1. pkt., eller \u00a7 9, stk. 2, i indtil 10 uger efter barnets f\u00f8dsel eller modtagelse eller frav\u00e6r overdraget efter \u00a7 23 b, stk. 1, optjener ret til ferieydelse, n\u00e5r der udbetales barselsdagpenge under frav\u00e6ret.", "index": 0}, {"tekst": "Retten efter stk. 1 g\u00e6lder ikke, i det omfang der under frav\u00e6r efter stk. 1 optjenes ret til feriedagpenge med ret til udbetaling i ferieafholdelsesperioden efter lov om arbejdsl\u00f8shedsforsikring m.v. eller ferieydelse efter \u00a7 25 b, stk. 1.", "index": 1}, {"tekst": "Ferie med ferieydelse optjent i ferie\u00e5ret efter stk. 1 afholdes i den tilknyttede ferieafholdelsesperiode.", "index": 2}, {"tekst": "Udbetaling af ferieydelse er betinget af, at personen opfylder besk\u00e6ftigelseskravet i \u00a7 27 ved p\u00e5begyndelsen af ferien i ferieafholdelsesperioden.", "index": 3}, {"tekst": "Ferieydelsen beregnes efter \u00a7\u00a7 33 og 35 ud fra forholdene p\u00e5 tidspunktet for afholdelsen af ferien.", "index": 4}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren fasts\u00e6tter n\u00e6rmere regler om retten til optjening og udbetaling af ferieydelse efter denne bestemmelse.", "index": 5}]}, {"nummer": "\u00a7 26.", "index": 18, "stk": [{"tekst": "For\u00e6ldre med alvorligt syge b\u00f8rn under 18 \u00e5r har ret til dagpenge fra Udbetaling Danmark, hvis de i forbindelse med barnets sygdom helt eller delvis opgiver l\u00f8narbejde eller personligt arbejde i selvst\u00e6ndig virksomhed.", "index": 0}, {"tekst": "Det er en betingelse, at barnets sygdom sk\u00f8nnes at medf\u00f8re behov for ophold p\u00e5 hospital eller lignende institution i 12 dage eller mere.", "index": 1}, {"tekst": "Kravet i stk. 2 om en sygeperiode p\u00e5 12 dage eller mere g\u00e6lder ikke ved hospitalsophold for b\u00f8rn af enlige fors\u00f8rgere, der har ret til ordin\u00e6rt b\u00f8rnetilskud efter \u00a7 2, nr. 1 eller 2, i lov om b\u00f8rnetilskud og forskudsvis udbetaling af b\u00f8rnebidrag.", "index": 2}, {"tekst": "Udbetaling Danmark kan i s\u00e6rlige tilf\u00e6lde beslutte, at der til barnets for\u00e6ldre kan ydes et h\u00f8jere dagpengebel\u00f8b end fastsat i \u00a7 35, stk. 1.", "index": 3}, {"tekst": "Der kan h\u00f8jst ydes dagpenge i medf\u00f8r af stk. 1 i 52 uger inden for de forudg\u00e5ende 18 kalenderm\u00e5neder.", "index": 4}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren fasts\u00e6tter n\u00e6rmere regler om betingelserne for udbetaling af dagpenge til for\u00e6ldre med alvorligt syge b\u00f8rn under 18 \u00e5r, herunder regler om, hvorledes dagpengene fordeles mellem barnets for\u00e6ldre.", "index": 5}]}, {"nummer": "\u00a7 26 a.", "index": 19, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet).", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 26 b.", "index": 20, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet).", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 26 c.", "index": 21, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet).", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 6", "titel": "Besk\u00e6ftigelseskrav", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 27.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "En l\u00f8nmodtager har ret til barselsdagpenge fra Udbetaling Danmark, n\u00e5r den p\u00e5g\u00e6ldende dagen f\u00f8r frav\u00e6ret eller p\u00e5 f\u00f8rste frav\u00e6rsdag er i besk\u00e6ftigelse og har v\u00e6ret besk\u00e6ftiget i mindst 160 timer, jf. stk. 2, inden for de seneste 4 afsluttede kalenderm\u00e5neder forud for frav\u00e6rsperioden og i mindst 3 af disse m\u00e5neder har v\u00e6ret besk\u00e6ftiget i mindst 40 timer i hver m\u00e5ned, dagen f\u00f8r frav\u00e6ret eller p\u00e5 f\u00f8rste frav\u00e6rsdag er i besk\u00e6ftigelse og har v\u00e6ret besk\u00e6ftiget i mindst 160 timer, jf. stk. 2, inden for de seneste 4 afsluttede kalenderm\u00e5neder forud for frav\u00e6rsperioden og i mindst 3 af disse m\u00e5neder har v\u00e6ret besk\u00e6ftiget i mindst 40 timer i hver m\u00e5ned, ville have v\u00e6ret berettiget til arbejdsl\u00f8shedsdagpenge eller en ydelse, der tr\u00e6der i stedet herfor, jf. lov om arbejdsl\u00f8shedsforsikring m.v., hvis der ikke havde v\u00e6ret ret til dagpenge efter denne lov, inden for den seneste m\u00e5ned har afsluttet en erhvervsm\u00e6ssig uddannelse af mindst 18 m\u00e5neders varighed, er elev i l\u00f8nnet praktik i en uddannelse, der er reguleret ved eller i henhold til lov, eller er ansat i et fleksjob efter \u00a7 120 i lov om en aktiv besk\u00e6ftigelsesindsats.", "index": 0}, {"tekst": "Opg\u00f8relsen af besk\u00e6ftigelseskravet efter stk. 1, nr. 1, sker p\u00e5 baggrund af indberetninger til indkomstregisteret, jf. lov om et indkomstregister, jf. dog stk. 4. arbejdet som l\u00f8nmodtager, arbejdet som l\u00f8nmodtager, arbejdet som selvst\u00e6ndig erhvervsdrivende umiddelbart forud for arbejdet som l\u00f8nmodtager og med virksomheden har opfyldt besk\u00e6ftigelseskravet efter \u00a7 28, modtaget dagpenge efter lov om sygedagpenge eller dagpenge efter denne lov, modtaget arbejdsl\u00f8shedsdagpenge eller en ydelse, der tr\u00e6der i stedet herfor, afholdt ferie med l\u00f8n eller feriegodtg\u00f8relse, eller modtaget godtg\u00f8relse i en opsigelsesperiode fra L\u00f8nmodtagernes Garantifond.", "index": 1}, {"tekst": "Ved vurderingen af, om besk\u00e6ftigelseskravet efter stk. 1 er opfyldt, ses der bort fra perioder p\u00e5 indtil 2 \u00e5r, hvor der efter lov om social service eller barnets lov er ydet godtg\u00f8relse for tabt arbejdsfortjeneste ved pasning af et handicappet barn i hjemmet eller er ydet vederlag ved pasning af d\u00f8ende eller efter denne lovs \u00a7 26 er ydet dagpenge til for\u00e6ldre med alvorligt syge b\u00f8rn.", "index": 2}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren kan fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler om, hvorn\u00e5r besk\u00e6ftigelseskravet efter stk. 1, nr. 1, er opfyldt, og om opg\u00f8relse og placering af timer samt omregning m.v. af indkomster vedr\u00f8rende timer omfattet af stk. 2.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 28.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Retten til barselsdagpenge for en selvst\u00e6ndig erhvervsdrivende er betinget af, at der inden for de sidste 12 m\u00e5neder har v\u00e6ret ud\u00f8vet selvst\u00e6ndig virksomhed i mindst halvdelen af den normale overenskomstm\u00e6ssige ugentlige arbejdstid i mindst 6 m\u00e5neder, heraf den seneste m\u00e5ned forud for frav\u00e6ret.", "index": 0}, {"tekst": "Ved vurderingen af, om besk\u00e6ftigelseskravet efter stk. 1 er opfyldt, ses der bort fra perioder p\u00e5 indtil 2 \u00e5r, hvor der efter lov om social service eller barnets lov er ydet godtg\u00f8relse for tabt arbejdsfortjeneste ved pasning af et handicappet barn i hjemmet eller er ydet vederlag ved pasning af d\u00f8ende eller efter denne lov er ydet barselsdagpenge til for\u00e6ldre under frav\u00e6r efter \u00a7 13 eller efter \u00a7 26 er ydet dagpenge til for\u00e6ldre med alvorligt syge b\u00f8rn.", "index": 1}, {"tekst": "En selvst\u00e6ndigt erhvervsdrivende, som f\u00e5r tilskud til bevarelse af besk\u00e6ftigelsen i egen virksomhed efter \u00a7 126 i lov om en aktiv besk\u00e6ftigelsesindsats, har uanset kravet i stk. 1 ret til barselsdagpenge som selvst\u00e6ndigt erhvervsdrivende.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 29.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Betingelsen for udbetaling af barselsdagpenge er, at besk\u00e6ftigelseskravet i \u00a7 27 eller besk\u00e6ftigelseskravet i \u00a7 28 er opfyldt ved p\u00e5begyndelse af den enkelte frav\u00e6rsperiode.", "index": 0}, {"tekst": "Der kan dog udbetales barselsdagpenge fra det tidspunkt, hvor en person efter frav\u00e6rets p\u00e5begyndelse opfylder det besk\u00e6ftigelseskrav, der er n\u00e6vnt i \u00a7 27, stk. 1, nr. 2.", "index": 1}, {"tekst": "Ved opg\u00f8relse af besk\u00e6ftigelseskravet efter stk. 1 medregnes perioder, hvor en kvinde p\u00e5 grund af arbejdsforholdets s\u00e6rlige karakter har m\u00e5ttet oph\u00f8re med arbejdet inden 4 uger f\u00f8r f\u00f8dslen eller det efter en l\u00e6gelig bed\u00f8mmelse sk\u00f8nnes n\u00f8dvendigt, at kvinden var sk\u00e5net for arbejde.", "index": 2}, {"tekst": "Betingelserne i stk. 1 g\u00e6lder ikke for udbetaling af dagpenge under forebyggende graviditetsunders\u00f8gelser efter \u00a7 18.", "index": 3}]}]}, {"nummer": "Kapitel 7", "titel": "Den dagpengeberettigedes ans\u00f8gning om barselsdagpenge", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 30.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Ved anmodning om barselsdagpenge efter \u00a7 20 i forbindelse med frav\u00e6r f\u00f8r 4 uger f\u00f8r forventet f\u00f8dsel, jf. \u00a7 6, stk. 2, skal frav\u00e6ret anmeldes og dokumenteres.", "index": 0}, {"tekst": "Anmodning om barselsdagpenge efter \u00a7\u00a7 20-23 c skal for andre end et ledigt medlem af en arbejdsl\u00f8shedskasse indgives til Udbetaling Danmark senest 8 uger efter f\u00f8dslen eller barnets modtagelse.", "index": 1}, {"tekst": "Har arbejdsgiveren udbetalt l\u00f8n under frav\u00e6ret, skal l\u00f8nmodtagerens anmodning om barselsdagpenge efter oph\u00f8r af l\u00f8nudbetalingen indgives til Udbetaling Danmark senest 8 uger efter, at udbetaling af l\u00f8n fra arbejdsgiveren er oph\u00f8rt.", "index": 2}, {"tekst": "Et ledigt medlem af en arbejdsl\u00f8shedskasse, der \u00f8nsker at ans\u00f8ge om barselsdagpenge efter \u00a7\u00a7 20, 21, 21 b, 21 c, 23 b eller 23 c, skal senest 8 uger efter f\u00f8dslen eller barnets modtagelse anmelde frav\u00e6ret til arbejdsl\u00f8shedskassen.", "index": 3}, {"tekst": "Senest 1 uge efter modtagelsen af en anmeldelse efter stk. 4 skal arbejdsl\u00f8shedskassen anmelde frav\u00e6ret via Nemrefusion til Udbetaling Danmark, der herefter udsender et underretningsbrev til det ledige medlem med de modtagne oplysninger.", "index": 4}, {"tekst": "Det ledige medlem skal senest 8 uger efter at have modtaget underretningsbrevet efter stk. 5 anmode Udbetaling Danmark om barselsdagpenge.", "index": 5}, {"tekst": "Er anmodningen indgivet efter fristerne i stk. 2, 3 eller 6, eller er anmeldelsen sket efter fristen i stk. 4, bortfalder retten til barselsdagpenge for den periode, der ligger f\u00f8r anmodningen eller anmeldelsen.", "index": 6}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren kan fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler om muligheden for, at en l\u00f8nmodtager ikke skal indgive ny ans\u00f8gning efter stk. 2, n\u00e5r frav\u00e6rsperioden er afbrudt i en kortere periode p\u00e5 grund af afholdelse af ferie, p\u00e5 hvilken m\u00e5de anmodninger efter stk. 2, 3 og 6 skal indgives, og om dispensation fra fristen i stk. 2-4 og 6.", "index": 7}]}, {"nummer": "\u00a7 31.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Anmodning om dagpenge ved pasning af alvorligt syge b\u00f8rn efter \u00a7 26 skal indgives til Udbetaling Danmark senest 8 uger efter f\u00f8rste frav\u00e6rsdag.", "index": 0}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren kan fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler om, p\u00e5 hvilken m\u00e5de ans\u00f8gning efter stk. 1 skal indgives, og om dispensation fra fristen i stk. 1.", "index": 1}]}]}, {"nummer": "Kapitel 8", "titel": "Beregningsgrundlaget for barselsdagpenge", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 32.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Barselsdagpenge ydes p\u00e5 grundlag af l\u00f8nindt\u00e6gt og anden indt\u00e6gt, der erstatter l\u00f8nindt\u00e6gt, jf. stk. 2, og selvst\u00e6ndig erhvervsindt\u00e6gt.", "index": 0}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren fasts\u00e6tter regler om, hvilke indt\u00e6gter der skal henregnes til l\u00f8nindt\u00e6gt, og hvilke indt\u00e6gter der skal henregnes til selvst\u00e6ndig erhvervsindt\u00e6gt, og om beregning af barselsdagpenge p\u00e5 grundlag af arbejdsfortjenesten ved selvst\u00e6ndig virksomhed, herunder om anvendelse af indt\u00e6gtsoplysninger fra skatteforvaltningen.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 33.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Barselsdagpenge til l\u00f8nmodtagere, der er frav\u00e6rende, beregnes p\u00e5 grundlag af det ugentlige timetal under frav\u00e6ret og den timefortjeneste, som l\u00f8nmodtageren i gennemsnit har opn\u00e5et i aktuelle ans\u00e6ttelsesforhold i de seneste 3 afsluttede kalenderm\u00e5neder forud for frav\u00e6rets begyndelse, efter betaling af arbejdsmarkedsbidrag.", "index": 0}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren kan fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler om opg\u00f8relse af timefortjenesten efter stk. 1, herunder placeringen af indberettede l\u00f8ntimer og indkomst, omregning af indkomst m.v., opg\u00f8relse af timefortjenesten efter stk. 1, herunder placeringen af indberettede l\u00f8ntimer og indkomst, omregning af indkomst m.v., at besk\u00e6ftigelse og indkomster, som ikke er indberettet til indkomstregisteret, jf. lov om et indkomstregister, kan indg\u00e5 ved opg\u00f8relsen af timefortjenesten, opg\u00f8relse af timetal og anvendelse af andre beregningsperioder end fastsat i stk. 1 for l\u00f8nmodtagere med ukendt eller varierende arbejdstid m.v., beregning af barselsdagpenge for l\u00f8nmodtagere, der p\u00e5begynder en ny frav\u00e6rsperiode kort tid efter sidste frav\u00e6rsperiode, nyuddannede, nyansatte m.v., omberegning af barselsdagpenge for l\u00f8nmodtagere, der indbetaler ekstra bidrag p\u00e5 en arbejdsgiveradministreret pensionsopsparing, omberegning af barselsdagpenge i s\u00e6rlige tilf\u00e6lde og fravigelse af \u00a7 35, stk. 1, for l\u00f8nmodtagere med skiftende arbejdstid.", "index": 1}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren fasts\u00e6tter regler om udbetaling af barselsdagpenge for uger, hvori arbejdet er genoptaget delvis.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 34.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren fasts\u00e6tter regler om beregning af dagpenge efter denne lov til personer ansat i fleksjob og selvst\u00e6ndigt erhvervsdrivende, som f\u00e5r tilskud til bevarelse af besk\u00e6ftigelsen i egen virksomhed efter kapitel 20 i lov om en aktiv besk\u00e6ftigelsesindsats.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 9", "titel": "Barselsdagpengenes st\u00f8rrelse", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 35.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Barselsdagpenge til l\u00f8nmodtagere efter \u00a7 33 kan ikke udg\u00f8re mere end 3.332 kr. om ugen og ikke mere pr. time end dette bel\u00f8b divideret med den normale overenskomstm\u00e6ssige ugentlige arbejdstid.", "index": 0}, {"tekst": "Medmindre andet er oplyst, udbetales barselsdagpenge til l\u00f8nmodtagere efter en 5-dages-uge med lige store andele pr. dag.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 36.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Barselsdagpenge til et ledigt medlem af en anerkendt arbejdsl\u00f8shedskasse udbetales med den sats, som personen p\u00e5 f\u00f8rste dag med ret til barselsdagpenge pr. dag kunne have modtaget i arbejdsl\u00f8shedsdagpenge, hvis den p\u00e5g\u00e6ldende ikke havde modtaget dagpenge efter denne lov, jf. dog stk. 2 og 3.", "index": 0}, {"tekst": "Barselsdagpenge til et ledigt medlem af en anerkendt arbejdsl\u00f8shedskasse, der deltager i tilbud efter \u00a7\u00a7 96 eller 97 a i lov om en aktiv besk\u00e6ftigelsesindsats, er omfattet af den midlertidige ordning om arbejdsfordeling, jf. \u00a7 53, stk. 25, i lov om arbejdsl\u00f8shedsforsikring m.v., eller har ret til at modtage arbejdsl\u00f8shedsdagpenge med satsen efter \u00a7 48, stk. 8, i lov om arbejdsl\u00f8shedsforsikring m.v., beregnes dog efter stk. 1 p\u00e5 samme m\u00e5de, som hvis den p\u00e5g\u00e6ldende ikke deltog i tilbuddet eller arbejdsfordelingen eller ikke havde ret til at modtage arbejdsl\u00f8shedsdagpenge med satsen efter \u00a7 48, stk. 8, i lov om arbejdsl\u00f8shedsforsikring m.v. Barselsdagpenge til personer, der f\u00e5r ret til barselsdagpenge efter \u00a7 29, stk. 2, udbetales med den sats, som personen p\u00e5 f\u00f8rste dag med ret til barselsdagpenge pr. dag kunne have modtaget i arbejdsl\u00f8shedsdagpenge.", "index": 1}, {"tekst": "Barselsdagpenge til et medlem af en anerkendt arbejdsl\u00f8shedskasse, der bliver ledig i frav\u00e6rsperioden, udbetales med den sats, som personen p\u00e5 f\u00f8rste dag med ret til barselsdagpenge efter ans\u00e6ttelsens oph\u00f8r pr. dag kunne have modtaget i arbejdsl\u00f8shedsdagpenge, jf. dog stk. 2, 1. pkt.", "index": 2}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren fasts\u00e6tter n\u00e6rmere regler om beregning af barselsdagpenge p\u00e5 grundlag af supplerende arbejdsl\u00f8shedsdagpenge samt regler om fremadrettet \u00e6ndring af satsen i stk. 1-3 i s\u00e6rlige tilf\u00e6lde.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 37.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Barselsdagpenge til selvst\u00e6ndige erhvervsdrivende kan pr. uge ikke udg\u00f8re mere end det bel\u00f8b, der er n\u00e6vnt i \u00a7 35, stk. 1.", "index": 0}, {"tekst": "Til selvst\u00e6ndige erhvervsdrivende udbetales barselsdagpenge efter en 5-dages-uge fra mandag til fredag med lige store andele pr. dag.", "index": 1}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren fasts\u00e6tter regler om udbetaling af barselsdagpenge for uger, hvori arbejdet er genoptaget delvis.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 38.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Det dagpengebel\u00f8b, der er n\u00e6vnt i \u00a7 35, stk. 1, reguleres \u00e9n gang om \u00e5ret pr. den f\u00f8rste mandag i januar med 1,7 pct. tillagt tilpasningsprocenten for det p\u00e5g\u00e6ldende finans\u00e5r, jf. lov om en satsreguleringsprocent.", "index": 0}, {"tekst": "I satsreguleringen efter stk. 1 fradrages for finans\u00e5rene 2020-2023 en procentsats p\u00e5 0,75.", "index": 1, "aendringer": [{"type": "change", "change": "Besk\u00e6ftigelsesministeren skal fasts\u00e6tte regler om, at der for \u00e9t af finans\u00e5rene 2026 eller 2027 skal fradrages en procentsats p\u00e5 0,45 i reguleringen efter stk. 1.", "dato": {"$date": "2024-06-11T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20240063030"}]}]}, {"nummer": "\u00a7 38 a.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 10", "titel": "Refusion og finansiering m.v.", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 39.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "En arbejdsgiver, der udbetaler l\u00f8n under frav\u00e6r fra arbejdet, er berettiget til at f\u00e5 udbetalt de barselsdagpenge, som l\u00f8nmodtageren ellers ville have ret til fra Udbetaling Danmark vedr\u00f8rende samme arbejdsforhold, dog h\u00f8jst med et bel\u00f8b svarende til den udbetalte l\u00f8n under frav\u00e6ret.", "index": 0}, {"tekst": "F\u00e5r l\u00f8nmodtageren udbetalt l\u00f8n under frav\u00e6r fra flere arbejdsgivere, deles barselsdagpengene mellem arbejdsgiverne i forhold til de dagpengebel\u00f8b, som de enkelte arbejdsforhold berettiger til.", "index": 1}, {"tekst": "En arbejdsgiver, der udbetaler l\u00f8n under frav\u00e6r efter \u00a7 6, stk. 2, skal for at kunne g\u00f8re et refusionskrav g\u00e6ldende, jf. \u00a7 40, stk. 2, anmelde frav\u00e6ret og dokumentere retten til frav\u00e6r.", "index": 2}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren fasts\u00e6tter n\u00e6rmere regler om anvendelsen af bestemmelsen i stk. 3, herunder om konsekvensen for arbejdsgivers ret til refusion ved manglende overholdelse af fristen for anmeldelse af frav\u00e6ret efter \u00a7 6, stk. 2.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 39 a.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "En arbejdsgiver, som modtager refusion efter denne lov, er berettiget til at modtage et till\u00e6g til refusion.", "index": 0}, {"tekst": "Till\u00e6gget til refusion beregnes med den procentsats, der er n\u00e6vnt i \u00a7 39 b, p\u00e5 grundlag af refusionen til arbejdsgiveren.", "index": 1}, {"tekst": "Udbetaling Danmark opg\u00f8r og udbetaler till\u00e6gget til refusion.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 39 b.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Till\u00e6gget til refusion til arbejdsgiveren beregnes med f\u00f8lgende procentsatser: Fra den 6. januar 2020 med 0,3 pct. Fra den 6. januar 2020 med 0,3 pct. Fra den 4. januar 2021 med 0,6 pct. Fra den 3. januar 2022 med 0,9 pct. Fra den 2. januar 2023 med 1,2 pct. Fra den 1. januar 2024 med 1,5 pct. Fra den 6. januar 2025 med 1,8 pct. Fra den 5. januar 2026 med 2,1 pct. Fra den 4. januar 2027 med 2,4 pct. Fra den 3. januar 2028 med 2,7 pct. Fra den 1. januar 2029 med 3,0 pct. Fra den 7. januar 2030 med 3,3 pct.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 39 c.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren fasts\u00e6tter regler om en arbejdsgivers till\u00e6g til refusion, herunder regler om beregning og udbetaling af till\u00e6g til refusion og tilbagebetaling af till\u00e6g til refusion.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 40.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "En arbejdsgiver, der efter \u00a7 39 er berettiget til refusion af barselsdagpenge, skal anmelde refusionskravet via Nemrefusion til Udbetaling Danmark.", "index": 0}, {"tekst": "Arbejdsgiverens anmodning om refusion for l\u00f8n udbetalt i forbindelse med frav\u00e6r p\u00e5 grund af graviditet, barsel, adoption og sorgorlov og ved pasning af alvorligt syge b\u00f8rn efter \u00a7 26 skal indgives til Udbetaling Danmark senest 8 uger efter en orlovsperiodes udl\u00f8b.", "index": 1}, {"tekst": "En orlovsperiode anses for udl\u00f8bet, n\u00e5r der i 1 uge ikke har v\u00e6ret frav\u00e6r, der berettiger til refusion.", "index": 2}, {"tekst": "Udbetaling Danmark kan dog udbetale refusion, n\u00e5r overskridelse af fristen i stk. 2 skyldes driftsforstyrrelser hos Nemrefusion af et omfang og en varighed, der har afsk\u00e5ret arbejdsgiveren fra at anmelde rettidigt.", "index": 3}, {"tekst": "Der kan ikke ydes refusion for l\u00f8n eller dagpenge udbetalt i forbindelse med frav\u00e6r p\u00e5 grund af forebyggende graviditetsunders\u00f8gelser.", "index": 4}, {"tekst": "Ved anmeldelse af refusionskrav skal l\u00f8nmodtageren orienteres om de oplysninger, som arbejdsgiveren har givet til Udbetaling Danmark ved anmeldelsen af refusionskravet.", "index": 5}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren kan fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler om, p\u00e5 hvilken m\u00e5de arbejdsgiverens refusionskrav skal anmeldes til Udbetaling Danmark.", "index": 6}]}, {"nummer": "\u00a7 41.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "Der ydes ikke refusion af udgifter til dagpenge efter \u00a7 18.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 42.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "Staten afholder udgifterne til Udbetaling Danmarks udbetalinger efter denne lov.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 43.", "index": 7, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 11", "titel": "Indbetaling m.v. til Arbejdsmarkedets Till\u00e6gspension og den obligatoriske pensionsordning", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 44.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Ved udbetaling af dagpenge fra Udbetaling Danmark efter denne lov til l\u00f8nmodtagere, der er fyldt 16 \u00e5r, indbetales det dobbelte af det bidrag, der er fastsat efter \u00a7 15 sammenholdt med \u00a7 2 a i lov om Arbejdsmarkedets Till\u00e6gspension.", "index": 0}, {"tekst": "De n\u00e6rmere regler for beregningen af bidraget fasts\u00e6ttes af bestyrelsen for Arbejdsmarkedets Till\u00e6gspension efter principperne i \u00a7 15 i lov om Arbejdsmarkedets Till\u00e6gspension.", "index": 1}, {"tekst": "L\u00f8nmodtageren betaler 1/3 af bidraget, mens 2/3 betales af Udbetaling Danmark.", "index": 2}, {"tekst": "Det af Udbetaling Danmark beregnede l\u00f8nmodtagerbidrag afrundes til n\u00e6rmeste hele kronebel\u00f8b.", "index": 3}, {"tekst": "L\u00f8nmodtagerens del af bidraget tilbageholdes ved dagpengeudbetalingen.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 45.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Udbetaling Danmarks indbetaling til Arbejdsmarkedets Till\u00e6gspension d\u00e6kkes af et bidrag fra arbejdsgiveren.", "index": 0}, {"tekst": "Arbejdsgiverbidraget beregnes i forhold til antallet af l\u00f8nmodtagere fra arbejdsgivere, der modtager barselsdagpenge fra Udbetaling Danmark.", "index": 1}, {"tekst": "Til d\u00e6kning af arbejdsgiverens del af ATP-bidraget, jf. stk. 1, skal private arbejdsgivere, der er registreret efter momsloven eller lov om afgift af l\u00f8nsum m.v., betale finansieringsbidrag.", "index": 2}, {"tekst": "Private arbejdsgivere, som ikke er registreret efter lov om afgift af l\u00f8nsum m.v., og som alene er registreret efter momsloven som f\u00f8lge af k\u00f8b af varer, som er n\u00e6vnt i \u00a7 46, stk. 1, nr. 8-10, i momsloven, i Danmark eller inden for det \u00f8vrige EU, kan efter ans\u00f8gning til Arbejdsmarkedets Till\u00e6gspension fritages for pligt til at betale finansieringsbidrag efter stk. 3.", "index": 3}, {"tekst": "Finansieringsbidraget skal indbetales til Arbejdsmarkedets Till\u00e6gspension, som forest\u00e5r opkr\u00e6vning og inddrivelse af finansieringsbidrag fra arbejdsgiverne.", "index": 4}, {"tekst": "Finansieringsbidrag efter stk. 5 kan opkr\u00e6ves sammen med de \u00f8vrige bidrag, som Arbejdsmarkedets Till\u00e6gspension opkr\u00e6ver fra arbejdsgiverne.", "index": 5}, {"tekst": "Finansieringsbidraget fra arbejdsgiverne efter stk. 1 og 3 fasts\u00e6ttes af besk\u00e6ftigelsesministeren efter indstilling fra Arbejdsmarkedets Till\u00e6gspension.", "index": 6}, {"tekst": "De private arbejdsgiveres finansieringsbidrag efter stk. 7 neds\u00e6ttes med et bel\u00f8b, der \u00e5rligt fasts\u00e6ttes af besk\u00e6ftigelsesministeren.", "index": 7}, {"tekst": "Finansieringsbidraget beregnes af Arbejdsmarkedets Till\u00e6gspension p\u00e5 grundlag af den samlede indberetning af bidrag, som Arbejdsmarkedets Till\u00e6gspension har modtaget fra arbejdsgiveren i en forudg\u00e5ende periode, hvis l\u00e6ngde svarer til den periode, som betaling af finansieringsbidrag vedr\u00f8rer.", "index": 8}, {"tekst": "Arbejdsmarkedets Till\u00e6gspension kan indhente de oplysninger hos skattemyndigheder og andre offentlige myndigheder om den p\u00e5g\u00e6ldende arbejdsgiver, som er n\u00f8dvendige for at varetage opkr\u00e6vningen og inddrivelsen af skyldige finansieringsbidrag og renter, herunder oplysninger om indkomst- og formueforhold.", "index": 9}, {"tekst": "Sker indbetaling af finansieringsbidrag ikke rettidigt, skal arbejdsgiveren fra forfaldsdatoen betale renter af finansieringsbidraget med den rentesats, der til enhver tid er fastsat i medf\u00f8r af \u00a7 5 i renteloven.", "index": 10}, {"tekst": "Arbejdsmarkedets Till\u00e6gspension har udpantningsret for finansieringsbidrag og renter og omkostninger forbundet med inddrivelse heraf.", "index": 11}, {"tekst": "Afg\u00f8relser om finansieringsbidragspligt og finansieringsbidrag, herunder beregning og opkr\u00e6vning, kan inden for en frist af 4 uger fra den dag, hvor afg\u00f8relsen er meddelt, indbringes for Anken\u00e6vnet for Arbejdsmarkedets Till\u00e6gspension, jf. \u00a7 28 i lov om Arbejdsmarkedets Till\u00e6gspension.", "index": 12}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren fasts\u00e6tter n\u00e6rmere regler om beregningsperioder, opkr\u00e6vning, modregning og betaling af finansieringsbidrag m.v., der indg\u00e5r i en f\u00e6lles opkr\u00e6vning, jf. stk. 6.", "index": 13}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren fasts\u00e6tter n\u00e6rmere regler om ans\u00f8gning om fritagelse efter stk. 4, herunder om dokumentation og om tilbagebetaling af bidrag.", "index": 14}]}, {"nummer": "\u00a7 46.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Ved udbetaling af dagpenge efter \u00a7 18 fra arbejdsgivere under frav\u00e6r p\u00e5 grund af forebyggende graviditetsunders\u00f8gelser indbetales bidrag til Arbejdsmarkedets Till\u00e6gspension efter de regler, der fremg\u00e5r af kapitel 26 i lov om sygedagpenge.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 47.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "For personer, som modtager dagpenge efter denne lov fra Udbetaling Danmark, indbetaler Udbetaling Danmark et bidrag til den obligatoriske pensionsordning til Arbejdsmarkedets Till\u00e6gspension, jf. \u00a7 17 s i lov om Arbejdsmarkedets Till\u00e6gspension.", "index": 0}, {"tekst": "Bidraget beregnes med den procentsats, der er n\u00e6vnt i \u00a7 47 a, p\u00e5 grundlag af dagpenge til personen efter fradrag for personens ATP-bidrag efter \u00a7 44, stk. 3.", "index": 1}, {"tekst": "Bidraget til den obligatoriske pensionsordning fradrages ikke i dagpengene.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 47 a.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Bidraget til den obligatoriske pensionsordning beregnes med f\u00f8lgende procentsatser: Fra den 6. januar 2020 med 0,3 pct. Fra den 6. januar 2020 med 0,3 pct. Fra den 4. januar 2021 med 0,6 pct. Fra den 3. januar 2022 med 0,9 pct. Fra den 2. januar 2023 med 1,2 pct. Fra den 1. januar 2024 med 1,5 pct. Fra den 6. januar 2025 med 1,8 pct. Fra den 5. januar 2026 med 2,1 pct. Fra den 4. januar 2027 med 2,4 pct. Fra den 3. januar 2028 med 2,7 pct. Fra den 1. januar 2029 med 3,0 pct. Fra den 7. januar 2030 med 3,3 pct.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 47 b.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren fasts\u00e6tter regler om beregning af bidrag til den obligatoriske pensionsordning, indberetning og indbetaling af bidrag til Arbejdsmarkedets Till\u00e6gspension og om tilbagebetaling af bidrag.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 12", "titel": "Administration m.v.", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 48.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Udbetaling Danmark tr\u00e6ffer afg\u00f8relse om retten til barselsdagpenge.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 48 a.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Til brug for Udbetaling Danmarks afg\u00f8relse om en persons ret til dagpenge efter barselsloven, herunder sats, kan Udbetaling Danmark anmode den arbejdsl\u00f8shedskasse, som personen er medlem af, om at opg\u00f8re, om personen ville have haft ret til arbejdsl\u00f8shedsdagpenge og med hvilken sats, hvis personen ikke havde haft ret til dagpenge efter barselsloven.", "index": 0}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren fasts\u00e6tter n\u00e6rmere regler om, hvordan Udbetaling Danmarks anmodning skal ske, hvordan oplysningerne videregives fra arbejdsl\u00f8shedskassen til Udbetaling Danmark m.v.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 49.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Personer, der modtager ydelser efter denne lov, skal underrette arbejdsgiveren om forandringer i deres forhold eller andre omst\u00e6ndigheder, der kan medf\u00f8re \u00e6ndring i eller bortfald af dagpengene, herunder arbejdsgiverens mulighed for at kunne modtage refusion.", "index": 0}, {"tekst": "En person, der har tilsidesat sin oplysningspligt efter stk. 1 eller efter \u00a7 11 i lov om retssikkerhed og administration p\u00e5 det sociale omr\u00e5de eller i \u00f8vrigt mod bedre vidende uberettiget har modtaget ydelser efter denne lov, skal tilbagebetale det bel\u00f8b, der er modtaget med urette.", "index": 1}, {"tekst": "Tilbagebetalingsbel\u00f8b opkr\u00e6ves af Udbetaling Danmark efter regler fastsat af besk\u00e6ftigelsesministeren i samr\u00e5d med skatteministeren.", "index": 2}, {"tekst": "Krav p\u00e5 tilbagebetaling af for meget udbetalte ydelser efter denne lov kan modregnes i ydelser efter loven.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 49 a.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "En person har ikke ret til barselsdagpenge for en periode, hvor personen ved endelig dom findes at have overtr\u00e5dt straffelovens \u00a7 101 a, stk. 1, \u00a7 114 c, stk. 3, \u00a7\u00a7 114 d, 114 e eller 114 g for forhold beg\u00e5et i udlandet, straffelovens \u00a7 114 j, stk. 1, eller for en periode, hvor personen ved endelig dom findes at have v\u00e6ret i udlandet i strid med et udrejseforbud fastsat i medf\u00f8r af \u00a7 2 b, stk. 1, i lov om pas til danske statsborgere m.v.", "index": 0}, {"tekst": "Udbetaling Danmark skal tr\u00e6ffe afg\u00f8relse om tilbagebetaling af barselsdagpenge udbetalt til personen for en periode, hvor personen er d\u00f8mt for overtr\u00e6delse af de i stk. 1 n\u00e6vnte bestemmelser.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 49 b.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "En person har ikke ret til dagpenge efter denne lov i en periode p\u00e5 3 \u00e5r, hvis personen ved endelig dom findes at have overtr\u00e5dt straffelovens \u00a7 101 a, stk. 1, \u00a7 114 c, stk. 3, \u00a7\u00a7 114 d, 114 e eller 114 g for forhold beg\u00e5et i udlandet, straffelovens \u00a7 114 j, stk. 1, eller et udrejseforbud fastsat i medf\u00f8r af \u00a7 2 b, stk. 1, i lov om pas til danske statsborgere m.v. og personen for den periode, som dommen omfatter, har modtaget en af f\u00f8lgende ydelser: Dagpenge efter denne lov. Dagpenge efter denne lov. Sygedagpenge fra kommunen efter lov om sygedagpenge. Pension efter lov om social pension. Pension efter lov om h\u00f8jeste, mellemste, forh\u00f8jet almindelig og almindelig f\u00f8rtidspension m.v. Arbejdsl\u00f8shedsdagpenge, feriedagpenge eller efterl\u00f8n efter lov om arbejdsl\u00f8shedsforsikring m.v. Fleksydelse efter lov om fleksydelse. Integrationsydelse, selvfors\u00f8rgelses- og hjemrejseydelse, overgangsydelse, uddannelseshj\u00e6lp, kontanthj\u00e6lp, revalideringsydelse, ressourceforl\u00f8bsydelse i ressourceforl\u00f8b, ressourceforl\u00f8bsydelse i jobafklaringsforl\u00f8b eller ledighedsydelse efter lov om aktiv socialpolitik. Fleksl\u00f8ntilskud efter \u00a7\u00a7 123 og 124 eller tilskud til selvst\u00e6ndig virksomhed efter \u00a7 126 i lov om en aktiv besk\u00e6ftigelsesindsats. Statens uddannelsesst\u00f8tte (SU) efter SU-loven. Statens voksenuddannelsesst\u00f8tte (SVU) efter lov om statens voksenuddannelsesst\u00f8tte.", "index": 0}, {"tekst": "Perioden i stk. 1 regnes fra det tidspunkt, hvor personen l\u00f8slades efter afsoning af ubetinget f\u00e6ngselsstraf som f\u00f8lge af en dom, jf. stk. 1.", "index": 1}, {"tekst": "Udbetaling Danmark skal tr\u00e6ffe afg\u00f8relse om, at en person, der har modtaget dagpenge efter denne lov, som personen ikke var berettiget til efter stk. 1, skal betale dagpengene tilbage.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 49 c.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "En person har ikke ret til dagpenge efter denne lov i en periode p\u00e5 3 \u00e5r, hvis personen ved endelig dom er id\u00f8mt ubetinget f\u00e6ngselsstraf eller anden strafferetlig retsf\u00f8lge af frihedsber\u00f8vende karakter for en overtr\u00e6delse, der er omfattet af straffelovens \u00a7 81 a, \u00a7 244, stk. 2, hvis forholdet er beg\u00e5et mod en person under 18 \u00e5r, eller \u00a7 245, stk. 1, 3. pkt.", "index": 0}, {"tekst": "Perioden i stk. 1 regnes fra det tidspunkt, hvor personen har udst\u00e5et f\u00e6ngselsstraf eller anden strafferetlig retsf\u00f8lge af frihedsber\u00f8vende karakter, jf. stk. 1.", "index": 1}, {"tekst": "Udbetaling Danmark skal tr\u00e6ffe afg\u00f8relse om, at en person, der har modtaget dagpenge efter denne lov, som personen ikke var berettiget til efter stk. 1, skal betale dagpengene tilbage.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 50.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "Krav p\u00e5 ydelser efter denne lov kan ikke g\u00f8res til genstand for udl\u00e6g eller anden retsforf\u00f8lgning, medmindre der er forl\u00f8bet 3 m\u00e5neder fra den dag, hvor ydelsen kunne kr\u00e6ves udbetalt.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 51.", "index": 7, "stk": [{"tekst": "Udbetalingen af barselsdagpenge oph\u00f8rer for en person, som efter domstolsafg\u00f8relse eller administrativ afg\u00f8relse er frihedsber\u00f8vet.", "index": 0}, {"tekst": "Kriminalforsorgen skal underrette Udbetaling Danmark, hvis en barselsdagpengemodtager undergives strafafsoning eller andre frihedsber\u00f8vende foranstaltninger, herunder varet\u00e6gtsf\u00e6ngsling.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 52.", "index": 8, "stk": [{"tekst": "Barselsdagpengeudbetalingen oph\u00f8rer for en person, som bevidst unddrager sig strafforf\u00f8lgning her i landet i tilf\u00e6lde, hvor den p\u00e5g\u00e6ldende er varet\u00e6gtsf\u00e6ngslet, den p\u00e5g\u00e6ldende er varet\u00e6gtsf\u00e6ngslet, politiet efters\u00f8ger den p\u00e5g\u00e6ldende med henblik p\u00e5 varet\u00e6gtsf\u00e6ngsling eller der foreligger en varet\u00e6gtsf\u00e6ngslingskendelse.", "index": 0}, {"tekst": "Dagpengeudbetalingen oph\u00f8rer endvidere for en person, som bevidst unddrager sig straffuldbyrdelse her i landet, hvis den p\u00e5g\u00e6ldende er id\u00f8mt en ubetinget f\u00e6ngselsstraf eller anden strafferetlig retsf\u00f8lge, der indeb\u00e6rer eller giver mulighed for frihedsber\u00f8velse.", "index": 1}, {"tekst": "N\u00e5r politiet eller kriminalforsorgen f\u00e5r formodning om, at en person, der bevidst unddrager sig strafforf\u00f8lgning, jf. stk. 1, eller straffuldbyrdelse, jf. stk. 2, samtidig modtager barselsdagpenge, skal Udbetaling Danmark underrettes om unddragelsen.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 53.", "index": 9, "stk": [{"tekst": "Efterf\u00f8lges en strafforf\u00f8lgning, jf. \u00a7 52, stk. 1, ikke af en domf\u00e6ldelse, udbetaler Udbetaling Danmark barselsdagpenge for den periode, hvor personen var frihedsber\u00f8vet eller unddrog sig strafforf\u00f8lgning.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 53 a.", "index": 10, "stk": [{"tekst": "Udbetaling af barselsdagpenge oph\u00f8rer, hvis politiet tr\u00e6ffer afg\u00f8relse om inddragelse af den p\u00e5g\u00e6ldendes pas i medf\u00f8r af \u00a7 2, stk. 1, nr. 4, i lov om pas til danske statsborgere m.v., fordi der er grund til at antage, at den p\u00e5g\u00e6ldende i udlandet deltager i aktiviteter, hvor dette kan indeb\u00e6re eller for\u00f8ge en fare for statens sikkerhed eller andre staters sikkerhed eller en v\u00e6sentlig trussel mod den offentlige orden.", "index": 0}, {"tekst": "Omg\u00f8res en afg\u00f8relse om inddragelse af pas i medf\u00f8r af \u00a7 2, stk. 1, nr. 4, i lov om pas til danske statsborgere m.v., eller oph\u00e6ves den under en efterf\u00f8lgende domstolspr\u00f8velse, udbetaler Udbetaling Danmark barselsdagpenge for den periode, hvor der ikke er udbetalt barselsdagpenge, mens personens pas var inddraget, jf. stk. 1, s\u00e5fremt de \u00f8vrige betingelser for udbetaling af barselsdagpenge var opfyldt i perioden.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 53 b.", "index": 11, "stk": [{"tekst": "Politiet skal underrette Udbetaling Danmark, hvis politiet tr\u00e6ffer afg\u00f8relse om inddragelse af pas i medf\u00f8r af \u00a7 2, stk. 1, nr. 4, i lov om pas til danske statsborgere m.v. over for en person, som befinder sig i udlandet, og som politiet f\u00e5r formodning om samtidig modtager barselsdagpenge.", "index": 0}, {"tekst": "Anklagemyndigheden skal underrette Udbetaling Danmark, hvis anklagemyndigheden f\u00e5r formodning om, at en person, der ved endelig dom findes at have overtr\u00e5dt straffelovens \u00a7 101 a, stk. 1, \u00a7 114 c, stk. 3, \u00a7\u00a7 114 d, 114 e eller 114 g for forhold beg\u00e5et i udlandet, straffelovens \u00a7 114 j, stk. 1, eller et udrejseforbud fastsat i medf\u00f8r af \u00a7 2 b, stk. 1, i lov om pas til danske statsborgere m.v., modtager eller har modtaget barselsdagpenge.", "index": 1}]}]}, {"nummer": "Kapitel 13", "titel": "Klageregler", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 54.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Udbetaling Danmarks afg\u00f8relser om ret til barselsdagpenge og om arbejdsgivers ret til till\u00e6g til refusion kan p\u00e5klages til Ankestyrelsen, jf. \u00a7 64 a i lov om retssikkerhed og administration p\u00e5 det sociale omr\u00e5de.", "index": 0}, {"tekst": "L\u00f8nmodtagere, der udnytter deres ret til frav\u00e6r efter kapitel 4 og 5, er omfattet af beskyttelsesbestemmelserne i lov om ligebehandling af m\u00e6nd og kvinder med hensyn til besk\u00e6ftigelse m.v.", "index": 1}]}]}, {"nummer": "Kapitel 14", "titel": "Ikrafttr\u00e6delses- og overgangsbestemmelser", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 55.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Loven tr\u00e6der i kraft den 3. juli 2006.", "index": 0}, {"tekst": "\u00a7 11, \u00a7 12, stk. 1, \u00a7\u00a7 13, 14, 15, 16, 16 a, 17, 18, 19 og 19 a i lov om dagpenge ved sygdom eller f\u00f8dsel, jf. lovbekendtg\u00f8relse nr. 1047 af 28. oktober 2004, oph\u00e6ves, jf. dog \u00a7 56, stk. 3.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7\u00a7 56-59.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "(Udelades)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 60.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Loven g\u00e6lder ikke for F\u00e6r\u00f8erne og Gr\u00f8nland.", "index": 0}]}]}], "Dato": {"$date": "2024-09-25T00:00:00.000Z"}, "url": "https://www.retsinformation.dk/eli/lta/2024/1069", "dokumentType": "Lovbekendtg\u00f8relse", "shortName": "LBK nr 1069 af 25/09/2024"}
{"_id": {"$oid": "6707700f1fe0a796dce12ecd"}, "AccessionNumber": "A20240106329", "DocumentTitle": "Bekendtg\u00f8relse af lov om inddrivelse af g\u00e6ld til det offentlige", "Year": "2024", "DiesSigni": "2024-09-26", "Status": "Valid", "PopularTitle": "G\u00e6ldsinddrivelsesloven", "Number": "1063", "Ministry": "Skatteministeriet", "UniqueDocumentId": "244960", "changes": [{"AccessionNumber": "A20190111030", "Dato": {"$date": "2019-11-13T00:00:00.000Z"}, "Tekst": "Lov om \u00e6ndring af lov om inddrivelse af g\u00e6ld til det offentlige, lov om retsafgifter og forskellige andre love (Forenkling af regler om for\u00e6ldelsesh\u00e5ndtering, modregning ved transporter, flere skyldnere p\u00e5 samme fordring, eftergivelse og afskrivning, retsafgift m.v.)", "status": "processed"}, {"AccessionNumber": "A20200081430", "Dato": {"$date": "2020-06-09T00:00:00.000Z"}, "Tekst": "Lov om \u00e6ndring af lov om inddrivelse af g\u00e6ld til det offentlige, pensionsbeskatningsloven og lov om fremgangsm\u00e5den ved inddrivelse af skatter og afgifter m.v. (Restanceinddrivelsesmyndighedens h\u00e5ndtering af fordringer med dataproblemer, for\u00e6ldelse m.v. samt fradrag for seniormedlemskabskontingent i arbejdsl\u00f8shedskasser)", "status": "processed"}, {"AccessionNumber": "A20200222130", "Dato": {"$date": "2020-12-29T00:00:00.000Z"}, "Tekst": "Lov om \u00e6ndring af lov om et indkomstregister, registreringsafgiftsloven og forskellige andre love (Sk\u00e6rpet indsats mod vanvidsk\u00f8rsel og styrkelse og tilpasning af regler p\u00e5 motoromr\u00e5det m.v.)", "status": "processed"}, {"AccessionNumber": "A20230156530", "Dato": {"$date": "2023-12-12T00:00:00.000Z"}, "Tekst": "Lov om \u00e6ndring af lov om inddrivelse af g\u00e6ld til det offentlige, kildeskatteloven, opkr\u00e6vningsloven og skatteforvaltningsloven (Gennemf\u00f8relse af aftale om initiativer til effektiv opkr\u00e6vning og g\u00e6ldsinddrivelse i skattev\u00e6senet m.v.)", "status": "processed"}], "kapitler": [{"nummer": "\u00a7 1.", "titel": "Lovens anvendelsesomr\u00e5de", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 1.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Loven g\u00e6lder for opkr\u00e6vning og inddrivelse af fordringer med till\u00e6g af renter, gebyrer og andre omkostninger, der opkr\u00e6ves eller inddrives af det offentlige, jf. dog \u00a7\u00a7 1 a og 1 b.", "index": 0}, {"tekst": "Loven g\u00e6lder desuden for opkr\u00e6vning og inddrivelse af udenlandske, f\u00e6r\u00f8ske eller gr\u00f8nlandske skattekrav i skattesager, som ikke er straffesager, samt for inddrivelse af andre krav fra det offentlige, som efter anmodning fra den kompetente myndighed i den p\u00e5g\u00e6ldende stat, p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne eller i Gr\u00f8nland opkr\u00e6ves eller inddrives her i landet i overensstemmelse med Danmarks forpligtelser efter en dobbeltbeskatningsoverenskomst, en anden international overenskomst eller konvention eller en administrativt indg\u00e5et aftale om administrativ bistand i skattesager.", "index": 1}, {"tekst": "Regler i anden lovgivning om opkr\u00e6vning af fordringer omfattet af denne lov finder anvendelse.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 1 a.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Loven g\u00e6lder ikke for opkr\u00e6vning og inddrivelse af kommunale fordringer, der ved deres stiftelse eller senere h\u00e6fter p\u00e5 fast ejendom med fortrinsstillet lovbestemt panteret, jf. dog stk. 2, 3. pkt., og \u00a7\u00a7 13-15 a. Grundskyld og d\u00e6kningsafgift efter ejendomsskattelovens \u00a7\u00a7 4 og 11. Grundskyld og d\u00e6kningsafgift efter ejendomsskattelovens \u00a7\u00a7 4 og 11. Krav p\u00e5 efterbetaling af grundskyld og d\u00e6kningsafgift i tilf\u00e6lde, hvor kravet p\u00e5 efterbetaling opst\u00e5r p\u00e5 baggrund af en efter den tidligere g\u00e6ldende lov om kommunal ejendomsskat, jf. lovbekendtg\u00f8relse nr. 1463 af 6. oktober 2020 med senere \u00e6ndringer, foretaget forel\u00f8big beregning af grundskyld og d\u00e6kningsafgift vedr\u00f8rende skatte\u00e5rene 2021-2023 og den endelige beregning af grundskyld og d\u00e6kningsafgift foretages den 1. januar 2024 eller senere. Ejendomsbidrag efter gebyrlovens \u00a7 4. Fortrinsberettigede kommunale fordringer, der ikke omfattes af nr. 1-3.", "index": 0, "aendringer": [{"type": "change", "change": "Loven g\u00e6lder ikke for opkr\u00e6vning og inddrivelse af kommunale fordringer, der ved deres stiftelse eller senere h\u00e6fter p\u00e5 fast ejendom med fortrinsstillet lovbestemt panteret, jf. dog stk. 2, 3. pkt., og \u00a7\u00a7 13-15 a. Loven g\u00e6lder dog for opkr\u00e6vning og inddrivelse af f\u00f8lgende krav: 1) Grundskyld og d\u00e6kningsafgift efter ejendomsskattelovens \u00a7\u00a7 4 og 11. 2) Krav p\u00e5 efterbetaling af grundskyld og d\u00e6kningsafgift i tilf\u00e6lde, hvor kravet p\u00e5 efterbetaling opst\u00e5r p\u00e5 baggrund af en efter den tidligere g\u00e6ldende lov om kommunal ejendomsskat, jf. lovbekendtg\u00f8relse nr. 1463 af 6. oktober 2020 med senere \u00e6ndringer, foretaget forel\u00f8big beregning af grundskyld og d\u00e6kningsafgift vedr\u00f8rende skatte\u00e5rene 2021-2023 og den endelige beregning af grundskyld og d\u00e6kningsafgift foretages den 1. januar 2024 eller senere.", "dato": {"$date": "2023-12-12T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20230156530"}, {"type": "change", "change": "Loven g\u00e6lder ikke for opkr\u00e6vning og inddrivelse af kommunale fordringer, der ved deres stiftelse eller senere h\u00e6fter p\u00e5 fast ejendom med fortrinsstillet lovbestemt panteret, jf. dog stk. 2, 3. pkt., og \u00a7\u00a7 13-15 a. Loven g\u00e6lder dog for opkr\u00e6vning og inddrivelse af f\u00f8lgende krav: 1) Grundskyld og d\u00e6kningsafgift efter ejendomsskattelovens \u00a7\u00a7 4 og 11. 2) Krav p\u00e5 efterbetaling af grundskyld og d\u00e6kningsafgift i tilf\u00e6lde, hvor kravet p\u00e5 efterbetaling opst\u00e5r p\u00e5 baggrund af en efter den tidligere g\u00e6ldende lov om kommunal ejendomsskat, jf. lovbekendtg\u00f8relse nr. 1463 af 6. oktober 2020 med senere \u00e6ndringer, foretaget forel\u00f8big beregning af grundskyld og d\u00e6kningsafgift vedr\u00f8rende skatte\u00e5rene 2021-2023 og den endelige beregning af grundskyld og d\u00e6kningsafgift foretages den 1. januar 2024 eller senere. 3) Ejendomsbidrag efter gebyrlovens \u00a7 4. 4) Fortrinsberettigede kommunale fordringer, der ikke omfattes af nr. 1-3.", "dato": {"$date": "2023-12-12T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20230156530"}]}, {"tekst": "Kommunerne forest\u00e5r inddrivelsen af egne fordringer efter stk. 1, 1. pkt. Der er udpantningsret for disse fordringer med till\u00e6g af renter, gebyrer og andre omkostninger, der vedr\u00f8rer opkr\u00e6vningen og inddrivelsen af fordringerne.", "index": 1, "aendringer": [{"type": "change", "change": "stk. 1, 1. pkt", "dato": {"$date": "2023-12-12T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20230156530"}]}, {"tekst": "To eller flere kommuner kan samordne inddrivelsen af deres i stk. 1, 1. pkt., n\u00e6vnte fordringer i et kommunalt f\u00e6llesskab, jf. \u00a7 60 i lov om kommunernes styrelse.", "index": 2, "aendringer": [{"type": "change", "change": "stk. 1, 1. pkt.,", "dato": {"$date": "2023-12-12T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20230156530"}]}, {"tekst": "En kommune kan efter aftale bemyndige en anden kommune til at forest\u00e5 inddrivelsen af den bemyndigende kommunes fordringer efter stk. 1, 1. pkt.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 1 b.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "En kommunalt ejet forsyningsvirksomhed kan v\u00e6lge, at ingen af forsyningsvirksomhedens fordringer, der endnu ikke er eller har v\u00e6ret overdraget til restanceinddrivelsesmyndigheden, skal v\u00e6re omfattet af loven, jf. dog 4. pkt. og stk. 3.", "index": 0}, {"tekst": "N\u00e5r der er g\u00e5et 3 \u00e5r eller mere fra restanceinddrivelsesmyndighedens modtagelse af meddelelsen i stk. 1, 2. pkt., kan den kommunalt ejede forsyningsvirksomhed ved en ny meddelelse til restanceinddrivelsesmyndigheden v\u00e6lge, at loven med virkning fra modtagelsen af meddelelsen skal g\u00e6lde for opkr\u00e6vning og inddrivelse af fordringer, for hvilke den seneste rettidige betalingsdag er dagen for modtagelsen af den ny meddelelse eller senere, og som ikke vedr\u00f8rer fordringer, der omfattes af et valg efter stk. 1, 1. pkt.", "index": 1}, {"tekst": "\u00a7 2, stk. 3, 2. pkt., og \u00a7 11 og rentelovens \u00a7\u00a7 9 a og 9 b finder anvendelse for fordringer, for hvilke en kommunalt ejet forsyningsvirksomhed i medf\u00f8r af stk. 1 har valgt, at loven ikke skal g\u00e6lde for opkr\u00e6vning og inddrivelse.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 2.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Skatteministeren eller den, ministeren bemyndiger dertil, er restanceinddrivelsesmyndighed.", "index": 0, "aendringer": [{"type": "change", "change": "\u00e6ndrer \u00bb\u00a7 62, stk. 3, 2. og 3. pkt.\u00ab til: \u00bb\u00a7 62, stk. 3, 2.-4. pkt.\u00ab, og \u00bb\u00a7 62 A, stk. 1, 3. pkt., \u00a7 62 A, stk. 2, 2. pkt., \u00a7 62 A, stk. 3, 2. og 3. pkt., og \u00a7 62 A, stk. 4\u00ab til: \u00bb\u00a7 62 A, stk. 1, 3. pkt., stk. 2, 2. pkt., stk. 3, 2.-5. pkt., og stk. 4\u00ab.", "dato": {"$date": "2023-12-12T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20230156530"}]}, {"tekst": "Beregning og opg\u00f8relse af fordringer og udsendelse af opkr\u00e6vninger m.v. forest\u00e5s af fordringshaveren eller den, der p\u00e5 vegne af fordringshaveren opkr\u00e6ver fordringen.", "index": 1}, {"tekst": "Fordringer overdrages til restanceinddrivelsesmyndigheden, n\u00e5r betalingsfristen er overskredet og s\u00e6dvanlig rykkerprocedure forg\u00e6ves er gennemf\u00f8rt.", "index": 2, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "S\u00e6dvanlig rykkerprocedure, jf. 1. pkt., gennemf\u00f8res kun, hvis det er muligt, og gennemf\u00f8relse heraf er ikke en foruds\u00e6tning for overdragelse af fordringer til restanceinddrivelsesmyndigheden, medmindre andet f\u00f8lger af anden lovgivning.", "dato": {"$date": "2020-06-09T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20200081430"}]}, {"tekst": "Inden overdragelse af fordringer til inddrivelse hos restanceinddrivelsesmyndigheden underretter fordringshaveren eller den, der p\u00e5 vegne af fordringshaveren opkr\u00e6ver fordringen, skriftligt skyldneren om overdragelsen, medmindre det ikke er muligt at foretage underretning eller underretning m\u00e5 antages at medf\u00f8re en v\u00e6sentlig forringelse af muligheden for at opn\u00e5 d\u00e6kning.", "index": 3, "aendringer": [{"type": "change", "change": "Inden overdragelse af fordringer til inddrivelse hos restanceinddrivelsesmyndigheden underretter fordringshaveren eller den, der p\u00e5 vegne af fordringshaveren opkr\u00e6ver fordringen, skriftligt skyldneren om overdragelsen, medmindre det ikke er muligt at foretage underretning eller underretning m\u00e5 antages at medf\u00f8re en v\u00e6sentlig forringelse af muligheden for at opn\u00e5 d\u00e6kning. Underretning efter 1. pkt. er ikke en foruds\u00e6tning for, at fordringer kan overdrages til restanceinddrivelsesmyndigheden.", "dato": {"$date": "2020-06-09T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20200081430"}]}, {"tekst": "\u00d8nsker fordringshaveren eller den, der p\u00e5 vegne af fordringshaveren opkr\u00e6ver fordringen, at inddrivelse af en fordring, der allerede er overdraget til restanceinddrivelsesmyndigheden til inddrivelse, fremover skal ske over for en eller flere andre skyldnere, der tillige helt eller delvis h\u00e6fter for fordringen, eller at inddrivelse ikke l\u00e6ngere skal omfatte en eller flere skyldnere, som fordringen inddrives over for, skal fordringen med dens renter og opkr\u00e6vningsgebyrer tilbagekaldes af fordringshaveren eller den, der p\u00e5 vegne af fordringshaveren opkr\u00e6ver fordringen, med henblik p\u00e5 at blive overdraget til restanceinddrivelsesmyndigheden p\u00e5 ny med oplysninger om den eller de skyldnere, som fordringen fremover skal inddrives over for.", "index": 4, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "\u00d8nsker fordringshaveren eller den, der p\u00e5 vegne af fordringshaveren opkr\u00e6ver fordringen, at inddrivelse af en fordring, der allerede er overdraget til restanceinddrivelsesmyndigheden til inddrivelse, fremover skal ske over for en eller flere andre skyldnere, der tillige helt eller delvis h\u00e6fter for fordringen, eller at inddrivelse ikke l\u00e6ngere skal omfatte en eller flere skyldnere, som fordringen inddrives over for, skal fordringen med dens renter og opkr\u00e6vningsgebyrer tilbagekaldes af fordringshaveren eller den, der p\u00e5 vegne af fordringshaveren opkr\u00e6ver fordringen, med henblik p\u00e5 at blive overdraget til restanceinddrivelsesmyndigheden p\u00e5 ny med oplysninger om den eller de skyldnere, som fordringen fremover skal inddrives over for.", "dato": {"$date": "2019-11-13T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20190111030"}]}, {"tekst": "Restanceinddrivelsesmyndigheden kan ved kendskab til eller mistanke om datafejl, der kan henf\u00f8res til forhold hos fordringshaveren eller den, der p\u00e5 vegne af fordringshaveren opkr\u00e6ver fordringen, helt eller delvis su\u200dspendere inddrivelse af fordringer, der efter restanceinddrivelsesmyndighedens sk\u00f8n kan v\u00e6re ber\u00f8rt af fejlen.", "index": 5, "aendringer": [{"type": "change", "change": "stk. 7", "dato": {"$date": "2019-11-13T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20190111030"}]}, {"tekst": "Fordringer, som er omfattet af suspension efter stk. 6, forrentes fortsat efter \u00a7 5.", "index": 6, "aendringer": [{"type": "change", "change": "stk. 8, 2. pkt.", "dato": {"$date": "2019-11-13T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20190111030"}, {"type": "addition", "change": "inds\u00e6ttes efter \u00bbaf\u00ab: \u00bben delvis\u00ab.", "dato": {"$date": "2023-12-12T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20230156530"}]}, {"tekst": "Oph\u00e6ves en suspension, genindtr\u00e6der de fordringer, som ikke er tilbagekaldt af fordringshaveren eller den, der p\u00e5 vegne af fordringshaveren opkr\u00e6ver fordringen, i d\u00e6kningsr\u00e6kkef\u00f8lgen efter \u00a7 4.", "index": 7, "aendringer": [{"type": "change", "change": "stk. 9, 3. pkt.", "dato": {"$date": "2019-11-13T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20190111030"}]}, {"tekst": "Ved overdragelse af fordringer til restanceinddrivelsesmyndigheden skal en kommunalt ejet forsyningsvirksomhed eller den, der p\u00e5 dennes vegne opkr\u00e6ver fordringen, oplyse skyldnerens personnummer.", "index": 8}, {"tekst": "Har skyldneren ikke oplyst sit personnummer inden for den angivne frist, eller foreligger der begrundet tvivl om rigtigheden af skyldnerens oplysning herom, kan forsyningsvirksomheden eller den, der p\u00e5 dennes vegne opkr\u00e6ver fordringen, ved henvendelse til en kommunalbestyrelse efter forudg\u00e5ende entydig identifikation af skyldneren f\u00e5 oplyst skyldnerens personnummer fra Det Centrale Personregister.", "index": 9, "aendringer": [{"type": "change", "change": "stk. 11, 2. pkt.", "dato": {"$date": "2019-11-13T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20190111030"}, {"type": "addition", "change": "Ved overdragelse af et gebyr til restanceinddrivelsesmyndigheden oplyser fordringshaveren eller den, der p\u00e5 vegne af fordringshaveren opkr\u00e6ver fordringen, restanceinddrivelsesmyndigheden om, hvilket hovedkrav gebyret vedr\u00f8rer. Restanceinddrivelsesmyndigheden kan dog bestemme, at en fordringshaver eller den, der p\u00e5 vegne af fordringshaveren opkr\u00e6ver fordringen, skal overdrage et gebyr til restanceinddrivelsesmyndigheden uden oplysning om, hvilket hovedkrav gebyret vedr\u00f8rer. Er der ved overdragelsen af et gebyr givet restanceinddrivelsesmyndigheden oplysning om, hvilket hovedkrav gebyret vedr\u00f8rer, jf. 1. pkt., kan restanceinddrivelsesmyndigheden beslutte, at gebyret fremover under inddrivelsen skal behandles som et selvst\u00e6ndigt hovedkrav. Er der ved overdragelsen af et gebyr ikke givet restanceinddrivelsesmyndigheden oplysning om, hvilket hovedkrav gebyret vedr\u00f8rer, jf. 2. pkt., behandler restanceinddrivelsesmyndigheden gebyret som et selvst\u00e6ndigt hovedkrav. Hvis fordringshaveren eller den, der p\u00e5 vegne af fordringshaveren opkr\u00e6ver fordringen, ved overdragelse af et gebyr til restanceinddrivelsesmyndigheden skal oplyse restanceinddrivelsesmyndigheden om, hvilket hovedkrav gebyret vedr\u00f8rer, jf. 1. pkt., kan fordringshaveren eller den, der p\u00e5 vegne af fordringshaveren opkr\u00e6ver fordringen, ikke til restanceinddrivelsesmyndigheden overdrage renter af gebyret, herunder renter, der er tilbagesendt til fordringshaveren eller den, der p\u00e5 vegne af fordringshaveren opkr\u00e6ver fordringen.", "dato": {"$date": "2020-06-09T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20200081430"}]}, {"tekst": "Fordringshaveren eller den, der p\u00e5 vegne af fordringshaveren opkr\u00e6ver fordringen, skal, s\u00e5fremt denne bliver bekendt med v\u00e6sentlige \u00e6ndringer i skyldnerens forhold efter overdragelsen af fordringen til restanceinddrivelsesmyndigheden, underrette restanceinddrivelsesmyndigheden herom og kan i den forbindelse anmode restanceinddrivelsesmyndigheden om at intensivere inddrivelsen eller at sende sagen tilbage til fordringshaveren, med henblik p\u00e5 at fordringshaveren kan tillade afdragsvis betaling eller henstand med betalingen.", "index": 10}, {"tekst": "Fordringshaveren eller den, der p\u00e5 vegne af fordringshaveren opkr\u00e6ver fordringen, kan helt eller delvis kalde en fordring tilbage, der er oversendt til inddrivelse, med henblik p\u00e5 at foretage modregning for kravet.", "index": 11, "aendringer": [{"type": "change", "change": "stk. 13, 1. pkt.", "dato": {"$date": "2019-11-13T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20190111030"}]}, {"tekst": "Skatteministeren kan fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler om de forhold, der er n\u00e6vnt i stk. 1-13, herunder en bel\u00f8bsm\u00e6ssig mindstegr\u00e6nse for fordringer, der overdrages til inddrivelse, og om fremgangsm\u00e5den ved overdragelse af fordringer til restanceinddrivelsesmyndigheden, tilbagekaldelse af fordringer til opkr\u00e6vningsmyndigheden, st\u00f8rrelsen af fordringer m.v., som der kan tillades afdragsvis betaling eller henstand med, og om tidsfrister for afdragsvis betaling og henstand.", "index": 12, "aendringer": [{"type": "change", "change": "stk. 14, 1. pkt., \u00e6ndres \u00bbstk. 1-12\u00ab til: \u00bbstk. 1-13\u00ab.", "dato": {"$date": "2020-06-09T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20200081430"}]}]}, {"nummer": "\u00a7 3.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Ved overdragelse af fordringer m.v. til inddrivelse i restanceinddrivelsesmyndigheden overtager restanceinddrivelsesmyndigheden kreditorbef\u00f8jelserne.", "index": 0}, {"tekst": "Skatteministeren kan fasts\u00e6tte regler om, at restanceinddrivelsesmyndigheden kan videregive oplysninger til kreditoplysningsbureauer om en virksomheds restance best\u00e5ende af bel\u00f8b til d\u00e6kning af tilbagebetalingskrav efter \u00a7 10 b hidr\u00f8rende fra s\u00e6rskilt l\u00f8nindeholdelse efter den tidligere g\u00e6ldende \u00a7 10 a, jf. lovbekendtg\u00f8relse nr. 6 af 7. januar 2022, og biblioteksgebyrer med till\u00e6g af renter, gebyrer og andre omkostninger, kontrolafgifter med till\u00e6g af renter, gebyrer og andre omkostninger for overtr\u00e6delse af bestemmelser i f\u00e6rdselsloven, lov om radio- og fjernsynsvirksomhed, jernbaneloven og lov om trafikselskaber og af bel\u00f8b til d\u00e6kning af medielicens og radiolicens med till\u00e6g af renter, gebyrer og andre omkostninger efter lov om radio- og fjernsynsvirksomhed.", "index": 1}, {"tekst": "Restanceinddrivelsesmyndigheden kan som led i inddrivelsen tillade afdragsvis betaling eller henstand med betalingen, medmindre andet f\u00f8lger af bilag 1.", "index": 2, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "inds\u00e6ttes som 2. og 3. pkt.: En fordring omfattet af en afg\u00f8relse om en afdragsordning d\u00e6kkes med sin p\u00e5 d\u00e6kningstidspunktet registrerede st\u00f8rrelse, selv om fordringen, efter at afg\u00f8relsen blev truffet, er blevet op- eller nedskrevet. Foruds\u00e6tter en opskrivning af fordringen, at en opskrivningsfordring overdrages til restanceinddrivelsesmyndigheden, skal restanceinddrivelsesmyndigheden dog tr\u00e6ffe en s\u00e6rskilt afg\u00f8relse om, at afg\u00f8relsen om afdragsordning tillige skal omfatte opskrivningsfordringen, der herefter d\u00e6kkes efter de om opskrivningsfordringer g\u00e6ldende regler.", "dato": {"$date": "2023-12-12T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20230156530"}]}, {"tekst": "Restanceinddrivelsesmyndigheden kan hos andre offentlige myndigheder og hos pengeinstitutter samt hos V\u00e6rdipapircentralen indhente oplysninger, der er n\u00f8dvendige for restanceinddrivelsesmyndighedens opgavevaretagelse.", "index": 3}, {"tekst": "Restanceinddrivelsesmyndigheden kan til brug for inddrivelsen af de fordringer, som inddrives af restanceinddrivelsesmyndigheden i medf\u00f8r af denne lov, f\u00e5 terminaladgang til alle n\u00f8dvendige oplysninger om fysiske eller juridiske personers \u00f8konomiske eller erhvervsm\u00e6ssige forhold i indkomstregisteret, jf. \u00a7 7 i lov om et indkomstregister.", "index": 4}, {"tekst": "Restanceinddrivelsesmyndigheden kan hos andre myndigheder indhente oplysninger om, hvilke personer der er berettiget til b\u00f8rne- og ungeydelse, og oplysninger om, hvilke b\u00f8rn og unge ydelsen vedr\u00f8rer.", "index": 5}, {"tekst": "Restanceinddrivelsesmyndighedens adgang til oplysninger, jf. stk. 4-6, g\u00e6lder ogs\u00e5 indsamling og anvendelse af oplysninger om personers nettoindkomst og betalingsevne til brug for statistiske og regnskabsm\u00e6ssige form\u00e5l.", "index": 6}, {"tekst": "Skatteministeren kan fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler til gennemf\u00f8relse af reglerne i stk. 1 og 3-7 og om fradrag af pensionsindbetalinger ved betalingsevnevurdering.", "index": 7, "aendringer": [{"type": "change", "change": "og gebyrer, der opkr\u00e6ves af told- og skatteforvaltningen eller via.", "dato": {"$date": "2019-11-13T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20190111030"}, {"type": "addition", "change": "inds\u00e6ttes efter \u00bbsaldoprincip,\u00ab: \u00bbog for gebyrer, der overdrages til restanceinddrivelsesmyndigheden eller m\u00e5tte blive indberettet til restanceinddrivelsesmyndighedens fordringsregister, jf. \u00a7 7, stk. 2, 2. pkt., uden oplysning om, hvilket hovedkrav de vedr\u00f8rer, og for gebyrer, for hvilke restanceinddrivelsesmyndigheden efter \u00a7 2, stk. 10, 3. pkt., har besluttet, at de fremover skal behandles som selvst\u00e6ndige hovedkrav, samt for renter og gebyrer, der som f\u00f8lge af en beslutning truffet i medf\u00f8r af \u00a7 3 D, stk. 1, behandles som selvst\u00e6ndige hovedkrav,\u00ab.", "dato": {"$date": "2020-06-09T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20200081430"}]}]}, {"nummer": "\u00a7 3 A.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "Virksomheder, der yder l\u00e5n eller formidler l\u00e5n, kan efter samtykke fra den registrerede f\u00e5 adgang til oplysninger om g\u00e6ld, som inddrives af restanceinddrivelsesmyndigheden, og som er n\u00f8dvendige til brug for konkrete kreditgivningssituationer.", "index": 0, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "Virksomheder, der udbyder leasing af motork\u00f8ret\u00f8jer, og som enten er en registreret virksomhed i medf\u00f8r af registreringsafgiftslovens \u00a7 14 eller er undergivet tilsyn efter hvidvaskloven, kan efter samtykke fra den registrerede f\u00e5 adgang til oplysninger om g\u00e6ld, som inddrives af restanceinddrivelsesmyndigheden, og som er n\u00f8dvendige til brug for en konkret vurdering af den registreredes betalingsevne.", "dato": {"$date": "2020-12-29T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20200222130"}]}, {"tekst": "Finansielle virksomheder, som er omfattet af regler om redelig forretningsskik og god praksis for de finansielle virksomheder udstedt i medf\u00f8r af \u00a7 43, stk. 2, i lov om finansiel virksomhed, og forsikringsselskaber, som er omfattet af regler om redelig forretningsskik og god praksis for forsikringsvirksomheder udstedt i medf\u00f8r af \u00a7 67, stk. 2, i lov om forsikringsvirksomhed, kan efter samtykke fra den registrerede f\u00e5 adgang til oplysninger om g\u00e6ld, som inddrives af restanceinddrivelsesmyndigheden, og som er n\u00f8dvendige til brug for r\u00e5dgivning af den registrerede i overensstemmelse med reglerne om redelig forretningsskik og god praksis.", "index": 1}, {"tekst": "Finansielle virksomheder kan desuden efter samtykke fra den registrerede f\u00e5 adgang til oplysninger om g\u00e6ld, som inddrives af restanceinddrivelsesmyndigheden, og som er n\u00f8dvendige til efterlevelse af bekendtg\u00f8relse om ledelse og styring af pengeinstitutter m.fl., med hensyn til at der skal tilvejebringes opdaterede oplysninger om den registrerede.", "index": 2}, {"tekst": "Adgang efter stk. 1-3 foruds\u00e6tter, at virksomheden har indg\u00e5et en aftale med told- og skatteforvaltningen om adgangen.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 3 B.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "Renter og gebyrer behandles med hensyn til for\u00e6ldelse som selvst\u00e6ndige hovedkrav, efter at restanceinddrivelsesmyndigheden har modtaget dem til inddrivelse, uden at det i forbindelse med overdragelsen er oplyst, hvilket hovedkrav renterne eller gebyrerne vedr\u00f8rer.", "index": 0, "aendringer": [{"type": "change", "change": "Renter og gebyrer, der opkr\u00e6ves af told- og skatteforvaltningen, og renter og gebyrer, der opkr\u00e6ves af en for\u00addringshaver via fordringshaversystemer, der anvender et saldoprincip, behandles med hensyn til for\u00e6ldelse som selvst\u00e6ndige hovedkrav, efter at restanceinddrivelsesmyndigheden har modtaget dem til inddrivelse, uden at det i forbindelse med overdragelsen er oplyst, hvilket hovedkrav renterne eller gebyrerne vedr\u00f8rer.", "dato": {"$date": "2019-11-13T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20190111030"}, {"type": "removal", "change": "udg\u00e5r \u00bb, der opkr\u00e6ves af told- og skatteforvaltningen, og renter og gebyrer, der opkr\u00e6ves af en fordringshaver via fordringshaversystemer, der anvender et saldoprincip,\u00ab.", "dato": {"$date": "2023-12-12T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20230156530"}]}, {"tekst": "Skatteministeren kan fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler om de forhold, der reguleres af stk. 1.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 3 C.", "index": 7, "stk": [{"tekst": "Indtr\u00e6der der et skyldnerskifte for en fordring, der er under inddrivelse hos restanceinddrivelsesmyndigheden, herunder som f\u00f8lge af d\u00f8dsfald, fusion og spaltning, forbliver fordringen hos restanceinddrivelsesmyndigheden, og renter tilskrives fortsat i medf\u00f8r af \u00a7 5, stk. 1.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 3 D.", "index": 8, "stk": [{"tekst": "Hvis der for renter eller gebyrer, der er under inddrivelse hos restanceinddrivelsesmyndigheden og efter det oplyste vedr\u00f8rer et hovedkrav, der ogs\u00e5 er under inddrivelse hos restanceinddrivelsesmyndigheden, er kendskab til eller mistanke om datafejl, der er til hinder for inddrivelse, eller tvivl om retskraften og der for hovedkravet ikke er kendskab til eller mistanke om s\u00e5danne datafejl eller tvivl om retskraften, kan restanceinddrivelsesmyndigheden beslutte, at renterne eller gebyrerne fremover af restanceinddrivelsesmyndigheden behandles som selvst\u00e6ndige hovedkrav.", "index": 0, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "Hvis der for renter eller gebyrer, der er under inddrivelse hos restanceinddrivelsesmyndigheden og efter det oplyste vedr\u00f8rer et hovedkrav, der ogs\u00e5 er under inddrivelse hos restanceinddrivelsesmyndigheden, er kendskab til eller mistanke om datafejl, der er til hinder for inddrivelse, eller tvivl om retskraften og der for hovedkravet ikke er kendskab til eller mistanke om s\u00e5danne datafejl eller tvivl om retskraften, kan restanceinddrivelsesmyndigheden beslutte, at renterne eller gebyrerne fremover af restanceinddrivelsesmyndigheden behandles som selvst\u00e6ndige hovedkrav.", "dato": {"$date": "2020-06-09T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20200081430"}]}, {"tekst": "Renter, der som f\u00f8lge af en beslutning truffet i medf\u00f8r af stk. 1 behandles som selvst\u00e6ndige hovedkrav, omfattes af \u00a7 4, stk. 2, 1. pkt.", "index": 1}, {"tekst": "Renter, der som f\u00f8lge af en beslutning truffet i medf\u00f8r af stk. 1 behandles som selvst\u00e6ndige hovedkrav, forrentes ikke efter \u00a7 5.", "index": 2}, {"tekst": "Skatteministeren kan fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler om, hvilke renter der skal kunne inddrives ved l\u00f8nindeholdelse efter \u00a7 10 eller udpantning efter \u00a7 11, efter at restanceinddrivelsesmyndigheden i medf\u00f8r af stk. 1 har besluttet, at disse renter skal behandles som selvst\u00e6ndige hovedkrav.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 4.", "index": 9, "stk": [{"tekst": "D\u00e6kker bel\u00f8b, der inddrives fra skyldner eller modtages ved en frivillig betaling, kun delvis fordringer under inddrivelse hos restanceinddrivelsesmyndigheden vedr\u00f8rende skyldneren, d\u00e6kkes fordringerne i denne r\u00e6kkef\u00f8lge, jf. dog stk. 12: B\u00f8der, tvangsb\u00f8der og tilbagebetalingskrav efter \u00a7 10 b. B\u00f8der, tvangsb\u00f8der og tilbagebetalingskrav efter \u00a7 10 b. Underholdsbidrag, idet private krav dog d\u00e6kkes forud for offentlige krav. Andre fordringer.", "index": 0}, {"tekst": "D\u00e6kker bel\u00f8b, der inddrives fra skyldner, kun delvis fordringer inden for samme kategori, jf. stk. 1, d\u00e6kkes fordringerne i den r\u00e6kkef\u00f8lge, de modtages hos restanceinddrivelsesmyndigheden, s\u00e5ledes at den fordring, der f\u00f8rst modtages, d\u00e6kkes f\u00f8rst.", "index": 1, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "For fordringer, der f\u00f8r den 1. september 2013 er overdraget til inddrivelse hos restanceinddrivelsesmyndigheden, l\u00e6gges den i inddrivelsessystemet registrerede modtagelsesdato til grund ved anvendelse af 1. pkt.", "dato": {"$date": "2020-06-09T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20200081430"}]}, {"tekst": "N\u00e5r restanceinddrivelsesmyndigheden modtager bel\u00f8b i forbindelse med en inddrivelsesindsats, herunder afdragsordning, l\u00f8nindeholdelse eller erindringsskrivelse, d\u00e6kkes f\u00f8rst de fordringer, der er omfattet af inddrivelsesindsatsen p\u00e5 tidspunktet for restanceinddrivelsesmyndighedens anvendelse af bel\u00f8bet.", "index": 2}, {"tekst": "Fastl\u00e6ggelse af d\u00e6kningsr\u00e6kkef\u00f8lgen efter stk. 1-3 sker p\u00e5 det tidspunkt, hvor restanceinddrivelsesmyndigheden anvender bel\u00f8b inddrevet fra skyldner eller modtaget fra skyldner ved frivillig betaling til d\u00e6kning af fordringer under inddrivelse hos skyldneren.", "index": 3, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "inds\u00e6ttes efter \u00bbbetalingstidspunktet\u00ab: \u00bb, idet d\u00e6kningen med hensyn til beregningen af renter dog tidligst har virkning for renter, som er beregnet af restanceinddrivelsesmyndigheden eller indsendt af en fordringshaver for perioden fra og med den 1. i m\u00e5neden, efter at fordringen aktuelt kom under inddrivelse\u00ab.", "dato": {"$date": "2019-11-13T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20190111030"}]}, {"tekst": "Opst\u00e5r der i forbindelse med inddrivelsen et overskydende bel\u00f8b, herunder ved nedskrivning eller annullation af overdragelsen af en allerede helt eller delvis d\u00e6kket fordring, anvendes det overskydende bel\u00f8b til d\u00e6kning af fordringer under inddrivelse hos skyldneren, jf. dog stk. 6-10.", "index": 4}, {"tekst": "Stk. 5 finder ikke anvendelse for overskydende bel\u00f8b, der opst\u00e5r i restanceinddrivelsesmyndighedens inddrivelsessystem PSRM og hidr\u00f8rer fra modregning med en fordring under inddrivelse.", "index": 5}, {"tekst": "For overskydende bel\u00f8b, hvor stk. 5 ikke finder anvendelse, jf. stk. 6, og for overskydende bel\u00f8b, der modtages af restanceinddrivelsesmyndigheden fra fordringshaveren eller den, der p\u00e5 vegne af fordringshaveren opkr\u00e6ver fordringen, fordi fordringshaveren eller den, der p\u00e5 vegne af fordringshaveren opkr\u00e6ver fordringen, ved modregning, jf. \u00a7 7, stk. 1, nr. 1 og 3, har d\u00e6kket en fordring, som har vist sig helt eller delvis ikke at best\u00e5, g\u00e6lder f\u00f8lgende regler, jf. dog stk. 9: Overskydende bel\u00f8b placeres i en korrektionspulje, som udlignes ved modregning med fordringer under inddrivelse eller opkr\u00e6vning, hvis det efter g\u00e6ldende regler er muligt, eller udbetales til skyldneren. Overskydende bel\u00f8b placeres i en korrektionspulje, som udlignes ved modregning med fordringer under inddrivelse eller opkr\u00e6vning, hvis det efter g\u00e6ldende regler er muligt, eller udbetales til skyldneren. Overskydende bel\u00f8b, der overf\u00f8res til korrektionspuljen, forrentes efter \u00a7 8 b, stk. 1, fra og med dagen efter restanceinddrivelsesmyndighedens beslutning om at anvende udbetalingen til modregning, jf. \u00a7 8 b, stk. 2, 1. pkt., til og med tidspunktet for opg\u00f8relsen af korrektionspuljen, hvis udbetalingen i medf\u00f8r af \u00a7 8 b, stk. 1 og 2, blev forrentet. Bel\u00f8b i korrektionspuljen kan anvendes til modregning med alle typer af fordringer, der er omfattet af denne lov, med undtagelse af overskydende bel\u00f8b, der hidr\u00f8rer fra modregning i b\u00f8rne- og ungeydelse, jf. \u00a7 11, stk. 2, i lov om en b\u00f8rne- og ungeydelse. Overdragelser til tredjemand af krav mod det offentlige omfatter ikke overskydende bel\u00f8b som n\u00e6vnt i stk. 6 og dette stykke.", "index": 6}, {"tekst": "Restanceinddrivelsesmyndigheden kan beslutte, at renter, der er beregnet i medf\u00f8r af \u00a7 8 b, stk. 1, skal indg\u00e5 i korrektionspuljen og anvendes i henhold til reglerne i stk. 7.", "index": 7}, {"tekst": "Opst\u00e5r der i restanceinddrivelsesmyndighedens inddrivelsessystem PSRM et overskydende bel\u00f8b, der hidr\u00f8rer fra en d\u00e6kning, der blev foretaget p\u00e5 et tidspunkt, hvor fordringen var registreret i et andet af restanceinddrivelsesmyndighedens inddrivelsessystemer, kan restanceinddrivelsesmyndigheden v\u00e6lge at overf\u00f8re det overskydende bel\u00f8b til den i \u00a7 18 j, stk. 1, n\u00e6vnte korrektionspulje med henblik p\u00e5 modregning efter reglerne herfor.", "index": 8}, {"tekst": "Restanceinddrivelsesmyndigheden kan ved udbetaling af bel\u00f8b fra korrektionspuljen i stk. 7, nr. 1, i alle tilf\u00e6lde anvende skyldnerens Nemkonto.", "index": 9}, {"tekst": "Restanceinddrivelsesmyndigheden kan uanset stk. 1-3 efter anmodning fra skyldner tillade, at bel\u00f8b, der inddrives fra skyldner, g\u00e5r til d\u00e6kning af bestemte fordringer.", "index": 10}, {"tekst": "Restanceinddrivelsesmyndighedens krav efter \u00a7 6 a, stk. 1, har forrang i forhold til d\u00e6kningen efter stk. 1-6.", "index": 11}, {"tekst": "Skatteministeren kan fasts\u00e6tte regler om anvendelsen af bestemmelserne i stk. 1-12, herunder regler om anvendelsen af disse ved opskrivning af bel\u00f8bet p\u00e5 en ford\u00ad\u200dring, der gennemf\u00f8res ved overdragelse af en s\u00e6rskilt fordring p\u00e5 det opskrevne bel\u00f8b, regler om d\u00e6kningen af renter og regler om samtidig overdragelse af flere fordringer mod samme skyldner samt regler om, at stk. 7 helt eller delvis skal finde anvendelse for overskydende bel\u00f8b, der opst\u00e5r i et eller flere andre af restanceinddrivelsesmyndighedens inddrivelsessystemer end PSRM.", "index": 12}]}, {"nummer": "\u00a7 5.", "index": 10, "stk": [{"tekst": "Fordringer under inddrivelse hos restanceinddrivelsesmyndigheden, jf. \u00a7 1, stk. 1, med undtagelse af b\u00f8der, forrentes med en \u00e5rlig rente svarende til renten i henhold til rentelovens \u00a7 5, stk. 1 og 2, med et fradrag p\u00e5 4 pct., dog s\u00e5ledes at en \u00e6ndring af renten i henhold til rentelovens \u00a7 \u200d5, stk. 1 og 2, f\u00f8rst har virkning 5 hverdage efter datoen for \u00e6ndringen.", "index": 0, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "inds\u00e6ttes som 5. pkt.: Fordringer, for hvilke der er kendskab til eller mistanke om datafejl, der er til hinder for inddrivelse, eller tvivl om retskraften, forrentes ikke, jf. dog stk. 2, 2. pkt.", "dato": {"$date": "2023-12-12T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20230156530"}]}, {"tekst": "Skatteministeren kan bestemme, at stk. 1 ikke skal anvendes p\u00e5 n\u00e6rmere angivne typer af fordringer.", "index": 1, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "inds\u00e6ttes som 4. pkt.:", "dato": {"$date": "2019-11-13T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20190111030"}, {"type": "change", "change": "Skatteministeren kan endvidere bestemme, at stk. 1 ikke skal anvendes p\u00e5 fordringer, der efter restanceinddrivelsesmyndighedens sk\u00f8n kan v\u00e6re overdraget uden s\u00e6rskilt angivelse af hovedstol, renter og gebyrer, herunder fasts\u00e6tte regler om anvendelsen af disse regler og mulighederne for, at fordringshaveren kan afkr\u00e6fte eller berigtige forholdet med den virkning, at stk. 1 anvendes.", "dato": {"$date": "2020-06-09T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20200081430"}, {"type": "change", "change": "stk. 1, 1. pkt., og to steder i 2. pkt., der bliver 3. pkt., \u00e6ndres \u00bbstk. 1\u00ab til: \u00bbstk. 1, 1. pkt.,\u00ab, og efter 1. pkt. inds\u00e6ttes som nyt punktum: Skatteministeren kan fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler om anvendelsen af stk. 1, 5. pkt., og kan herunder bestemme, at stk. 1, 5. pkt., ikke skal anvendes i alle tilf\u00e6lde og for alle typer af fordringer, og bestemme, i hvilken periode stk. 1, 5. pkt., skal finde anvendelse, og fasts\u00e6tte regler om, at skyldneren skal varsles, hvis hindringen for inddrivelse ikke l\u00e6ngere er til stede.", "dato": {"$date": "2023-12-12T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20230156530"}]}, {"tekst": "Skatteministeren kan bestemme, hvorn\u00e5r en opskrivning af en fordring anses for at v\u00e6re modtaget med den virkning, at der tilskrives rente efter stk. 1, herunder hvis der er tale om en opskrivning, der skyldes en fejlagtig nedskrivning, som er annulleret af fordringshaveren eller den, der p\u00e5 vegne af fordringshaveren opkr\u00e6ver fordringen.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 5 a.", "index": 11, "stk": [{"tekst": "For\u00e6ldelsesfristen for renter af fordringer, der er under inddrivelse hos restanceinddrivelsesmyndigheden, regnes fra den f\u00f8rste dag i m\u00e5neden efter den m\u00e5ned, hvori renten er stiftet.", "index": 0}, {"tekst": "For\u00e6ldelse af renter af fordringer, der er under inddrivelse hos restanceinddrivelsesmyndigheden, indtr\u00e6der senest 10 \u00e5r efter begyndelsestidspunktet i henhold til stk. 1.", "index": 1}, {"tekst": "For\u00e6ldelseslovens \u00a7 27, stk. 2, finder ikke anvendelse ved beregning af for\u00e6ldelsesfristen for renter af fordringer, der er under inddrivelse hos restanceinddrivelsesmyndigheden.", "index": 2}, {"tekst": "Stk. 1-3 finder ikke anvendelse p\u00e5 renter af fordringer, der omfattes af \u00a7 18 a, stk. 2.", "index": 3, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "Stk. 1-3 finder ikke anvendelse p\u00e5 renter af fordringer, der omfattes af \u00a7 18 a, stk. 2.", "dato": {"$date": "2019-11-13T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20190111030"}]}]}, {"nummer": "\u00a7 5 b.", "index": 12, "stk": [{"tekst": "Ved opg\u00f8relsen af den skattepligtige indkomst kan udgifter til renter af fordringer under inddrivelse hos restanceinddrivelsesmyndigheden ikke fradrages.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 6.", "index": 13, "stk": [{"tekst": "Der skal for udsendelse af rykkerskrivelse vedr\u00f8rende fordringer, der inddrives af restanceinddrivelsesmyndigheden, jf. \u00a7 1, stk. 1, betales et rykkergebyr p\u00e5 140 kr. til restanceinddrivelsesmyndigheden, jf. dog stk. 2.", "index": 0, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "Restanceinddrivelsesmyndigheden kan i s\u00e6rlige tilf\u00e6lde undlade at p\u00e5l\u00e6gge rykkergebyr.", "dato": {"$date": "2020-06-09T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20200081430"}]}, {"tekst": "Der betales ikke rykkergebyr ved udsendelse af rykkerskrivelse, hvis bel\u00f8bet, der rykkes for, er p\u00e5 under 200 kr.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 6 a.", "index": 14, "stk": [{"tekst": "Skyldneren skal betale restanceinddrivelsesmyndighedens rimelige omkostninger ved udenretlig inddrivelse i udlandet gennem en privat inkassator, som restanceinddrivelsesmyndigheden har antaget til at bist\u00e5 med inddrivelsen i udlandet.", "index": 0}, {"tekst": "Restanceinddrivelsesmyndigheden tr\u00e6ffer afg\u00f8relse om skyldnerens pligt til betaling af de i stk. 1, 1. pkt., n\u00e6vnte omkostninger.", "index": 1}, {"tekst": "Kan afg\u00f8relsen trods rimelige bestr\u00e6belser ikke meddeles skyldneren, optages i Statstidende en meddelelse om, at der i forhold til skyldneren er truffet en afg\u00f8relse, som skyldneren kan f\u00e5 meddelt ved at rette henvendelse til restanceinddrivelsesmyndigheden.", "index": 2}, {"tekst": "Skatteministeren kan fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler om, hvilke omkostninger restanceinddrivelsesmyndigheden kan kr\u00e6ve betalt efter stk. 1.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 7.", "index": 15, "stk": [{"tekst": "D\u00e6kker en udbetaling fra det offentlige, der anvendes til modregning, kun delvis skyldners g\u00e6ld til det offentlige, d\u00e6kkes fordringerne i denne r\u00e6kkef\u00f8lge: Fordringer under opkr\u00e6vning, for hvilke den udbetalende myndighed er fordringshaver, i det omfang den udbetalende myndighed tr\u00e6ffer afg\u00f8relse om modregning. Fordringer under opkr\u00e6vning, for hvilke den udbetalende myndighed er fordringshaver, i det omfang den udbetalende myndighed tr\u00e6ffer afg\u00f8relse om modregning. Fordringer modtaget hos restanceinddrivelsesmyndigheden til inddrivelse. Andre fordringer under opkr\u00e6vning.", "index": 0}, {"tekst": "D\u00e6kker en udbetaling kun delvis fordringer omfattet af stk. 1, nr. 2, d\u00e6kkes fordringerne efter d\u00e6kningsr\u00e6kkef\u00f8lgen i \u00a7 4.", "index": 1}, {"tekst": "Ved modregning i sociale ydelser, som en kommune kan gennemf\u00f8re i en udbetaling fra Udbetaling Danmark, eller som Udbetaling Danmark kan gennemf\u00f8re i en udbetaling fra en kommune, uden at fordringen er registreret i restanceinddrivelsesmyndighedens fordringsregister, finder stk. 1 og 2 ikke anvendelse, hvis modregningen gennemf\u00f8res efter fordringshavers anmodning direkte til den udbetalende myndighed om i udbetalingsbel\u00f8bet at fradrage et bel\u00f8b svarende til den skyldige fordring.", "index": 2}, {"tekst": "Skatteministeren kan fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler om de forhold, der er n\u00e6vnt i stk. 1 og 2, herunder om indberetning fra fordringshaverne til restanceinddrivelsesmyndighedens fordringsregister, og regler om, hvilke udbetalinger fra det offentlige restanceinddrivelsesmyndigheden anvender til modregning, og om at kunne undlade modregning, herunder hvis modregning ikke kan gennemf\u00f8res automatisk.", "index": 3, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "Skatteministeren kan derudover fasts\u00e6tte regler om fremgangsm\u00e5den for indberetning af et gebyr til restanceinddrivelsesmyndighedens fordringsregister og om de oplysninger, der skal gives ved indberetningen.", "dato": {"$date": "2020-06-09T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20200081430"}]}]}, {"nummer": "\u00a7 8.", "index": 16, "stk": [{"tekst": "For forfaldne fordringer omfattet af denne lov indtr\u00e6der fordringshaveren i retten til udbetalinger fra staten for et bel\u00f8b, der svarer til den skyldige betaling.", "index": 0}, {"tekst": "For forfaldne private fordringer p\u00e5 underholdsbidrag med till\u00e6g af renter, gebyrer og andre omkostninger omfattet af denne lov indtr\u00e6der det offentlige p\u00e5 vegne af den bidragsberettigede i retten til udbetalinger fra det offentlige for et bel\u00f8b, der svarer til den skyldige betaling.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 8 a.", "index": 17, "stk": [{"tekst": "Ved modregning kan restanceinddrivelsesmyndigheden l\u00e6gge de datooplysninger, som for fordringer, herunder renter og gebyrer, er registreret i restanceinddrivelsesmyndighedens inddrivelsessystemer, til grund, n\u00e5r modregningen gennemf\u00f8res, efter at skyldnerens krav p\u00e5 udbetaling fra det offentlige er overdraget til tredjemand, jf. dog stk. 2.", "index": 0, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "Ved modregning kan restanceinddrivelsesmyndigheden l\u00e6gge de datooplysninger, som for fordringer, herunder renter og gebyrer, er registreret i restanceinddrivelsesmyndighedens inddrivelsessystemer, til grund, n\u00e5r modregningen gennemf\u00f8res, efter at skyldnerens krav p\u00e5 udbetaling fra det offentlige er overdraget til tredjemand, jf. dog stk. 2.", "dato": {"$date": "2020-06-09T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20200081430"}]}, {"tekst": "Hvor restanceinddrivelsesmyndigheden har mistanke om, at en registreret datooplysning medf\u00f8rer risiko for uberettiget modregning, kan restanceinddrivelsesmyndigheden for den eller de fordringer, der efter restanceinddrivelsesmyndighedens sk\u00f8n kan v\u00e6re ber\u00f8rt af fejlen, anvende en senere dato eller \u00e6ndre den registrerede dato til en senere dato, der l\u00e6gges til grund efter stk. 1.", "index": 1}, {"tekst": "Restanceinddrivelsesmyndigheden kan ved kendskab til eller mistanke om datafejl i fordringen beslutte, at der helt eller delvis ikke skal ske modregning i en udbetaling, hvis det under hensyntagen til tilrettel\u00e6ggelsen af restanceinddrivelsesmyndighedens drift, udbetalingsfristen, fordringernes bel\u00f8b, fejlens karakter eller unders\u00f8gelsernes kompleksitet findes hensigtsm\u00e6ssigt.", "index": 2}, {"tekst": "Restanceinddrivelsesmyndigheden kan aftale med en fordringshaver eller den, der p\u00e5 vegne af denne opkr\u00e6ver fordringen, at de datooplysninger, der skal gives om en fordring ved dens overdragelse til restanceinddrivelsesmyndigheden, angives som senere datoer end de rigtige.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 8 b.", "index": 18, "stk": [{"tekst": "Udbetalinger fra det offentlige, der er overf\u00f8rt til restanceinddrivelsesmyndigheden i henhold til \u00a7 4 a, stk. 2, i lov om offentlige betalinger m.v. med henblik p\u00e5 modregning med fordringer under opkr\u00e6vning eller inddrivelse, forrentes med en \u00e5rlig rente svarende til renten i henhold til rentelovens \u00a7 5, stk. 1 og 2, med et fradrag p\u00e5 4 pct., dog s\u00e5ledes at en \u00e6ndring af renten i henhold til rentelovens \u00a7 \u200d5, stk. 1 og 2, f\u00f8rst har virkning 5 hverdage efter datoen for \u00e6ndringen.", "index": 0, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "Hvis der i medf\u00f8r af anden lovgivning skal beregnes renter af et bel\u00f8b, der af det offentlige skal udbetales til en fysisk eller juridisk person, og udbetalingsbel\u00f8bet inkl. eventuelle renter med henblik p\u00e5 modregning med fordringer under opkr\u00e6vning eller inddrivelse er overf\u00f8rt til restanceinddrivelsesmyndigheden i henhold til \u00a7 4 a, stk. 2, i lov om offentlige betalinger m.v., beregner og udbetaler restanceinddrivelsesmyndigheden de eventuelle yderligere renter, som den fysiske eller juridiske person m\u00e5tte have krav p\u00e5, tidligst fra og med restanceinddrivelsesmyndighedens modtagelse af udbetalingsbel\u00f8bet.", "dato": {"$date": "2020-06-09T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20200081430"}]}, {"tekst": "Bel\u00f8b som n\u00e6vnt i stk. 1 forrentes frem til det tidspunkt, hvor restanceinddrivelsesmyndigheden tr\u00e6ffer beslutning om at udbetale bel\u00f8bet eller anvende det til modregning.", "index": 1, "aendringer": [{"type": "change", "change": "\u00e6ndres \u00bb\u00a7 18 j, stk. 4\u00ab til: \u00bb\u00a7 18 j, stk. 3\u00ab.", "dato": {"$date": "2023-12-12T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20230156530"}]}, {"tekst": "Uanset om en udbetaling, der er overf\u00f8rt til restanceinddrivelsesmyndigheden med henblik p\u00e5 modregning, er undergivet en udbetalingsfrist i medf\u00f8r af anden lovgivning, kan restanceinddrivelsesmyndigheden undlade at udbetale bel\u00f8bet, indtil der er taget stilling til, om bel\u00f8bet kan anvendes til modregning.", "index": 2}, {"tekst": "For udbetalingsbel\u00f8b, der er overf\u00f8rt til restanceinddrivelsesmyndigheden i henhold til \u00a7 4 a, stk. 2, i lov om offentlige betalinger m.v., kan skyldneren ikke p\u00e5ber\u00e5be sig ret til modregning.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 8 c.", "index": 19, "stk": [{"tekst": "Bel\u00f8b, der inklusive en rentegodtg\u00f8relse skal tilbagebetales af restanceinddrivelsesmyndigheden i tilf\u00e6lde, hvor rentegodtg\u00f8relsen ikke reguleres af denne lov, forrentes med en \u00e5rlig rente svarende til renten i henhold til rentelovens \u00a7 5, stk. 1 og 2, med et fradrag p\u00e5 4 pct., dog s\u00e5ledes at en \u00e6ndring af renten i henhold til rentelovens \u00a7 5, stk. 1 og 2, f\u00f8rst har virkning 5 hverdage efter datoen for \u00e6ndringen.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 9.", "index": 20, "stk": [{"tekst": "Tilladelse til afdragsvis betaling eller henstand med betalingen afsk\u00e6rer ikke det offentliges adgang til at foretage modregning i udbetalinger fra det offentlige.", "index": 0}, {"tekst": "En betalingsaftale fastsat af kommunen afsk\u00e6rer ikke kommunen fra at indtr\u00e6de i retten til udbetalinger fra staten, jf. \u00a7 8.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 9 a.", "index": 21, "stk": [{"tekst": "I de tilf\u00e6lde, hvor modregning gennemf\u00f8res p\u00e5 baggrund af en beslutning, der tr\u00e6ffes af restanceinddrivelsesmyndigheden, eller gennemf\u00f8res af told- og skatteforvaltningen som fordringshaver, kan modregning ske uden partsh\u00f8ring af skyldneren og uden forudg\u00e5ende vurdering af dennes \u00f8konomiske forhold.", "index": 0}, {"tekst": "Restanceinddrivelsesmyndigheden er i begrundelsen for en afg\u00f8relse om modregning alene forpligtet til at henvise til, at fordringen er under inddrivelse hos restanceinddrivelsesmyndigheden.", "index": 1}, {"tekst": "Ved modregning med renter, der opkr\u00e6ves af told- og skatteforvaltningen, l\u00e6gger restanceinddrivelsesmyndigheden det hovedkrav, som restanceinddrivelsesmyndigheden ved modtagelsen af disse renter fik oplyst, til grund, n\u00e5r modregningen gennemf\u00f8res, efter at skyldnerens krav p\u00e5 udbetaling fra staten er overdraget til tredjemand.", "index": 2, "aendringer": [{"type": "change", "change": "renter, der opkr\u00e6ves af told- og skatteforvaltningen,", "dato": {"$date": "2019-11-13T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20190111030"}]}, {"tekst": "I de tilf\u00e6lde, hvor modregning gennemf\u00f8res p\u00e5 baggrund af en beslutning, der tr\u00e6ffes af restanceinddrivelsesmyndigheden, har modregningen virkning fra det tidspunkt, hvor restanceinddrivelsesmyndigheden beslutter, at der vil blive gennemf\u00f8rt modregning.", "index": 3}, {"tekst": "Restanceinddrivelsesmyndighedens beslutning om modregning som n\u00e6vnt i stk. 4, 1. pkt., kan tr\u00e6ffes p\u00e5 baggrund af den st\u00f8rrelse, der p\u00e5 tidspunktet for restanceinddrivelsesmyndighedens beslutning om modregning er registreret for fordringen i restanceinddrivelsesmyndighedens inddrivelsessystemer.", "index": 4}, {"tekst": "I de tilf\u00e6lde, hvor en skyldner ikke er tilsluttet eller er fritaget fra Digital Post, anvendes skyldnerens adresse, der p\u00e5 baggrund af oplysninger fra Det Centrale Personregister eller Det Centrale Virksomhedsregister er registreret i restanceinddrivelsesmyndighedens inddrivelsessystemer, ved restanceinddrivelsesmyndighedens fremsendelse af meddelelser og afg\u00f8relser m.v. til skyldneren om modregning som n\u00e6vnt i stk. 4, 1. pkt.", "index": 5}, {"tekst": "Skatteministeren kan med henblik p\u00e5 at underst\u00f8tte automatisk modregning i restanceinddrivelsesmyndighedens inddrivelsessystemer fasts\u00e6tte regler om restanceinddrivelsesmyndighedens pligt til at begrunde afg\u00f8relser om modregning og om pligt til at vejlede skyldneren i forbindelse med afg\u00f8relser eller beslutninger om modregning, herunder om lempelse af disse pligter.", "index": 6}]}, {"nummer": "\u00a7 9 b.", "index": 22, "stk": [{"tekst": "Restanceinddrivelsesmyndigheden kan i meddelelser, afg\u00f8relser, tilsigelser, underretninger m.v. til skyldneren beskrive fordringer samt renter og gebyrer heraf ud fra de datooplysninger, der er registreret i inddrivelsessystemet.", "index": 0, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "Restanceinddrivelsesmyndigheden kan i meddelelser, afg\u00f8relser, tilsigelser, underretninger m.v. til skyldneren beskrive fordringer samt renter og gebyrer heraf ud fra de datooplysninger, der er registreret i inddrivelsessystemet.", "dato": {"$date": "2020-06-09T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20200081430"}]}, {"tekst": "Skatteministeren kan fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler om restanceinddrivelsesmyndighedens beskrivelse af fordringer samt renter og gebyrer i meddelelser, afg\u00f8relser, tilsigelser, underretninger m.v. til skyldneren og andre, herunder regler om de oplysninger, der skal meddeles heri.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 10.", "index": 23, "stk": [{"tekst": "Fordringer omfattet af denne lov kan med till\u00e6g af renter, gebyrer og andre omkostninger inddrives ved l\u00f8nind\u200deholdelse, medmindre andet f\u00f8lger af bilag 1.", "index": 0, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "Et gebyr, der af restanceinddrivelsesmyndigheden behandles som hovedkrav, jf. \u00a7 2, stk. 10, 3. og 4. pkt., kan inddrives ved l\u00f8nindeholdelse, selv om det vedr\u00f8rer et hovedkrav, der ikke kan inddrives ved l\u00f8nindeholdelse, jf. bilag 1.", "dato": {"$date": "2020-06-09T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20200081430"}]}, {"tekst": "Restanceinddrivelsesmyndigheden kan tr\u00e6ffe afg\u00f8relse om, at der skal ske indeholdelse i skatteyderens beregnede eller godskrevne A-indkomst af, hvad der er n\u00f8dvendigt til betaling af fordringer med p\u00e5l\u00f8bne renter, gebyrer, till\u00e6g og andre omkostninger, hvor betalingsfristen er overskredet.", "index": 1}, {"tekst": "Indeholdelse efter stk. 1 kan foretages, selv om udbetalingen eller godskrivningen af A-indkomst ogs\u00e5 er genstand for indeholdelse af skat efter kildeskattelovens \u00a7\u00a7 \u200d46 og 49.", "index": 2}, {"tekst": "Stk. 1-3 finder uanset bestemmelser i den \u00f8vrige lovgivning ogs\u00e5 anvendelse p\u00e5 kommunale og statslige tjenestem\u00e6nds l\u00f8nninger m.v.", "index": 3}, {"tekst": "En fordring omfattet af afg\u00f8relsen om l\u00f8nindeholdelse d\u00e6kkes med sin p\u00e5 d\u00e6kningstidspunktet registrerede st\u00f8rrelse, selv om fordringen, efter at afg\u00f8relsen blev truffet, er blevet op- eller nedskrevet.", "index": 4}, {"tekst": "Restanceinddrivelsesmyndigheden kan beslutte, at l\u00f8nindeholdelse skal ske efter dette stykke.", "index": 5}, {"tekst": "Beslutter restanceinddrivelsesmyndigheden, at der hos skyldneren skal ske l\u00f8nindeholdelse efter stk. 6, og foretages der i forvejen hos skyldneren l\u00f8nindeholdelse, der ikke sker efter stk. 6, tr\u00e6ffer restanceinddrivelsesmyndigheden afg\u00f8relse om, at denne l\u00f8nindeholdelse oph\u00f8rer, og at der i stedet skal ske l\u00f8nindeholdelse efter stk. 6.", "index": 6}, {"tekst": "Sker der l\u00f8nindeholdelse efter stk. 6, og bliver en fordring, der er omfattet af afg\u00f8relsen om denne l\u00f8nindeholdelse, ikkeinddrivelsesparat, efter at afg\u00f8relsen er truffet, kan fordringen springes over ved d\u00e6kningen.", "index": 7}, {"tekst": "Overskydende bel\u00f8b, der skyldes, at den sidste inddrivelsesparate fordring, der er omfattet af en afg\u00f8relse om l\u00f8nindeholdelse efter stk. 6, er d\u00e6kket, oversendes til restanceinddrivelsesmyndighedens modtagelsessystem for offentlige udbetalinger med henblik p\u00e5 modregning med g\u00e6ld, der er under inddrivelse og vil kunne inddrives ved l\u00f8nind\u200deholdelse, eller udbetaling.", "index": 8}, {"tekst": "Restanceinddrivelsesmyndigheden kan beslutte, at behandling af l\u00f8nindeholdte bel\u00f8b, herunder deres anvendelse til d\u00e6kning af fordringer omfattet af afg\u00f8relsen om l\u00f8nindeholdelse, f\u00f8rst skal ske, n\u00e5r der er g\u00e5et et af restanceinddrivelsesmyndigheden fastsat antal dage fra l\u00f8nindeholdelsen.", "index": 9}, {"tekst": "Reglerne i kildeskattelovens \u00a7\u00a7 43-46, 48, 48 A, 49, 51, 56, 57, 68-70 og 73 A, afsnit VIII og \u00a7\u00a7 83-86 og i opkr\u00e6vningsloven om indeholdelse, opkr\u00e6vning, betaling, rente, gebyrer, kontrol, inddrivelse og straf m.v. vedr\u00f8rende indeholdelse af A-skat finder tilsvarende anvendelse for bel\u00f8b, der er indeholdt eller opkr\u00e6vet i henhold til denne paragraf.", "index": 10}, {"tekst": "Skatteministeren kan fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler om fremgangsm\u00e5den ved l\u00f8nindeholdelse, herunder om fasts\u00e6ttelsen af indeholdelsesprocenten og om betalingsevnevurdering, herunder r\u00e5dighedsbel\u00f8b, og om fradrag af pensionsindbetalinger til fasts\u00e6ttelse af den del af A-indkomsten, som maksimalt kan indeholdes, jf. stk. 3, og om behandlingen af skyldnerens indsigelser mod l\u00f8nindeholdelsen.", "index": 11}, {"tekst": "Bel\u00f8bsgr\u00e6nser, der fasts\u00e6ttes i medf\u00f8r af stk. 12, reguleres hvert \u00e5r pr. 1. januar med 2,0 pct. tillagt eller fratrukket tilpasningsprocenten for det p\u00e5g\u00e6ldende finans\u00e5r, jf. lov om en satsreguleringsprocent.", "index": 12}]}, {"nummer": "\u00a7 10 a.", "index": 24, "stk": [{"tekst": "Opst\u00e5r der i forbindelse med l\u00f8nindeholdelse efter \u00a7 10, stk. 6, et overskydende bel\u00f8b, herunder ved nedskrivning eller annullation af overdragelsen af en allerede helt eller delvis d\u00e6kket fordring, overf\u00f8res bel\u00f8bet til en korrektionspulje, der anvendes ved l\u00f8nindeholdelse efter \u00a7 10, stk. 6.", "index": 0}, {"tekst": "Overskydende bel\u00f8b, der overf\u00f8res til korrektionspuljen efter stk. 1, forrentes efter \u00a7 8 b, stk. 1, fra og med dagen for betalingen, jf. \u00a7 4, stk. 4, 2. pkt., eller, hvis der tidligere er ydet rentegodtg\u00f8relse vedr\u00f8rende bel\u00f8bet, jf. \u00a7 10, stk. 6, fra og med dagen efter seneste anvendelse af bel\u00f8bet til og med dagen for opg\u00f8relsen af korrektionspuljen.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 10 b.", "index": 25, "stk": [{"tekst": "Neds\u00e6ttes det samlede bel\u00f8b, der er indeholdt i A-skat og l\u00f8nindeholdt efter \u00a7 10 eller efter den tidligere g\u00e6ldende \u00a7 10 a, jf. lovbekendtg\u00f8relse nr. 6 af 7. januar 2022, som f\u00f8lge af en indeholdelsespligtigs korrektion af et indberettet bel\u00f8b til indkomstregisteret, fastholdes eventuelle d\u00e6kninger af fordringer, og restanceinddrivelsesmyndigheden opretter i forhold til skyldner et krav p\u00e5 tilbagebetaling af det nedsatte bel\u00f8b.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 11.", "index": 26, "stk": [{"tekst": "Fordringer omfattet af denne lov kan med till\u00e6g af renter, gebyrer og andre omkostninger inddrives ved udpantning, medmindre andet f\u00f8lger af bilag 1.", "index": 0, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "Et gebyr, der af restanceinddrivelsesmyndigheden behandles som hovedkrav, jf. \u00a7 2, stk. 10, 3. og 4. pkt., kan inddrives ved udpantning, selv om det vedr\u00f8rer et hovedkrav, der ikke kan inddrives ved udpantning, jf. bilag 1.", "dato": {"$date": "2020-06-09T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20200081430"}]}]}, {"nummer": "\u00a7 12.", "index": 27, "stk": [{"tekst": "Er udl\u00e6g for skattebel\u00f8b forg\u00e6ves fors\u00f8gt hos den skattepligtige selv, kan udl\u00e6g ske i ejendele, der tilh\u00f8rer den med denne samlevende \u00e6gtef\u00e6lle, eller om n\u00f8dvendigt i ejendele, der tilh\u00f8rer b\u00f8rn, og som er medregnet ved den skattepligtiges skatteans\u00e6ttelse.", "index": 0}, {"tekst": "Skattebel\u00f8b, for hvilke der efter stk. 1 kan foretages udl\u00e6g i \u00e6gtef\u00e6llens ejendele, kan modregnes i udbetaling til \u00e6gtef\u00e6llen af overskydende skat med godtg\u00f8relse og renter samt tilbagebetaling efter kildeskattelovens \u00a7 55.", "index": 1}, {"tekst": "Skatteministeren bemyndiges til at fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler om fristen for at foretage modregning i overskydende skatter over for \u00e6gtef\u00e6llen.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 12 a.", "index": 28, "stk": [{"tekst": "For udl\u00e6g, som foretages af restanceinddrivelsesmyndighedens pantefogeder, svares en grundafgift p\u00e5 300 kr. Overstiger kravet, jf. stk. 3, 3.000 kr., svares yderligere 0,5 pct. af det overskydende bel\u00f8b i grundafgift.", "index": 0, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "For udl\u00e6g, som foretages af restanceinddrivelsesmyndighedens pantefogeder, svares en grundafgift p\u00e5 300 kr. Overstiger kravet, jf. stk. 3, 3.000 kr., svares yderligere 0,5 pct. af det overskydende bel\u00f8b i grundafgift.", "dato": {"$date": "2019-11-13T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20190111030"}]}, {"tekst": "Der svares yderligere en till\u00e6gsafgift p\u00e5 400 kr., hvis forretningen helt eller delvis foretages uden for restanceinddrivelsesmyndighedens kontor eller skyldneren fremstilles af politiet.", "index": 1}, {"tekst": "Foretages samtidig udl\u00e6g hos samme skyldner for flere krav, sammenl\u00e6gges kravene inden afgiftens beregning, jf. stk. 1 og 2.", "index": 2}, {"tekst": "Foretages udl\u00e6g for samme krav hos flere skyldnere, beregnes afgift for hver skyldner.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 12 b.", "index": 29, "stk": [{"tekst": "Afgiftsfrie er udl\u00e6g vedr\u00f8rende: B\u00f8der, konfiskerede v\u00e6rdier og sagsomkostninger i straffesager, der inddrives af det offentlige. B\u00f8der, konfiskerede v\u00e6rdier og sagsomkostninger i straffesager, der inddrives af det offentlige. Afgifter og sagsomkostninger, som det p\u00e5hviler domstolene at indkr\u00e6ve. Borgerlige krav fastsat under en offentlig straffesag.", "index": 0, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "Afgiftsfrie er udl\u00e6g vedr\u00f8rende: B\u00f8der, konfiskerede v\u00e6rdier og sagsomkostninger i straffesager, der inddrives af det offentlige.", "dato": {"$date": "2019-11-13T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20190111030"}]}]}, {"nummer": "\u00a7 12 c.", "index": 30, "stk": [{"tekst": "For forretninger, hvor der foretages underretning i henhold til retsplejelovens \u00a7 493, stk. 1, indtr\u00e6der afgiftspligten efter \u00a7 12 a, stk. 1, n\u00e5r restanceinddrivelsesmyndighedens pantefoged tr\u00e6ffer bestemmelse om forretningens foretagelse.", "index": 0, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "For forretninger, hvor der foretages underretning i henhold til retsplejelovens \u00a7 493, stk. 1, indtr\u00e6der afgiftspligten efter \u00a7 12 a, stk. 1, n\u00e5r restanceinddrivelsesmyndighedens pantefoged tr\u00e6ffer bestemmelse om forretningens foretagelse.", "dato": {"$date": "2019-11-13T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20190111030"}]}, {"tekst": "Er underretning efter retsplejelovens \u00a7 493, stk. 1, ikke mulig, eller foretages forretningen i medf\u00f8r af retsplejelovens \u00a7 493, stk. 2, uden s\u00e5dan underretning, indtr\u00e6der afgiftspligten efter \u00a7 12 a, stk. 1, n\u00e5r forretningen p\u00e5begyndes, jf. retsplejelovens \u00a7 496.", "index": 1}, {"tekst": "Afgiftspligten efter \u00a7 12 a, stk. 2, indtr\u00e6der, n\u00e5r restanceinddrivelsesmyndighedens pantefoged tr\u00e6ffer bestemmelse om retshandlingens foretagelse.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 12 d.", "index": 31, "stk": [{"tekst": "Der svares kun ny afgift efter \u00a7 12 a, stk. 1, n\u00e5r afgiftspligten for den nye afgift indtr\u00e6der, mere end 3 m\u00e5neder efter at der for skyldneren sidst er indtr\u00e5dt afgiftspligt efter \u00a7 12 a, stk. 1.", "index": 0, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "Der svares kun ny afgift efter \u00a7 12 a, stk. 1, n\u00e5r afgiftspligten for den nye afgift indtr\u00e6der, mere end 3 m\u00e5neder efter at der for skyldneren sidst er indtr\u00e5dt afgiftspligt efter \u00a7 12 a, stk. 1.", "dato": {"$date": "2019-11-13T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20190111030"}]}]}, {"nummer": "\u00a7 12 e.", "index": 32, "stk": [{"tekst": "Indsigelse imod restanceinddrivelsesmyndighedens pantefogeders beregning af en afgift sker ved klage til den fogedret, som skulle have foretaget forretningen, hvis denne ikke var henlagt til restanceinddrivelsesmyndighedens pantefogeder.", "index": 0, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "Indsigelse imod restanceinddrivelsesmyndighedens pantefogeders beregning af en afgift sker ved klage til den fogedret, som skulle have foretaget forretningen, hvis denne ikke var henlagt til restanceinddrivelsesmyndighedens pantefogeder.", "dato": {"$date": "2019-11-13T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20190111030"}]}, {"tekst": "Under forretningen kan indsigelse frems\u00e6ttes over for restanceinddrivelsesmyndighedens pantefoged, som underretter fogedretten om indsigelsen.", "index": 1}, {"tekst": "Fogedretten kan se bort fra overskridelser af klagefristen p\u00e5 indtil 6 m\u00e5neder, n\u00e5r s\u00e6rlige omst\u00e6ndigheder g\u00f8r overskridelsen undskyldelig.", "index": 2}, {"tekst": "Tages klagen til f\u00f8lge, omg\u00f8res afgiftsberegningen i overensstemmelse hermed.", "index": 3}, {"tekst": "\u00c6ndres afgiftsberegningen ikke i henhold til stk. 4, tr\u00e6ffes afg\u00f8relsen ved kendelse.", "index": 4}, {"tekst": "Fogedretten kan af egen drift indhente oplysninger eller erkl\u00e6ringer fra klageren.", "index": 5}, {"tekst": "Kendelsen kan inden 2 uger p\u00e5k\u00e6res i den borgerlige retsplejes former.", "index": 6}]}, {"nummer": "\u00a7 12 f.", "index": 33, "stk": [{"tekst": "Restanceinddrivelsesmyndighedens pantefogeder kan af egen drift \u00e6ndre beregningen til fordel for den afgiftspligtige.", "index": 0, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "Restanceinddrivelsesmyndighedens pantefogeder kan af egen drift \u00e6ndre beregningen til fordel for den afgiftspligtige.", "dato": {"$date": "2019-11-13T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20190111030"}]}, {"tekst": "Bortset fra de tilf\u00e6lde, der n\u00e6vnes i \u00a7 12 e, stk. 6 og 7, kan efterbetaling af for lidt beregnet afgift ikke kr\u00e6ves, n\u00e5r der er forl\u00f8bet 6 uger, efter at den afgiftspligtige har f\u00e5et kundskab om beregningen.", "index": 1}, {"tekst": "Efterbetaling kan dog kr\u00e6ves, hvor beregningen hviler p\u00e5 urigtige eller ufuldst\u00e6ndige eller p\u00e5 anden m\u00e5de vildledende oplysninger fra den afgiftspligtige eller dennes befuldm\u00e6gtigede.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 12 g.", "index": 34, "stk": [{"tekst": "Afgifter efter \u00a7 12 a, stk. 1 og 2, oppeb\u00e6res af restanceinddrivelsesmyndigheden.", "index": 0, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "Afgifter efter \u00a7 12 a, stk. 1 og 2, oppeb\u00e6res af restanceinddrivelsesmyndigheden.", "dato": {"$date": "2019-11-13T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20190111030"}]}]}, {"nummer": "\u00a7 13.", "index": 35, "stk": [{"tekst": "Restanceinddrivelsesmyndigheden kan eftergive g\u00e6ld til det offentlige, der inddrives eller vil kunne inddrives af restanceinddrivelsesmyndigheden, jf. \u00a7 1, stk. 1, efter reglerne i denne lov, og fordringer omfattet af \u00a7 1 a, stk. 1, hvis skyldneren anmoder om eftergivelse af disse.", "index": 0}, {"tekst": "Eftergivelse kan i almindelighed ikke finde sted, s\u00e5fremt skyldnerens \u00f8konomiske forhold er uafklarede, skyldnerens \u00f8konomiske forhold er uafklarede, skyldneren har handlet uforsvarligt i \u00f8konomiske anliggender, herunder s\u00e5fremt en ikke uv\u00e6sentlig g\u00e6ld er stiftet p\u00e5 et tidspunkt, hvor skyldneren var ude af stand til at opfylde sine \u00f8konomiske forpligtelser, er stiftet p\u00e5 et tidspunkt, hvor skyldneren var ude af stand til at opfylde sine \u00f8konomiske forpligtelser, er opst\u00e5et som f\u00f8lge af, at skyldneren har p\u00e5taget sig en finansiel risiko, der stod i misforhold til skyldnerens \u00f8konomiske situation, er stiftet med henblik p\u00e5 forbrug eller er g\u00e6ld til det offentlige, som er oparbejdet systematisk, en ikke uv\u00e6sentlig g\u00e6ld er p\u00e5draget ved strafbare eller erstatningsp\u00e5dragende forhold, medmindre der er tale om g\u00e6ld i form af sagsomkostninger p\u00e5lagt i straffesager, skyldneren har undladt at afdrage p\u00e5 sin g\u00e6ld, selv om skyldneren har haft rimelig mulighed herfor, skyldneren har indrettet sig med henblik p\u00e5 eftergivelse eller skyldneren stifter ny g\u00e6ld til det offentlige, efter at eftergivelsessag er indledt.", "index": 1}, {"tekst": "Ved afg\u00f8relse efter stk. 2 skal der l\u00e6gges v\u00e6gt p\u00e5 g\u00e6ldens alder.", "index": 2}, {"tekst": "Uanset stk. 2 kan eftergivelse n\u00e6gtes, s\u00e5fremt der foreligger andre omst\u00e6ndigheder, der taler afg\u00f8rende imod hel eller delvis eftergivelse.", "index": 3}, {"tekst": "Kun skyldnere, som er fysiske personer, kan f\u00e5 eftergivelse efter stk. 1, jf. dog stk. 6.", "index": 4}, {"tekst": "Eftergivelse kan i \u00f8vrigt meddeles fysiske eller juridiske personer, n\u00e5r sociale eller andre forhold i s\u00e6rlig grad taler derfor, uanset om skyldnerens \u00f8konomiske forhold er uafklarede.", "index": 5, "aendringer": [{"type": "change", "change": "Eftergivelse kan i \u00f8vrigt meddeles fysiske eller juridiske personer, n\u00e5r sociale eller andre forhold i s\u00e6rlig grad taler derfor, uanset om skyldnerens \u00f8konomiske forhold er uafklarede.", "dato": {"$date": "2019-11-13T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20190111030"}]}]}, {"nummer": "\u00a7 14.", "index": 36, "stk": [{"tekst": "Eftergivelse kan g\u00e5 ud p\u00e5 bortfald eller neds\u00e6ttelse af skyldnerens g\u00e6ld.", "index": 0}, {"tekst": "Skatteministeren kan fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler om fasts\u00e6ttelsen af afdragene og afdragsperiodens l\u00e6ngde efter stk. 1.", "index": 1}, {"tekst": "Bel\u00f8bsgr\u00e6nser, der fasts\u00e6ttes i medf\u00f8r af stk. 2, reguleres hvert \u00e5r pr. 1. januar med 2,0 pct. tillagt eller fratrukket tilpasningsprocenten for det p\u00e5g\u00e6ldende finans\u00e5r, jf. lov om en satsreguleringsprocent.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 15.", "index": 37, "stk": [{"tekst": "Eftergivelse kan tilbagekaldes, s\u00e5fremt skyldneren i forbindelse med eftergivelsessagen har gjort sig skyldig i svigagtigt forhold eller i forbindelse med eftergivelsessagen har gjort sig skyldig i svigagtigt forhold eller groft tilsides\u00e6tter sine forpligtigelser i forbindelse med afvikling af den ikke eftergivne del af g\u00e6lden.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 15 a.", "index": 38, "stk": [{"tekst": "Ud over i de tilf\u00e6lde, der er n\u00e6vnt i \u00a7 13, eftergiver restanceinddrivelsesmyndigheden delvis g\u00e6ld til det offentlige, der inddrives eller vil kunne inddrives af restanceinddrivelsesmyndigheden, jf. \u00a7 1, stk. 1, efter reglerne i denne lov, og g\u00e6ld omfattet af \u00a7 1 a, stk. 1, hvis skyldneren anmoder om eftergivelse af g\u00e6lden efter reglerne i denne paragraf.", "index": 0}, {"tekst": "Eftergivelse efter stk. 1 kan ikke omfatte f\u00f8lgende fordringstyper: B\u00f8der og tvangsb\u00f8der. B\u00f8der og tvangsb\u00f8der. Konfiskationskrav. Offerbidrag. G\u00e6ld, der er p\u00e5draget ved erstatningsp\u00e5dragende forhold. G\u00e6ld, der er p\u00e5draget, ved at skyldneren har afgivet urigtige oplysninger over for en offentlig myndighed eller en arbejdsl\u00f8shedskasse med den virkning, at skyldneren uretm\u00e6ssigt har modtaget ydelser fra det offentlige eller en arbejdsl\u00f8shedskasse. Pantesikrede fordringer.", "index": 1}, {"tekst": "Eftergivelse efter stk. 1 er betinget af, at f\u00f8lgende betingelser er opfyldt p\u00e5 tidspunktet for skyldnerens indgivelse af anmodningen: Skyldnerens g\u00e6ld til det offentlige, der kan omfattes af eftergivelsen, jf. stk. 1 og 2, inklusive gebyrer, renter og andre omkostninger, er p\u00e5 mindst 50.000 kr. Skyldnerens g\u00e6ld til det offentlige, der kan omfattes af eftergivelsen, jf. stk. 1 og 2, inklusive gebyrer, renter og andre omkostninger, er p\u00e5 mindst 50.000 kr. Skyldneren har inden for de seneste 6 \u00e5r forud for anmodningstidspunktet modtaget hj\u00e6lp efter \u00a7 11 i lov om aktiv socialpolitik i mindst 30 m\u00e5neder og har herefter samlet i mindst 24 m\u00e5neder v\u00e6ret under uddannelse, jf. stk. 4, i ordin\u00e6r besk\u00e6ftigelse, jf. stk. 5, eller ud\u00f8vet selvst\u00e6ndig erhvervsvirksomhed, jf. stk. 6.", "index": 2}, {"tekst": "Ved beregning af, hvor l\u00e6nge en skyldner har v\u00e6ret under uddannelse, jf. stk. 3, nr. 2, indg\u00e5r uddannelse p\u00e5 f\u00f8lgende m\u00e5de: Uddannelsesforl\u00f8b her i riget, hvor en skyldner har v\u00e6ret optaget p\u00e5 en videreg\u00e5ende uddannelse p\u00e5 en offentligt anerkendt uddannelsesinstitution, indg\u00e5r med den fulde varighed af uddannelsesforl\u00f8bet beregnet p\u00e5 grundlag af det antal point, som skyldneren har opn\u00e5et efter det f\u00e6lleseurop\u00e6iske pointsystem (ECTS). Uddannelsesforl\u00f8b her i riget, hvor en skyldner har v\u00e6ret optaget p\u00e5 en videreg\u00e5ende uddannelse p\u00e5 en offentligt anerkendt uddannelsesinstitution, indg\u00e5r med den fulde varighed af uddannelsesforl\u00f8bet beregnet p\u00e5 grundlag af det antal point, som skyldneren har opn\u00e5et efter det f\u00e6lleseurop\u00e6iske pointsystem (ECTS). I tilf\u00e6lde, der ikke er omfattet af nr. 1, 1. pkt., indg\u00e5r uddannelsesforl\u00f8b her i riget, hvor en skyldner har gennemf\u00f8rt en uddannelse, der er godkendt til uddannelsesst\u00f8tte, jf. SU-lovens kapitel 2, med den periode, hvor skyldneren har v\u00e6ret optaget p\u00e5 uddannelsen, dog h\u00f8jst med den periode, som uddannelsen er normeret til. Uddannelsesforl\u00f8b i udlandet som led i en uddannelse, der er omfattet af nr. 1, 1. pkt., indg\u00e5r med den fulde varighed af uddannelsesforl\u00f8bet. Uddannelsesforl\u00f8b i udlandet, hvor uddannelsen er gennemf\u00f8rt og mindst er p\u00e5 niveau med en uddannelse, der er omfattet af nr. 1, 1. pkt., indg\u00e5r med den fulde varighed af uddannelsesforl\u00f8bet.", "index": 3}, {"tekst": "Ved beregning af, hvor l\u00e6nge en skyldner har v\u00e6ret i ordin\u00e6r besk\u00e6ftigelse, jf. stk. 3, nr. 2, indg\u00e5r besk\u00e6ftigelse p\u00e5 f\u00f8lgende m\u00e5de: Ans\u00e6ttelsesforl\u00f8b, hvor skyldneren har haft ordin\u00e6r besk\u00e6ftigelse med en m\u00e5nedlig arbejdstid p\u00e5 mindst 120 timer (fuldtidsbesk\u00e6ftigelse), indg\u00e5r med den fulde varighed af ans\u00e6ttelsesforholdet. Ans\u00e6ttelsesforl\u00f8b, hvor skyldneren har haft ordin\u00e6r besk\u00e6ftigelse med en m\u00e5nedlig arbejdstid p\u00e5 mindst 120 timer (fuldtidsbesk\u00e6ftigelse), indg\u00e5r med den fulde varighed af ans\u00e6ttelsesforholdet. Ans\u00e6ttelsesforl\u00f8b, hvor skyldneren har haft ordin\u00e6r besk\u00e6ftigelse med en m\u00e5nedlig arbejdstid p\u00e5 mindst 60 timer og mindre end 120 timer (deltidsbesk\u00e6ftigelse), indg\u00e5r med en forholdsm\u00e6ssig del, der udg\u00f8r 3/5 af varigheden af ans\u00e6ttelsesforholdet.", "index": 4}, {"tekst": "Ved beregning af, hvor l\u00e6nge en skyldner har ud\u00f8vet selvst\u00e6ndig erhvervsvirksomhed, jf. stk. 3, nr. 2, indg\u00e5r perioder p\u00e5 f\u00f8lgende m\u00e5de: Perioder, hvor den selvst\u00e6ndige erhvervsvirksomhed har haft et omfang, der kan sidestilles med en m\u00e5nedlig arbejdstid p\u00e5 mindst 120 timer (fuldtidsbesk\u00e6ftigelse), indg\u00e5r med den fulde varighed af perioden, jf. dog nr. 3. Perioder, hvor den selvst\u00e6ndige erhvervsvirksomhed har haft et omfang, der kan sidestilles med en m\u00e5nedlig arbejdstid p\u00e5 mindst 120 timer (fuldtidsbesk\u00e6ftigelse), indg\u00e5r med den fulde varighed af perioden, jf. dog nr. 3. Perioder, hvor den selvst\u00e6ndige erhvervsvirksomhed har haft et omfang, der kan sidestilles med en m\u00e5nedlig arbejdstid p\u00e5 mindst 60 timer og mindre end 120 timer (deltidsbesk\u00e6ftigelse), indg\u00e5r med en forholdsm\u00e6ssig del, der udg\u00f8r 3/5 af varigheden af perioden, jf. dog nr. 3. Perioder, hvor den selvst\u00e6ndige erhvervsvirksomhed har v\u00e6ret drevet uden at v\u00e6re registreret for et eller flere registreringsforhold efter skatte- og afgiftslove, eller for hvilke der ikke er indgivet angivelser eller indberetninger for skatter og afgifter m.v. efter reglerne i opkr\u00e6vningsloven, indg\u00e5r ikke.", "index": 5}, {"tekst": "Skyldnere, der tidligere har f\u00e5et eftergivelse efter stk. 1, kan ikke p\u00e5 ny f\u00e5 eftergivelse efter stk. 1.", "index": 6}, {"tekst": "En anmodning om eftergivelse efter stk. 1 skal ledsages af dokumentation for, at betingelserne i stk. 3-7 er opfyldt.", "index": 7}, {"tekst": "Eftergivelse efter stk. 1 sker, ved at skyldnerens g\u00e6ld til det offentlige, der kan omfattes af eftergivelsen, jf. stk. 1 og 2, inklusive gebyrer, renter og andre omkostninger neds\u00e6ttes med et bel\u00f8b, der svarer til 50 pct. af g\u00e6lden p\u00e5 tidspunktet for skyldnerens indgivelse af anmodningen. Fordringer, der er inddrivelsesparate hos restanceinddrivelsesmyndigheden. Fordringer, der er inddrivelsesparate hos restanceinddrivelsesmyndigheden. Fordringer under opkr\u00e6vning. Fordringer, der er ikkeinddrivelsesparate hos restanceinddrivelsesmyndigheden.", "index": 8}, {"tekst": "Eftergivelse efter stk. 1 kan tilbagekaldes, s\u00e5fremt skyldneren i forbindelse med eftergivelsessagen har gjort sig skyldig i et svigagtigt forhold.", "index": 9}]}, {"nummer": "\u00a7 16.", "index": 39, "stk": [{"tekst": "Restanceinddrivelsesmyndigheden kan endeligt afskrive eller undlade at afbryde for\u00e6ldelsen af fordringer til det offentlige, inklusive renter, gebyrer og andre omkostninger, hvis det m\u00e5 anses for \u00e5benbart form\u00e5lsl\u00f8st eller forbundet med uforholdsm\u00e6ssige omkostninger at forts\u00e6tte inddrivelsen.", "index": 0, "aendringer": [{"type": "change", "change": "Restanceinddrivelsesmyndigheden kan endeligt afskrive eller undlade at afbryde for\u00e6ldelsen af fordringer til det offentlige, inklusive renter, gebyrer og andre omkostninger, hvis det m\u00e5 anses for \u00e5benbart form\u00e5lsl\u00f8st eller forbundet med uforholdsm\u00e6ssige omkostninger at forts\u00e6tte inddrivelsen.", "dato": {"$date": "2019-11-13T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20190111030"}]}, {"tekst": "Restanceinddrivelsesmyndigheden kan \u00e9n gang \u00e5rligt i hvert af restanceinddrivelsesmyndighedens inddrivelsessystemer endeligt afskrive fordringer til det offentlige, inklusive renter, gebyrer og andre omkostninger, hvis skyldnerens samlede g\u00e6ld i det p\u00e5g\u00e6ldende inddrivelsessystem er under 200 kr. Der kan ikke ske afskrivning af inddrivelsesparate fordringer efter 1. pkt., hvis fordringen er omfattet af en inddrivelsesindsats eller har v\u00e6ret under inddrivelse i mindre end 1 \u00e5r.", "index": 1, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "inds\u00e6ttes efter \u00bbkan\u00ab: \u00bb\u00e9n gang \u00e5rligt\u00ab.", "dato": {"$date": "2023-12-12T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20230156530"}]}, {"tekst": "Restanceinddrivelsesmyndigheden kan \u00e9n gang \u00e5rligt endeligt afskrive ikkeinddrivelsesparate fordringer til det offentlige inklusive renter, gebyrer og andre omkostninger, hvis skyldnerens samlede ikkeinddrivelsesparate g\u00e6ld i det p\u00e5g\u00e6ldende inddrivelsessystem er op til 2.000 kr.", "index": 2, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "Restanceinddrivelsesmyndigheden kan \u00e9n gang \u00e5rligt endeligt afskrive ikkeinddrivelsesparate fordringer til det offentlige inklusive renter, gebyrer og andre omkostninger, hvis skyldnerens samlede ikkeinddrivelsesparate g\u00e6ld i det p\u00e5g\u00e6ldende inddrivelsessystem er op til 2.000 kr.", "dato": {"$date": "2023-12-12T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20230156530"}]}, {"tekst": "Overskydende bel\u00f8b hos restanceinddrivelsesmyndigheden p\u00e5 200 kr. eller derunder bortfalder, n\u00e5r udbetaling over Nemkontosystemet ikke har kunnet finde sted inden for en periode p\u00e5 3 m\u00e5neder.", "index": 3, "aendringer": [{"type": "change", "change": "stk. 5, 1. pkt., \u00e6ndres \u00bbstk. 6\u00ab til: \u00bbstk. 7\u00ab.", "dato": {"$date": "2023-12-12T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20230156530"}]}, {"tekst": "Inddrivelsesrenter p\u00e5 under 1.000 kr., der er p\u00e5l\u00f8bet, fra og med den 1. i m\u00e5neden efter at fordringen aktuelt kom under inddrivelse, dog tidligst fra den 1. august 2013, og som er beregnet af restanceinddrivelsesmyndigheden, mens fordringen var under inddrivelse i et andet inddrivelsessystem, bortfalder, hvis den fordring, som inddrivelsesrenterne er beregnet af, nedskrives med virkning fra et tidspunkt, hvor fordringen var registreret i dette andet inddrivelsessystem, jf. dog 2. pkt. og stk. 7.", "index": 4, "aendringer": [{"type": "change", "change": "stk. 6, 1. pkt., \u00e6ndres \u00bbstk. 6\u00ab til: \u00bbstk. 7\u00ab.", "dato": {"$date": "2023-12-12T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20230156530"}]}, {"tekst": "Restanceinddrivelsesmyndigheden kan lade inddrivelsesrenter, der er p\u00e5l\u00f8bet, efter at fordringen aktuelt kom under inddrivelse, og som er beregnet af restanceinddrivelsesmyndigheden, mens fordringen var under inddrivelse i et andet inddrivelsessystem, bortfalde helt eller delvis, hvis fordringen nedskrives med virkning fra et tidspunkt, hvor fordringen var registreret i dette andet inddrivelsessystem, og det m\u00e5 anses for at v\u00e6re forbundet med uforholdsm\u00e6ssige omkostninger at gennemf\u00f8re en genberegning af renten, jf. dog 2. pkt. og stk. 7.", "index": 5, "aendringer": [{"type": "change", "change": "Stk. 4 og 5 \u00e6ndres til: \u00bbStk. 5 og 6\u00ab.", "dato": {"$date": "2023-12-12T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20230156530"}]}, {"tekst": "Stk. 5 og 6 finder ikke anvendelse p\u00e5 fordringer tilh\u00f8rende private fordringshavere eller p\u00e5 privatretlige fordringer tilh\u00f8rende regioner og kommuner, medmindre restanceinddrivelsesmyndigheden med disse fordringshavere eller den, der p\u00e5 vegne af fordringshaveren opkr\u00e6ver fordringen, aftaler, at stk. 5 og 6 skal finde tilsvarende anvendelse.", "index": 6, "aendringer": [{"type": "change", "change": "Stk. 8 \u00e6ndres \u00bbstk. 1 og 2\u00ab til: \u00bbstk. 1-3\u00ab, og \u00bbstk. 3-5\u00ab \u00e6ndres til: \u00bbstk. 4-6\u00ab.", "dato": {"$date": "2023-12-12T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20230156530"}]}, {"tekst": "Ved afskrivning efter stk. 1-3 og bortfald efter stk. 4-6 giver restanceinddrivelsesmyndigheden ikke meddelelse til skyldneren herom, hvis afskrivningen eller bortfaldet er p\u00e5 et bel\u00f8b, der er mindre end 200 kr.", "index": 7}, {"tekst": "Skatteministeren kan fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler om anvendelsen af stk. 1.", "index": 8}]}, {"nummer": "\u00a7 16 a.", "index": 40, "stk": [{"tekst": "En skyldner, der har g\u00e6ld under inddrivelse hos restanceinddrivelsesmyndigheden p\u00e5 mindst 100 kr., og som fraflytter Danmark, har pligt til inden udrejsen at give restanceinddrivelsesmyndigheden oplysning om fraflytningen, jf. dog stk. 5.", "index": 0}, {"tekst": "Oplysningspligten efter stk. 1 omfatter skyldnerens personnummer, personnummer, fulde navn eller adresseringsnavn, hidtidige adresse og bop\u00e6lskommune, fremtidige adresse og bop\u00e6lsland og flyttedato.", "index": 1}, {"tekst": "Har en skyldner omfattet af stk. 1 ikke en fast bop\u00e6l i udlandet, g\u00e6lder stk. 2, nr. 4, ikke.", "index": 2}, {"tekst": "Skyldneren har efter udrejsen pligt til at opdatere oplysningerne efter stk. 2 og 3, senest 14 dage efter at forholdene har \u00e6ndret sig, jf. dog stk. 5.", "index": 3}, {"tekst": "Har restanceinddrivelsesmyndigheden over for skyldneren truffet afg\u00f8relse om eller med skyldneren indg\u00e5et aftale om en afdragsordning for skyldnerens g\u00e6ld under inddrivelse, g\u00e6lder stk. 1 og 4 ikke, s\u00e5 l\u00e6nge afdragsordningen overholdes.", "index": 4}, {"tekst": "Overstiger opholdets varighed i udlandet ikke 6 m\u00e5neder, g\u00e6lder stk. 1 ikke, hvis skyldneren er tilsluttet Digital Post.", "index": 5}, {"tekst": "Er den, der flytter, ikke selv i stand til at anmelde flytning, skal flytningen anmeldes af den, der er ansvarlig for den p\u00e5g\u00e6ldende.", "index": 6}, {"tekst": "Skatteministeren kan fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler om stk. 1-6.", "index": 7}]}, {"nummer": "\u00a7 16 b.", "index": 41, "stk": [{"tekst": "Medmindre h\u00f8jere straf er forskyldt efter den \u00f8vrige lovgivning, straffes med b\u00f8de den, som fors\u00e6tligt eller ved grov uagtsomhed undlader at opfylde pligten efter \u00a7 16 a, stk. 1 eller 7, undlader at opfylde pligten efter \u00a7 16 a, stk. 1 eller 7, afgiver urigtige eller vildledende oplysninger efter \u00a7 16 a, stk. 2 eller 3, eller undlader at opfylde pligten efter \u00a7 16 a, stk. 4.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 16 c.", "index": 42, "stk": [{"tekst": "Sk\u00f8nnes en overtr\u00e6delse af \u00a7 16 b ikke at ville medf\u00f8re h\u00f8jere straf end b\u00f8de, kan restanceinddrivelsesmyndigheden i et b\u00f8deforel\u00e6g tilkendegive, at sagen kan afg\u00f8res uden retssag, hvis den, der har beg\u00e5et overtr\u00e6delsen, erkl\u00e6rer sig skyldig i overtr\u00e6delsen og erkl\u00e6rer sig rede til inden for en n\u00e6rmere angivet frist, der efter anmodning kan forl\u00e6nges, at betale en b\u00f8de, der er angivet i b\u00f8deforel\u00e6gget.", "index": 0}, {"tekst": "Retsplejelovens regler om krav til indholdet af et anklageskrift og om, at en sigtet ikke er forpligtet til at udtale sig, finder tilsvarende anvendelse p\u00e5 b\u00f8deforel\u00e6g.", "index": 1}, {"tekst": "Vedtages b\u00f8den, bortfalder videre forf\u00f8lgning.", "index": 2}, {"tekst": "B\u00f8der i sager, der afg\u00f8res administrativt, opkr\u00e6ves af restanceinddrivelsesmyndigheden og anses for modtaget hos restanceinddrivelsesmyndigheden til inddrivelse, n\u00e5r b\u00f8den ikke er betalt i rette tid.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 17.", "index": 43, "stk": [{"tekst": "Klager over restanceinddrivelsesmyndighedens afg\u00f8relser om inddrivelse af fordringer m.v., herunder om kravets eksistens og st\u00f8rrelse, n\u00e5r sp\u00f8rgsm\u00e5let herom vedr\u00f8rer restanceinddrivelsesmyndighedens administration, og klager over told- og skatteforvaltningens afg\u00f8relser om modregning med fordringer under opkr\u00e6vning, n\u00e5r modregningen gennemf\u00f8res p\u00e5 baggrund af en beslutning, der tr\u00e6ffes af restanceinddrivelsesmyndigheden, kan indbringes for Landsskatteretten, medmindre andet er bestemt i lovgivningen eller regler udstedt i medf\u00f8r heraf.", "index": 0}, {"tekst": "Der kan til Landsskatteretten, medmindre andet er bestemt i lovgivningen eller regler udstedt i medf\u00f8r heraf, klages over en d\u00e6kning af en fordring, som i medf\u00f8r af \u00a7 \u200d4 eller \u00a7 10 a, stk. 1, 3. pkt., er blevet d\u00e6kket, uden at fordringen var omfattet af den inddrivelsesindsats, som bel\u00f8bet hidr\u00f8rer fra.", "index": 1}, {"tekst": "Skatteministeren kan fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler om klageadgangen efter stk. 1 og 2.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 18.", "index": 44, "stk": [{"tekst": "Fogedretten tr\u00e6ffer efter beg\u00e6ring afg\u00f8relse om indsigelser vedr\u00f8rende kontrolafgifter for overtr\u00e6delse af bestemmelserne i f\u00e6rdselsloven, lov om radio- og fjernsynsvirksomhed, jernbaneloven og lov om trafikselskaber, som skyldneren frems\u00e6tter over for restanceinddrivelsesmyndigheden om dels kravets berettigelse, dels berettigelsen af en afg\u00f8relse om l\u00f8nindeholdelse og om en gennemf\u00f8rt modregning.", "index": 0}, {"tekst": "Afg\u00f8relse efter stk. 1 tr\u00e6ffes af fogedretten i den retskreds, hvor skyldnerens bop\u00e6l er beliggende.", "index": 1}, {"tekst": "Fristen for beg\u00e6ring om indbringelse af indsigelser efter stk. 1 er 4 uger, fra skyldneren har modtaget meddelelse om l\u00f8nindeholdelse eller modregning.", "index": 2}, {"tekst": "Overskrides den frist, der er n\u00e6vnt i stk. 3, afviser fogedretten sagen.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 18 a.", "index": 45, "stk": [{"tekst": "For fordringer inklusive renter, gebyrer og andre omkostninger, der er under inddrivelse hos restanceinddrivelsesmyndigheden den 19. november 2015 eller senere, regnes for\u00e6ldelsesfristen tidligst fra den 20. november 2021.", "index": 0, "aendringer": [{"type": "change", "change": "\u00e6ndres \u00bb2018\u00ab til: \u00bb2021\u00ab.", "dato": {"$date": "2020-06-09T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20200081430"}, {"type": "addition", "change": "inds\u00e6ttes som 2. pkt.: For fordringer inklusive renter, gebyrer og andre omkostninger, der den 1. januar 2024 er registreret til inddrivelse i et andet system end PSRM eller efter denne dato er modtaget hos restanceinddrivelsesmyndigheden og registreret i et andet system end PSRM, regnes for\u00e6ldelsesfristen dog tidligst fra den 20. november 2027, uanset om fordringerne efter den n\u00e6vnte registrering overf\u00f8res til PSRM.", "dato": {"$date": "2023-12-12T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20230156530"}]}, {"tekst": "Et hovedkrav og dets tilh\u00f8rende rente eller renter, der alle er under inddrivelse hos restanceinddrivelsesmyndigheden, udg\u00f8r i relation til for\u00e6ldelse et fordringskompleks, hvor alle fordringer har samme for\u00e6ldelsesdato, uanset om hovedkravet eller dets tilh\u00f8rende rente eller renter op- eller nedskrives, efter at de er kommet under inddrivelse hos restanceinddrivelsesmyndigheden, eller uanset om flere fordringer er modtaget hos restanceinddrivelsesmyndigheden som en sammenlagt fordring.", "index": 1, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "Et hovedkrav og dets tilh\u00f8rende rente eller renter, der alle er under inddrivelse hos restanceinddrivelsesmyndigheden, udg\u00f8r i relation til for\u00e6ldelse et fordringskompleks, hvor alle fordringer har samme for\u00e6ldelsesdato, uanset om hovedkravet eller dets tilh\u00f8rende rente eller renter op- eller nedskrives, efter at de er kommet under inddrivelse hos restanceinddrivelsesmyndigheden.", "dato": {"$date": "2019-11-13T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20190111030"}, {"type": "change", "change": "de hovedkrav, der n\u00e6vnes i stk. 2, den i stk. 2, 3. pkt., n\u00e6vnte rente, der f\u00f8rst blev modtaget til inddrivelse, de opskrivningsfordringer og renter, der n\u00e6vnes i stk. 2, 7. pkt., de fordringer, der n\u00e6vnes i stk. 6, og disses renter og de i \u00a7 3 B, stk. 1, 1. og 3. pkt., n\u00e6vnte gebyrer, der overdrages.", "dato": {"$date": "2019-11-13T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20190111030"}, {"type": "change", "change": "Hvis en eller flere renter, der i medf\u00f8r af \u00a7 3 B, stk. 1, 1. pkt., skal behandles som selvst\u00e6ndige hovedkrav med hensyn til for\u00e6ldelse eller i medf\u00f8r af en beslutning truffet i henhold til \u00a7 3 D, stk. 1, skal behandles som selvst\u00e6ndige hovedkrav, i restanceinddrivelsesmyndighedens inddrivelsessystem er registreret som \u00e9n rentefordring, udg\u00f8r den registrerede rentefordring hovedkravet i et fordringskompleks efter 1. pkt., hvor for\u00e6ldelsesdatoen for fordringskomplekset er den for\u00e6ldelsesdato, der g\u00e6lder for renten eller renterne i den registrerede rentefordring, eller den tidligste for\u00e6ldelsesdato, hvis den registrerede rentefordring indeholder flere renter med forskellige for\u00e6ldelsesdatoer. Det hovedkrav og de renter, der n\u00e6vnes i \u00a7 3 B, stk. 1, 2. pkt., og de gebyrer, der som f\u00f8lge af en beslutning truffet i medf\u00f8r af \u00a7 3 D, stk. 1, skal behandles som selvst\u00e6ndige hovedkrav, med tilh\u00f8rende renter udg\u00f8r et fordringskompleks efter 1. pkt.", "dato": {"$date": "2020-06-09T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20200081430"}, {"type": "addition", "change": "inds\u00e6ttes efter \u00bbkommet under inddrivelse hos restanceinddrivelsesmyndigheden\u00ab: \u00bb, eller uanset om flere fordringer er modtaget hos restanceinddrivelsesmyndigheden som en sammenlagt fordring\u00ab.", "dato": {"$date": "2023-12-12T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20230156530"}, {"type": "addition", "change": "inds\u00e6ttes efter \u00bbrestanceinddrivelsesmyndigheden\u00ab: \u00bb, uanset om hovedkravet, da det kom under inddrivelse, var ikkeinddrivelsesparat eller senere bliver ikkeinddrivelsesparat\u00ab.", "dato": {"$date": "2023-12-12T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20230156530"}, {"type": "addition", "change": "inds\u00e6ttes efter \u00bbomfatter hovedkravet\u00ab: \u00bb, og dette g\u00e6lder, uanset om en eller flere renter i fordringskomplekset ikke var inddrivelsesparate, da afbrydelsen skete\u00ab.", "dato": {"$date": "2023-12-12T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20230156530"}, {"type": "addition", "change": "inds\u00e6ttes efter \u00bbfordringskomplekset\u00ab: \u00bb, selv om hovedkravet efterf\u00f8lgende opskrives, men efter opskrivningen finder 4. pkt. igen anvendelse, hvis for\u00e6ldelsen skal afbrydes for fordringskomplekset\u00ab.", "dato": {"$date": "2023-12-12T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20230156530"}, {"type": "addition", "change": "inds\u00e6ttes efter 5. pkt. som nyt punktum: Afbrydelsesvirkningen fastholdes for fordringskomplekset, selv om den fordring, hvis afbrydelse har afbrudt for\u00e6ldelsen for fordringskomplekset, efter afbrydelsen bliver ikkeinddrivelsesparat.", "dato": {"$date": "2023-12-12T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20230156530"}, {"type": "change", "change": "7. pkt., der bliver 8. pkt., \u00e6ndres \u00bbopskrivningsfordring, en eller flere opkr\u00e6vningsrenter eller genindsendte inddrivelsesrenter eller en opskrivning af opkr\u00e6vningsrenter eller genindsendte inddrivelsesrenter ved overdragelse af en eller flere nye renter\u00ab til: \u00bbopskrivning af hovedkravet, en eller flere opkr\u00e6vningsrenter eller genindsendte inddrivelsesrenter eller en opskrivning af opkr\u00e6vningsrenter eller genindsendte inddrivelsesrenter\u00ab, og efter \u00bbstk. 7\u00ab inds\u00e6ttes: \u00bb, eller, hvis opskrivningen ikke sker ved overdragelse af en fordring, den for\u00e6ldelsesdato, der f\u00f8lger af stk. 4, idet for\u00e6ldelse dog tidligst indtr\u00e6der 3 \u00e5r fra opskrivningstidspunktet, jf. dog stk. 3\u00ab.", "dato": {"$date": "2023-12-12T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20230156530"}, {"type": "change", "change": "8. pkt., der bliver 9. pkt., \u00e6ndres \u00bbBest\u00e5r fordringskomplekset i det tilf\u00e6lde, der n\u00e6vnes i 7. pkt., tillige af en opskrivningsfordring til et hovedkrav\u00ab til: \u00bbHar fordringskomplekset i det tilf\u00e6lde, der n\u00e6vnes i 8. pkt., f\u00e5et opskrevet hovedkravet\u00ab, og \u00bbopskrivningsfordringen\u00ab \u00e6ndres til: \u00bbhovedkravet\u00ab.", "dato": {"$date": "2023-12-12T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20230156530"}, {"type": "addition", "change": "inds\u00e6ttes som 4. pkt.: Kravet p\u00e5 tilbagebetaling stiftes den f\u00f8rste dag efter indkomst\u00e5ret og kan ved en overdragelse til restanceinddrivelsesmyndigheden betegnes som restskat.", "dato": {"$date": "2023-12-12T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20230156530"}]}, {"tekst": "Oph\u00e6ver restanceinddrivelsesmyndigheden en d\u00e6kning eller afskrivning af en fordring under inddrivelse, fastholdes for fordringskomplekset, jf. stk. 2, den for\u00e6ldelsesdato, der var g\u00e6ldende p\u00e5 tidspunktet for oph\u00e6velsen.", "index": 2, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "Oph\u00e6ver restanceinddrivelsesmyndigheden en d\u00e6kning eller afskrivning af en fordring under inddrivelse, g\u00e6lder for fordringskomplekset, jf. stk. 2, den for\u00e6ldelsesdato, der var g\u00e6ldende p\u00e5 datoen for den d\u00e6kning eller afskrivning.", "dato": {"$date": "2019-11-13T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20190111030"}, {"type": "change", "change": "Oph\u00e6ver restanceinddrivelsesmyndigheden en d\u00e6kning eller afskrivning af en fordring under inddrivelse, fastholdes for fordringskomplekset, jf. stk. 2, den for\u00e6ldelsesdato, der var g\u00e6ldende p\u00e5 tidspunktet for oph\u00e6velsen. For\u00e6ldelse af fordringskomplekset indtr\u00e6der dog tidligst 6 m\u00e5neder efter oph\u00e6velsen efter 1. pkt.", "dato": {"$date": "2023-12-12T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20230156530"}]}, {"tekst": "For fordringer under inddrivelse hos restanceinddrivelsesmyndigheden er for\u00e6ldelsesfristen 3 \u00e5r, selv om hovedkravet, inden det kom under inddrivelse hos restanceinddrivelsesmyndigheden, havde en l\u00e6ngere for\u00e6ldelsesfrist eller der, f\u00f8r eller efter at fordringen kom under inddrivelse hos restanceinddrivelsesmyndigheden, er opn\u00e5et et retsgrundlag som n\u00e6vnt i for\u00e6ldelseslovens \u00a7 5, stk. 1, jf. dog stk. 5, 2. og 3. pkt. For private underholdsbidrag og regioners og kommuners privatretlige fordringer g\u00e6lder dog den for\u00e6ldelsesfrist, der var g\u00e6ldende ved fordringens modtagelse hos restanceinddrivelsesmyndigheden, eller som under inddrivelsen hos restanceinddrivelsesmyndigheden m\u00e5tte blive opn\u00e5et efter for\u00e6ldelseslovens \u00a7 5, stk. 1.", "index": 3, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "For fordringer under inddrivelse hos restanceinddrivelsesmyndigheden er for\u00e6ldelsesfristen 3 \u00e5r, selv om hovedkravet, inden det kom under inddrivelse hos restanceinddrivelsesmyndigheden, havde en l\u00e6ngere for\u00e6ldelsesfrist.", "dato": {"$date": "2019-11-13T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20190111030"}]}, {"tekst": "Tilbagesendes et hovedkrav og dets tilh\u00f8rende rente eller renter til fordringshaveren eller den, der p\u00e5 dennes vegne opkr\u00e6ver fordringen, vil den for\u00e6ldelsesdato, der var g\u00e6ldende ved tilbagesendelsen, jf. stk. 2 og 3, fortsat v\u00e6re g\u00e6ldende, medmindre fordringshaveren eller den, der p\u00e5 dennes vegne opkr\u00e6ver fordringen, i medf\u00f8r af for\u00e6ldelsesloven eller andre for\u00e6ldelsesregler f\u00e5r udskudt for\u00e6ldelsesdatoen.", "index": 4, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "Tilbagesendes et hovedkrav og dets tilh\u00f8rende rente eller renter til fordringshaveren eller den, der p\u00e5 dennes vegne opkr\u00e6ver fordringen, vil den for\u00e6ldelsesdato, der var g\u00e6ldende ved tilbagesendelsen, fortsat v\u00e6re g\u00e6ldende.", "dato": {"$date": "2019-11-13T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20190111030"}]}, {"tekst": "Stk. 2-5 g\u00e6lder hverken for b\u00f8der eller for udenlandske fordringer, for hvilke en international overenskomst eller konvention vil v\u00e6re til hinder for en s\u00e5dan anvendelse.", "index": 5, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "Stk. 2-5 g\u00e6lder hverken for b\u00f8der eller for udenlandske fordringer, for hvilke en international overenskomst eller konvention vil v\u00e6re til hinder for en s\u00e5dan anvendelse.", "dato": {"$date": "2019-11-13T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20190111030"}]}, {"tekst": "For de hovedkrav, der n\u00e6vnes i stk. 2, den i stk. 2, 3. pkt., n\u00e6vnte rente, der f\u00f8rst blev modtaget til inddrivelse, de opskrivningsfordringer og renter, der n\u00e6vnes i stk. 2, 7. pkt., de fordringer, der n\u00e6vnes i stk. 6, og disses renter og de i \u00a7 3 B, stk. 1, 1. og 3. pkt., n\u00e6vnte gebyrer, der overdrages til restanceinddrivelsesmyndigheden af fordringshaveren eller den, der p\u00e5 vegne af fordringshaveren opkr\u00e6ver fordringen, indtr\u00e6der for\u00e6ldelse tidligst 3 \u00e5r efter fordringens modtagelse hos restanceinddrivelsesmyndigheden, jf. dog 5. og 6. pkt. For fordringer, der ved modtagelsen hos restanceinddrivelsesmyndigheden registreres i et inddrivelsessystem, for hvilket 1. pkt. ikke finder anvendelse, indtr\u00e6der for\u00e6ldelse ligeledes tidligst 3 \u00e5r efter fordringens modtagelse, jf. dog 5. og 6. pkt. Fristen p\u00e5 3 \u00e5r regnes fortsat fra det i 1. og 2. pkt. n\u00e6vnte modtagelsestidspunkt, selv om fordringen tilbagesendes til fordringshaveren eller den, der p\u00e5 dennes vegne opkr\u00e6ver fordringen.", "index": 6, "aendringer": [{"type": "change", "change": "\u00e6ndres \u00bb3. og 4. pkt.\u00ab til: \u00bb5. og 6. pkt.\u00ab.", "dato": {"$date": "2020-06-09T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20200081430"}, {"type": "addition", "change": "For fordringer, der ved modtagelsen hos restanceinddrivelsesmyndigheden registreres i et inddrivelsessystem, for hvilket 1. pkt. ikke finder anvendelse, indtr\u00e6der for\u00e6ldelse ligeledes tidligst 3 \u00e5r efter fordringens modtagelse, jf. dog 5. og 6. pkt.", "dato": {"$date": "2020-06-09T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20200081430"}, {"type": "change", "change": "der bliver 3. pkt., \u00e6ndres \u00bb1. pkt.\u00ab til: \u00bb1. og 2. pkt.\u00ab.", "dato": {"$date": "2020-06-09T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20200081430"}, {"type": "change", "change": "der bliver 4. pkt., \u00e6ndres \u00bb2. pkt.\u00ab til: \u00bb3. pkt.\u00ab.", "dato": {"$date": "2020-06-09T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20200081430"}, {"type": "addition", "change": "inds\u00e6ttes efter 3. pkt., der bliver 4. pkt., som nyt punktum: 4. pkt. g\u00e6lder til og med den 31. december 2024 ikke for fordringer, der ved modtagelsen registreres i restanceinddrivelsesmyndighedens inddrivelsessystem DMI og andre systemer, der i lighed med DMI ikke kan afklare, om fordringen er genfremsendt.", "dato": {"$date": "2020-06-09T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20200081430"}, {"type": "change", "change": "der bliver 6. pkt., \u00e6ndres \u00bbBestemmelsen i 1. pkt.\u00ab til: \u00bbBestemmelserne i 1. og 2. pkt.\u00ab.", "dato": {"$date": "2020-06-09T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20200081430"}, {"type": "change", "change": "\u00e6ndres \u00bbstk. 2, 7. pkt.\u00ab til: \u00bbstk. 2, 8. pkt.\u00ab", "dato": {"$date": "2023-12-12T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20230156530"}, {"type": "change", "change": "5. pkt., og \u00a7\u00a7 18 b og 18 c \u00e6ndres \u00bb2024\u00ab til: \u00bb2030\u00ab.", "dato": {"$date": "2023-12-12T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20230156530"}]}, {"tekst": "Kan l\u00f8nindeholdelse ikke ske, fordi restanceinddrivelsesmyndigheden vurderer, at skyldneren er uden den betalingsevne, der er n\u00f8dvendig for at foretage l\u00f8nindeholdelse, eller fordi skyldneren modtager en indkomst, hvori l\u00f8nindeholdelse som f\u00f8lge af indkomstens art ikke kan ske, kan restanceinddrivelsesmyndigheden tr\u00e6ffe afg\u00f8relse om, at inddrivelsen er stillet i bero, og at for\u00e6ldelsen af de fordringer, der fremg\u00e5r af afg\u00f8relsen, er afbrudt med virkning fra afg\u00f8relsesdatoen.", "index": 7, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "Kan l\u00f8nindeholdelse ikke ske, fordi restanceinddrivelsesmyndigheden vurderer, at skyldneren er uden den betalingsevne, der er n\u00f8dvendig for at foretage l\u00f8nindeholdelse, eller fordi skyldneren modtager en indkomst, hvori l\u00f8nindeholdelse som f\u00f8lge af indkomstens art ikke kan ske, kan restanceinddrivelsesmyndigheden tr\u00e6ffe afg\u00f8relse om, at inddrivelsen er stillet i bero, og at for\u00e6ldelsen af de fordringer, der fremg\u00e5r af afg\u00f8relsen, er afbrudt med virkning fra afg\u00f8relsesdatoen.", "dato": {"$date": "2019-11-13T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20190111030"}]}, {"tekst": "Er en sag om gyldigheden af restanceinddrivelsesmyndighedens afg\u00f8relse efter stk. 8 indbragt for Landsskatteretten, jf. \u00a7 17, eller for domstolene, indtr\u00e6der for\u00e6ldelse tidligst 1 \u00e5r efter sagens endelige afg\u00f8relse.", "index": 8, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "Er en sag om gyldigheden af restanceinddrivelsesmyndighedens afg\u00f8relse efter stk. 8 indbragt for Landsskatteretten, jf. \u00a7 17, eller for domstolene, indtr\u00e6der for\u00e6ldelse tidligst 1 \u00e5r efter sagens endelige afg\u00f8relse.", "dato": {"$date": "2019-11-13T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20190111030"}]}, {"tekst": "Skyldnerens indsigelse om, at en fordring er for\u00e6ldet, skal senest frems\u00e6ttes i forbindelse med en klage over eller indsigelse imod det f\u00f8rste for\u00e6ldelsesafbrydende skridt, der foretages af restanceinddrivelsesmyndigheden efter det tidspunkt, hvor for\u00e6ldelsen if\u00f8lge skyldneren er indtr\u00e5dt.", "index": 9, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "Skyldnerens indsigelse om, at en fordring er for\u00e6ldet, skal senest frems\u00e6ttes i forbindelse med en klage over eller indsigelse imod det f\u00f8rste for\u00e6ldelsesafbrydende skridt, der foretages af restanceinddrivelsesmyndigheden efter det tidspunkt, hvor for\u00e6ldelsen if\u00f8lge skyldneren er indtr\u00e5dt. Skyldnerens indsigelse bortfalder, hvis den ikke frems\u00e6ttes i overensstemmelse med 1. pkt.", "dato": {"$date": "2020-06-09T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20200081430"}]}]}, {"nummer": "\u00a7 18 b.", "index": 46, "stk": [{"tekst": "Skatteministeren kan for perioden til og med den 31. december 2030 fasts\u00e6tte regler om fravigelse af d\u00e6kningsr\u00e6kkef\u00f8lgen for fordringer under inddrivelse, jf. \u00a7 4, og for fordringer, der er under opkr\u00e6vning og i medf\u00f8r af \u00a7 \u200d7, stk. 1, eller regler i anden lovgivning foruds\u00e6ttes d\u00e6kket ved modregning, om udbetaling af bel\u00f8b frem for anvendelse til d\u00e6kning af fordringer og om inddrivelse af udvalgte fordringer, herunder fordringer, der alene er udvalgt fra et af restanceinddrivelsesmyndighedens inddrivelsessystemer.", "index": 0, "aendringer": [{"type": "change", "change": "\u00e6ndres \u00bb2021\u00ab til: \u00bb2024\u00ab.", "dato": {"$date": "2020-06-09T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20200081430"}, {"type": "addition", "change": "inds\u00e6ttes efter \u00bbudvalgte fordringer\u00ab: \u00bb, herunder fordringer, der alene er udvalgt fra et af restanceinddrivelsesmyndighedens inddrivelsessystemer\u00ab.", "dato": {"$date": "2023-12-12T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20230156530"}]}]}, {"nummer": "\u00a7 18 c.", "index": 47, "stk": [{"tekst": "Skatteministeren kan for perioden til og med den 31. december 2030 fasts\u00e6tte regler om restanceinddrivelsesmyndighedens opgave med at sikre, at fordringer, der er overdraget til restanceinddrivelsesmyndigheden eller er under opkr\u00e6vning og i medf\u00f8r af \u00a7 7, stk. 1, foruds\u00e6ttes d\u00e6kket ved modregning, og tilh\u00f8rende renter og lignende ydelser er retskraftige og ikke ramt af datafejl.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 18 d.", "index": 48, "stk": [{"tekst": "I sager om inddrivelse eller frivillig betaling, der har fundet sted i perioden fra og med den 1. september 2013 til og med den 7. september 2015, vedr\u00f8rende fordringer under inddrivelse hos restanceinddrivelsesmyndigheden er restanceinddrivelsesmyndigheden ikke forpligtet til af egen drift at uds\u00f8ge og genoptage sager, hvor inddrivelsen eller den frivillige betaling kan have v\u00e6ret uretm\u00e6ssig, jf. dog stk. 2 og 3.", "index": 0}, {"tekst": "I sager om inddrivelse eller frivillig betaling, der har fundet sted i perioden fra og med den 1. september 2013 til og med den 7. september 2015, vedr\u00f8rende fordringer under inddrivelse hos restanceinddrivelsesmyndigheden, herunder sager, hvor den frivillige betaling er sket til fordringshaver eller den, der p\u00e5 vegne af fordringshaver opkr\u00e6ver fordringen, genoptager restanceinddrivelsesmyndigheden af egen drift sager, hvor restanceinddrivelsesmyndigheden har konstateret, at fordringen ved inddrivelsen eller modtagelsen af den frivillige betaling var eller kan have v\u00e6ret uden retskraft, og sager, hvor restanceinddrivelsesmyndigheden har konstateret, at fordringen, efter at der blev inddrevet p\u00e5 den ved en inddrivelse, der af restanceinddrivelsesmyndigheden er konstateret ramt eller formodes at kunne v\u00e6re ramt af sagsbehandlingsfejl, har mistet eller kan have mistet retskraften.", "index": 1}, {"tekst": "I sager om inddrivelse eller frivillig betaling, der har fundet sted i perioden fra og med den 1. september 2013 til og med den 7. september 2015, vedr\u00f8rende fordringer under inddrivelse hos restanceinddrivelsesmyndigheden genoptager restanceinddrivelsesmyndigheden sagen, hvis fordringen ikke er omfattet af en genoptagelse af egen drift efter stk. 2 og det i forbindelse med restanceinddrivelsesmyndighedens gennemgang af fordringen for at afklare dens retskraft konstateres, at fordringen var for\u00e6ldet eller p\u00e5 anden vis oph\u00f8rt, da inddrivelsen eller den frivillige betaling fandt sted.", "index": 2}, {"tekst": "Restanceinddrivelsesmyndigheden stiller ikke krav om tilbagebetaling af bel\u00f8b betalt til ikkestatslige fordringshavere, hvis det i forbindelse med en genoptagelse efter stk. 1 eller 2 viser sig, at bel\u00f8bet er inddrevet eller modtaget med urette.", "index": 3}, {"tekst": "Skatteministeren kan fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler om forhold omfattet af stk. 1-3.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 18 e.", "index": 49, "stk": [{"tekst": "For\u00e6ldelsesfristen for tilbagebetalingskrav, som fysiske og juridiske personer m\u00e5tte have som f\u00f8lge af en inddrivelse eller frivillig betaling, der fandt sted i perioden fra og med den 1. september 2013 til og med den 7. september 2015, vedr\u00f8rende fordringer under inddrivelse hos restanceinddrivelsesmyndigheden, l\u00f8ber fra den 8. september 2015.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 18 f.", "index": 50, "stk": [{"tekst": "Told- og skatteforvaltningen \u00e6ndrer ikke skatteans\u00e6ttelsen for en skattepligtig, som f\u00f8lge af at den skattepligtige i sin skatteans\u00e6ttelse uberettiget har f\u00e5et fradrag for renter, der, efter at fordringen er for\u00e6ldet, i medf\u00f8r af \u00a7 5 er tilskrevet en fordring, der er overdraget til restanceinddrivelsesmyndigheden senest den 19. november 2015, men f\u00f8r eller efter overdragelsen er bortfaldet ved for\u00e6ldelse.", "index": 0}, {"tekst": "Skattepligtige, der har f\u00e5et deres skatteans\u00e6ttelse \u00e6ndret p\u00e5 grund af et uberettiget rentefradrag efter stk. 1, kan beg\u00e6re deres skatteans\u00e6ttelse genoptaget efter skatteforvaltningslovens \u00a7 26 og \u00a7 27, stk. 1, nr. 1, med henblik p\u00e5 at rentefradraget indg\u00e5r i skatteans\u00e6ttelsen.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 18 g.", "index": 51, "stk": [{"tekst": "Gevinst ved for\u00e6ldelse, der er indtr\u00e5dt senest den 19. november 2015, af fordringer inklusive renter, gebyrer og andre omkostninger, der er overdraget til restanceinddrivelsesinddrivelsesmyndigheden inden denne dato, og af renter, gebyrer og andre omkostninger, der af restanceinddrivelsesmyndigheden er p\u00e5lagt disse fordringer, medregnes ikke ved opg\u00f8relsen af den skattepligtige indkomst.", "index": 0, "aendringer": [{"type": "removal", "change": "udg\u00e5r \u00bbi medf\u00f8r af regler udstedt i henhold til\u00ab.", "dato": {"$date": "2023-12-12T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20230156530"}, {"type": "change", "change": "\u00e6ndres \u00bbstk. 4 eller 5\u00ab til: \u00bbstk. 5 eller 6\u00ab.", "dato": {"$date": "2023-12-12T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20230156530"}]}, {"tekst": "Skattepligtige, der har selvangivet en gevinst, som efter stk. 1 ikke medregnes ved opg\u00f8relsen af den skattepligtige indkomst, kan beg\u00e6re deres skatteans\u00e6ttelse genoptaget efter skatteforvaltningslovens \u00a7 26 og \u00a7 27, stk. 1, nr. 1, med henblik p\u00e5 at gevinsten ikke indg\u00e5r i opg\u00f8relsen af den skattepligtige indkomst.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 18 h.", "index": 52, "stk": [{"tekst": "Restanceinddrivelsesmyndigheden kan endeligt afskrive fordringer, herunder renter og gebyrer, der er overdraget til restanceinddrivelsesmyndigheden senest den 19. november 2015 eller f\u00f8r denne dato er dannet af restanceinddrivelsesmyndigheden som led i inddrivelsen af disse fordringer, hvis der er tvivl om retskraften for disse fordringer.", "index": 0}, {"tekst": "En fordring, der inklusive renter p\u00e5l\u00f8bet under inddrivelsen udg\u00f8r mere end 7.500 kr. pr. 8. september 2018, kan ikke afskrives efter stk. 1.", "index": 1}, {"tekst": "En fordring, der inklusive renter p\u00e5l\u00f8bet under inddrivelsen udg\u00f8r mellem 1.000 kr. og 7.500 kr. pr. 8. september 2018, kan inklusive disse renter alene afskrives efter stk. 1, hvis skyldneren er en fysisk person med en skattepligtig indkomst, der if\u00f8lge skyldnerens pr. 8. september 2018 g\u00e6ldende \u00e5rsopg\u00f8relse for indkomst\u00e5ret 2017 udgjorde mindre end 200.000 kr., og skyldneren ikke h\u00e6fter for fordringen som f\u00f8lge af sin deltagelse i et interessentskab eller anden virksomhed med flere deltagere, der hver is\u00e6r h\u00e6fter personligt, helt eller delvis og solidarisk for virksomhedens forpligtelser.", "index": 2}, {"tekst": "B\u00f8der, tvangsb\u00f8der, erstatningskrav og sagsomkostninger fastsl\u00e5et eller fastsat ved afg\u00f8relse i straffesag, afsoningsomkostninger, konfiskationskrav, offerbidrag, private underholdsbidrag, toldkrav, udenlandske fordringer, fortrinsberettigede kommunale fordringer og fordringer, der opkr\u00e6ves af Landbrugsstyrelsen og Fiskeristyrelsen, kan ikke afskrives efter stk. 1.", "index": 3}, {"tekst": "Det er en betingelse for afskrivning af en fordring efter stk. 1, at der ikke inden den 8. september 2018 er gennemf\u00f8rt en retskraftvurdering eller over for restanceinddrivelsesmyndigheden er fremsat en anmodning, der vil indeb\u00e6re en retskraftvurdering af fordringen, og at der ikke af andre grunde, som restanceinddrivelsesmyndigheden senest den 8. september 2018 har f\u00e5et kendskab til, skal foretages en retskraftvurdering af fordringen.", "index": 4}, {"tekst": "H\u00e6fter flere skyldnere helt eller delvis for en for\u00add\u200dring, kan afskrivning alene ske, hvis samtlige skyldnere, som fordringen er under inddrivelse over for pr. 8. september 2018, opfylder betingelserne for afskrivning.", "index": 5}, {"tekst": "For den enkelte skyldner g\u00e6lder et afskrivningsloft, der beregnes som et grundbel\u00f8b p\u00e5 50.000 kr. med till\u00e6g af 50 pct. af den samlede st\u00f8rrelse p\u00e5 de fordringer, der resterer, hvis der efter stk. 1 sker afskrivning af fordringer for et samlet bel\u00f8b p\u00e5 50.000 kr., og som den 8. september 2018 er under inddrivelse hos skyldneren.", "index": 6}, {"tekst": "Ved anvendelsen af stk. 2-7 er det restanceinddrivelsesmyndighedens oplysninger pr. 8. september 2018, der l\u00e6gges til grund.", "index": 7}, {"tekst": "N\u00e5r en endelig afskrivning efter stk. 1 er foretaget, giver restanceinddrivelsesmyndigheden skyldneren meddelelse herom.", "index": 8}, {"tekst": "Restanceinddrivelsesmyndigheden kan til og med den 31. december 2030 for en gruppe af fordringer, der med till\u00e6g af renter, gebyrer og andre omkostninger er under inddrivelse, foretage endelig afskrivning uden en vurdering af hver enkelt fordring, hvis der best\u00e5r tvivl om rigtigheden af de oplysninger, der er n\u00f8dvendige for fordringernes inddrivelse, eller disse oplysninger mangler og det vil v\u00e6re umuligt eller forbundet med uforholdsm\u00e6ssige omkostninger at afklare denne tvivl eller fremskaffe oplysningerne, eller hvis der foreligger andre ganske s\u00e6rlige grunde til at gennemf\u00f8re endelig afskrivning.", "index": 9, "aendringer": [{"type": "change", "change": "\u00e6ndres \u00bbSkatteministeren kan til og med den 15. april 2023 fasts\u00e6tte regler om, at restanceinddrivelsesmyndigheden for en gruppe af fordringer, der med till\u00e6g af renter, gebyrer og andre omkostninger er under inddrivelse, kan\u00ab til: \u00bbRestanceinddrivelsesmyndigheden kan til og med den 31. december 2030 for en gruppe af fordringer, der med till\u00e6g af renter, gebyrer og andre omkostninger er under inddrivelse,\u00ab.", "dato": {"$date": "2023-12-12T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20230156530"}, {"type": "change", "change": "affattes s\u00e5ledes: Der kan efter 1. pkt. ikke ske afskrivning af private underholdsbidrag, toldkrav, udenlandske fordringer og fordringer, der opkr\u00e6ves af Landbrugsstyrelsen og Fiskeristyrelsen, samt af renter, der er p\u00e5l\u00f8bet disse krav.", "dato": {"$date": "2023-12-12T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20230156530"}, {"type": "change", "change": "\u00e6ndres \u00bbSkatteministeren kan til og med den 15. april 2023 desuden fasts\u00e6tte regler om, at restanceinddrivelsesmyndigheden for grupper af tilbagebetalingskrav inklusive eventuelle renter, gebyrer og andre omkostninger, som tilkommer restanceinddrivelsesmyndigheden, kan\u00ab til: \u00bbRestanceinddrivelsesmyndigheden kan til og med den 31. december 2030 desuden for grupper af tilbagebetalingskrav inklusive eventuelle renter, gebyrer og andre omkostninger, som tilkommer restanceinddrivelsesmyndigheden,\u00ab.", "dato": {"$date": "2023-12-12T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20230156530"}, {"type": "change", "change": "\u00e6ndres \u00bbSkatteministeren kan til og med den 15. april 2023 endvidere fasts\u00e6tte regler om, at told- og skatteforvaltningen for en gruppe af fordringer best\u00e5ende af skatter og afgifter m.v. med till\u00e6g af renter, gebyrer og andre omkostninger kan\u00ab til: \u00bbTold- og skatteforvaltningen kan til og med den 31. december 2030 for en gruppe af fordringer best\u00e5ende af skatter og afgifter m.v. med till\u00e6g af renter, gebyrer og andre omkostninger\u00ab.", "dato": {"$date": "2023-12-12T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20230156530"}, {"type": "change", "change": "\u00e6ndres \u00bbfasts\u00e6ttes regler om afskrivning af fordringer som n\u00e6vnt i stk. 4\u00ab til: \u00bbforetages afskrivning af fordringer som n\u00e6vnt i 2. pkt.\u00ab, og \u00bbdet kan fasts\u00e6ttes, at\u00ab udg\u00e5r.", "dato": {"$date": "2023-12-12T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20230156530"}]}]}, {"nummer": "\u00a7 18 i.", "index": 53, "stk": [{"tekst": "Fordringer, der har v\u00e6ret under opkr\u00e6vning, og som den 1. juli 2020 hos restanceinddrivelsesmyndigheden er registreret til at v\u00e6re under inddrivelse, er senest denne dato under inddrivelse.", "index": 0, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "Fordringer, der har v\u00e6ret under opkr\u00e6vning, og som den 1. juli 2020 hos restanceinddrivelsesmyndigheden er registreret til at v\u00e6re under inddrivelse, er senest denne dato under inddrivelse. Skyldnerens indsigelser, der udspringer af manglende gennemf\u00f8relse af s\u00e6dvanlig rykkerproce\u00addure eller underretning, jf. \u00a7 2, stk. 3, 1. pkt., og stk. 4, 1. pkt., i lov om inddrivelse af g\u00e6ld til det offentlige som affattet ved lov nr. 1333 af 19. december 2008, dog ikke eventuelle for\u00e6ldelsesindsigelser, skal indgives skriftligt til restanceinddrivelsesmyndigheden og v\u00e6re modtaget senest den 1. januar 2021, idet der dog kan ses bort fra en fristoverskridelse, hvis s\u00e6rlige omst\u00e6ndigheder taler derfor. I forbindelse med indgivelse af en indsigelse omfattet af 2. pkt., og inden indsigelsen kan behandles, skal skyldneren betale et gebyr p\u00e5 500 kr. til restanceinddrivelsesmyndigheden. Er gebyret ikke betalt senest 10 dage efter indgivelsen af indsigelsen, afviser restanceinddrivelsesmyndigheden indsigelsen. Gebyret tilbagebetales, hvis skyldneren f\u00e5r helt eller delvis medhold i indsigelsen, eller hvis indsigelsen afvises. Restanceinddrivelsesmyndigheden l\u00e6gger til grund, at fordringshaveren eller den, der p\u00e5 vegne af fordringshaveren opkr\u00e6ver fordringen, har gennemf\u00f8rt s\u00e6dvanlig rykkerprocedure og foretaget underretning, jf. \u00a7 2, stk. 3, 1. pkt., og stk. 4, 1. pkt., i lov om inddrivelse af g\u00e6ld til det offentlige som affattet ved lov nr. 1333 af 19. december 2008, medmindre restanceinddrivelsesmyndigheden for den konkrete fordring konstaterer, at fordringshaveren ikke har gjort dette.", "dato": {"$date": "2020-06-09T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20200081430"}]}]}, {"nummer": "\u00a7 18 j.", "index": 54, "stk": [{"tekst": "Opst\u00e5r der i forbindelse med inddrivelsen af en fordring, der er registreret i restanceinddrivelsesmyndighedens inddrivelsessystem DMI, et overskydende bel\u00f8b, herunder ved nedskrivning eller annullation af overdragelsen af en allerede helt eller delvis d\u00e6kket fordring, overf\u00f8res det overskydende bel\u00f8b til en korrektionspulje.", "index": 0}, {"tekst": "Foruds\u00e6tter anvendelsen af et bel\u00f8b, der er modtaget ved skyldnerens betaling, at restanceinddrivelsesmyndigheden afklarer, om en eller flere fordringer, der for skyldneren er registreret i restanceinddrivelsesmyndighedens inddrivelsessystem DMI p\u00e5 tidspunktet for modtagelsen af bel\u00f8bet i dette system, og for hvilke der hos restanceinddrivelsesmyndigheden best\u00e5r tvivl om retskraften eller kendskab til eller mistanke om datafejl, lovligt kan d\u00e6kkes, overf\u00f8rer restanceinddrivelsesmyndigheden bel\u00f8bet til korrektionspuljen, jf. stk. 1, hvis det ikke senest 12 m\u00e5neder fra bel\u00f8bets modtagelse i DMI har v\u00e6ret muligt at anvende bel\u00f8bet til at d\u00e6kke denne eller disse fordringer inklusive eventuelle bel\u00f8bsm\u00e6ssige opjusteringer heraf.", "index": 1, "aendringer": [{"type": "change", "change": "\u00e6ndres \u00bb6 m\u00e5neder\u00ab til: \u00bb12 m\u00e5neder\u00ab.", "dato": {"$date": "2023-12-12T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20230156530"}]}, {"tekst": "Hvis et bel\u00f8b p\u00e5 mindst 1.000 kr. i medf\u00f8r af stk. 2 overf\u00f8res til korrektionspuljen, tilskrives der med virkning fra den dag, hvor restanceinddrivelsesmyndigheden beslutter at overf\u00f8re bel\u00f8bet til korrektionspuljen, ikke inddrivelsesrenter p\u00e5 den eller de ikkeinddrivelsesparate fordringer i DMI, der p\u00e5 tidspunktet for modtagelsen af bel\u00f8bet i dette system ikke kunne d\u00e6kkes som f\u00f8lge af tvivl om retskraften eller kendskab til eller mistanke om datafejl, jf. stk. 2, selv om den eller disse fordringer tilsammen udg\u00f8r et bel\u00f8b, der overstiger st\u00f8rrelsen p\u00e5 betalingen.", "index": 2, "aendringer": [{"type": "removal", "change": "oph\u00e6ves.", "dato": {"$date": "2023-12-12T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20230156530"}]}, {"tekst": "Overskydende bel\u00f8b, som efter stk. 1 overf\u00f8res til korrektionspuljen og hidr\u00f8rer fra en udbetaling, der tidligere er anvendt til modregning med en fordring under opkr\u00e6vning eller inddrivelse, forrentes efter \u00a7 8 b, stk. 1, fra og med dagen efter restanceinddrivelsesmyndighedens beslutning om at anvende udbetalingen til modregning, jf. \u00a7 8 b, stk. 2, 1. pkt., hvis udbetalingen i medf\u00f8r af \u00a7 8 b, stk. 1 og 2, blev forrentet, idet krav p\u00e5 kompensation i medf\u00f8r af ejendomsvurderingslovens \u00a7 75, stk. 1, dog forrentes med rentesatsen i medf\u00f8r af \u00a7 8 b, stk. 1, 1. pkt. Hvis udbetalingen ikke blev forrentet, forrentes det overskydende bel\u00f8b fra det tidspunkt, der f\u00f8lger af \u00a7 8 b, stk. 1.", "index": 3}, {"tekst": "Overdragelser til tredjemand af krav mod det offentlige omfatter ikke overskydende bel\u00f8b som n\u00e6vnt i stk. 1.", "index": 4}, {"tekst": "Restanceinddrivelsesmyndigheden kan ved udbetaling af bel\u00f8b fra korrektionspuljen i stk. 1 i alle tilf\u00e6lde anvende skyldnerens Nemkonto.", "index": 5}, {"tekst": "Skatteministeren kan fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler om administrationen af rentegodtg\u00f8relser efter stk. 4, herunder om en bagatelgr\u00e6nse.", "index": 6, "aendringer": [{"type": "change", "change": "der bliver stk. 6, \u00e6ndres \u00bbstk. 4\u00ab til: \u00bbstk. 3\u00ab.", "dato": {"$date": "2023-12-12T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20230156530"}]}]}, {"nummer": "\u00a7 18 k.", "index": 55, "stk": [{"tekst": "Oplyser fordringshaveren eller den, der p\u00e5 vegne af fordringshaveren opkr\u00e6ver fordringen, over for restanceinddrivelsesmyndigheden, at en nedskrivning af en fordring, der er registreret i restanceinddrivelsesmyndighedens inddrivelsessystem PSRM, skal have virkning fra et tidspunkt, hvor fordringen var registreret i et andet af restanceinddrivelsesmyndighedens inddrivelsessystemer, kan restanceinddrivelsesmyndigheden suspendere inddrivelsen af den nedskrevne fordring og om n\u00f8dvendigt suspendere inddrivelsen af skyldnerens \u00f8vrige fordringer helt eller delvis, hvis det ikke er muligt for restanceinddrivelsesmyndigheden at korrigere fordringens st\u00f8rrelse inklusive inddrivelsesrenter straks efter modtagelsen af oplysningen om nedskrivningen.", "index": 0}, {"tekst": "Suspension efter stk. 1 oph\u00e6ves af restanceinddrivelsesmyndigheden, n\u00e5r korrektionen af fordringens st\u00f8rrelse inklusive inddrivelsesrenter er foretaget.", "index": 1}, {"tekst": "Fordringer, som er omfattet af suspension efter stk. 1, forrentes fortsat efter \u00a7 5.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 18 l.", "index": 56, "stk": [{"tekst": "Oplyser fordringshaveren eller den, der p\u00e5 vegne af fordringshaveren opkr\u00e6ver fordringen, over for restanceinddrivelsesmyndigheden, at en nedskrivning af en fordring, der er registreret i restanceinddrivelsesmyndighedens inddrivelsessystem PSRM, skal have virkning fra et tidspunkt, hvor fordringen var registreret i et andet af restanceinddrivelsesmyndighedens inddrivelsessystemer, kan restanceinddrivelsesmyndigheden, hvis fordringen, mens den var registreret i dette andet inddrivelsessystem, har v\u00e6ret genstand for bel\u00f8bsm\u00e6ssige \u00e6ndringer, v\u00e6lge at till\u00e6gge nedskrivningen virkning fra dagen for modtagelsen af oplysningen om nedskrivningen eller en dag i umiddelbar forl\u00e6ngelse heraf mod at yde skyldneren en rentegodtg\u00f8relse best\u00e5ende af renter efter rentelovens \u00a7 5, stk. 1 og 2, med et fradrag p\u00e5 4 pct., dog s\u00e5ledes at en \u00e6ndring af renten i henhold til rentelovens \u00a7 5, stk. 1 og 2, f\u00f8rst har virkning 5 hverdage efter datoen for \u00e6ndringen, beregnet af nedskrivningsbel\u00f8bet fra og med den oplyste virkningsdato, dog tidligst fra den 1. i m\u00e5neden efter modtagelsen af fordringen, til og med dagen f\u00f8r den dag, fra hvilken restanceinddrivelsesmyndigheden till\u00e6gger nedskrivningen virkning.", "index": 0}, {"tekst": "Skal en nedskrivning efter stk. 1, 1. pkt., foretages med et bel\u00f8b, der overstiger fordringens aktuelle st\u00f8rrelse i PSRM, kan restanceinddrivelsesmyndigheden v\u00e6lge at fastholde d\u00e6kninger p\u00e5 den nedskrevne fordring og p\u00e5l\u00e6gge fordringshaveren eller den, der p\u00e5 vegne af fordringshaveren opkr\u00e6ver fordringen, at tilbagebetale et bel\u00f8b svarende til differencen mellem nedskrivningsbel\u00f8bet og fordringens aktuelle st\u00f8rrelse til restanceinddrivelsesmyndigheden eller direkte til skyldneren.", "index": 1}, {"tekst": "Annullerer fordringshaveren eller den, der p\u00e5 vegne af fordringshaveren opkr\u00e6ver fordringen, overdragelsen af en fordring, der er registreret i restanceinddrivelsesmyndighedens inddrivelsessystem PSRM og af restanceinddrivelsesmyndigheden er blevet d\u00e6kket helt eller delvis p\u00e5 et tidspunkt, hvor fordringen var registreret i et andet af restanceinddrivelsesmyndighedens inddrivelsessystemer, kan restanceinddrivelsesmyndigheden, hvis annullationen skyldes, at fordringen helt eller delvis ikke best\u00e5r eller af anden grund ikke skulle v\u00e6re overdraget til inddrivelse, beslutte, om de afregnede bel\u00f8b skal tilbagef\u00f8res til restanceinddrivelsesmyndigheden, eller om fordringshaveren eller den, der p\u00e5 vegne af fordringshaveren opkr\u00e6ver fordringen, skal opg\u00f8re og til skyldneren udbetale det bel\u00f8b, der inden fordringens overf\u00f8rsel til PSRM er anvendt af restanceinddrivelsesmyndigheden til d\u00e6kning af fordringen og eventuelle renter tilskrevet fordringen under inddrivelse, jf. \u00a7 5, stk. 1.", "index": 2}, {"tekst": "Skatteministeren kan fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler om rentegodtg\u00f8relsen efter stk. 1, 1. pkt.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 19.", "index": 57, "stk": [{"tekst": "Loven tr\u00e6der i kraft den 1. januar 2009, jf. dog stk. 2.", "index": 0}, {"tekst": "Skatteministeren fasts\u00e6tter tidspunktet for ikrafttr\u00e6den af lovens \u00a7\u00a7 4-7.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 20.", "index": 58, "stk": [{"tekst": "Loven g\u00e6lder ikke for F\u00e6r\u00f8erne og Gr\u00f8nland.", "index": 0}]}]}], "Dato": {"$date": "2024-09-26T00:00:00.000Z"}, "url": "https://www.retsinformation.dk/eli/lta/2024/1063", "dokumentType": "Lovbekendtg\u00f8relse", "shortName": "LBK nr 1063 af 26/09/2024"}
{"_id": {"$oid": "670770101fe0a796dce12ece"}, "AccessionNumber": "A20240105729", "DocumentTitle": "Bekendtg\u00f8relse af \u00e5rsregnskabsloven", "Year": "2024", "DiesSigni": "2024-09-23", "Status": "Valid", "PopularTitle": "\u00c5rsregnskabsloven", "Number": "1057", "Ministry": "Erhvervsministeriet", "UniqueDocumentId": "245044", "changes": [{"AccessionNumber": "A20240048030", "Dato": {"$date": "2024-05-22T00:00:00.000Z"}, "Tekst": "Lov om \u00e6ndring af \u00e5rsregnskabsloven, revisorloven og forskellige andre love (Gennemf\u00f8relse af EU-direktiv om virksomheders b\u00e6redygtighedsrapportering og EU-direktiv om forh\u00f8jelse af st\u00f8rrelsesgr\u00e6nser i regnskabsdirektivet m.v.)", "status": "processed"}], "kapitler": [{"nummer": "Kapitel 1", "titel": "Lovens anvendelsesomr\u00e5de m.v.", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 1.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Denne lov g\u00e6lder for alle erhvervsdrivende virksomheder, jf. dog stk. 3.", "index": 0, "aendringer": [{"type": "change", "change": "...", "dato": {"$date": "2024-05-22T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20240048030"}]}, {"tekst": "I henhold til denne lov anses en virksomhed for at v\u00e6re erhvervsdrivende, hvis den yder varer, rettigheder, pengemidler, tjenester eller lignende, for hvilke den normalt modtager vederlag.", "index": 1}, {"tekst": "Loven g\u00e6lder ikke for virksomheder, som er omfattet af regnskabsregler fastsat ved eller i henhold til lovgivningen for finansielle virksomheder, er omfattet af regnskabsregler fastsat ved eller i henhold til lovgivningen for finansielle virksomheder, er omfattet af lov om statens regnskabsv\u00e6sen m.v. eller udelukkende er omfattet af regnskabsregler fastsat ved eller i henhold til lov om kommunernes styrelse.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 2.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "For hvert regnskabs\u00e5r skal de virksomheder, der er n\u00e6vnt i \u00a7 3, stk. 1, afl\u00e6gge et \u00e5rsregnskab efter denne lov. \u00e5rsregnskab for en af virksomheden ledet koncern (koncernregnskab), \u00e5rsregnskab for en af virksomheden ledet koncern (koncernregnskab), ledelsesberetning for virksomheden og for en af virksomheden ledet koncern og ledelsesp\u00e5tegning.", "index": 0}, {"tekst": "Herudover kan virksomheden tilf\u00f8je eventuelle supplerende beretninger, jf. \u00a7 14.", "index": 1}, {"tekst": "F\u00e6llesbetegnelsen for de i stk. 1 og 2 omhandlede regnskaber, beretninger og p\u00e5tegninger er \u00bb\u00e5rsrapport\u00ab.", "index": 2}, {"tekst": "Et regnskab, som en virksomhed udelukkende udarbejder til eget brug, er ikke en \u00e5rsrapport efter denne lov.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 3.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "F\u00f8lgende erhvervsdrivende virksomheder skal afl\u00e6gge \u00e5rsrapport efter reglerne i denne lov, medmindre de er undtaget herfra efter reglerne i \u00a7\u00a7 4-6: Aktieselskaber, partnerselskaber (kommanditaktieselskaber) og anpartsselskaber, Aktieselskaber, partnerselskaber (kommanditaktieselskaber) og anpartsselskaber, interessentskaber og kommanditselskaber, hvori alle interessenterne henholdsvis komplementarerne er aktieselskaber, partnerselskaber (kommanditaktieselskaber), anpartsselskaber eller selskaber med en tilsvarende retsform eller aktieselskaber, partnerselskaber (kommanditaktieselskaber), anpartsselskaber eller selskaber med en tilsvarende retsform eller interessentskaber eller kommanditselskaber, i hvilke alle interessenter henholdsvis komplementarer er omfattet af litra a, erhvervsdrivende fonde, jf. lov om erhvervsdrivende fonde \u00a7 2, stk. 1, jf. dog stk. 2, og \u00a7 3, stk. 1 og 2, virksomheder med begr\u00e6nset ansvar, som er omfattet af lov om visse erhvervsdrivende virksomheder \u00a7 3 (virksomheder og foreninger med begr\u00e6nset ansvar) og \u00a7 4 (andelsselskaber med begr\u00e6nset ansvar), medmindre virksomheden er undtaget efter n\u00e6rv\u00e6rende lovs \u00a7 4, europ\u00e6iske andelsselskaber (SCE-selskaber) og medarbejderinvesteringsselskaber, jf. \u00a7 1 i lov om medarbejderinvesteringsselskaber.", "index": 0}, {"tekst": "V\u00e6lger en af loven omfattet virksomhed, som ikke er forpligtet til at afl\u00e6gge \u00e5rsrapport efter stk. 1, frivilligt at afl\u00e6gge en \u00e5rsrapport, der ikke udelukkende anvendes til virksomhedens eget brug, skal den i det mindste f\u00f8lge reglerne for regnskabsklasse A, jf. \u00a7 7, stk. 1, nr. 1.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 4.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Virksomheder, som er omfattet af lov om visse erhvervsdrivende virksomheder \u00a7 3 (virksomheder og foreninger med begr\u00e6nset ansvar) og \u00a7 4 (andelsselskaber med begr\u00e6nset ansvar), kan undlade at afl\u00e6gge \u00e5rsrapport efter denne lov, jf. dog stk. 4-7, hvis virksomheden i to p\u00e5 hinanden f\u00f8lgende regnskabs\u00e5r p\u00e5 balancetidspunktet ikke overskrider to af f\u00f8lgende st\u00f8rrelser: En balancesum p\u00e5 7 mio. kr., En balancesum p\u00e5 7 mio. kr., en nettooms\u00e6tning p\u00e5 14 mio. kr. og et gennemsnitligt antal heltidsbesk\u00e6ftigede i l\u00f8bet af regnskabs\u00e5ret p\u00e5 10.", "index": 0}, {"tekst": "Ved beregningen af st\u00f8rrelserne i stk. 1 finder \u00a7 7, stk. 3 og 4, anvendelse.", "index": 1}, {"tekst": "V\u00e6lger en virksomhed at udnytte undtagelsen i stk. 1, skal den indsende undtagelseserkl\u00e6ring til Erhvervsstyrelsen i overensstemmelse med \u00a7 145.", "index": 2}, {"tekst": "Undtagelsen i stk. 1 g\u00e6lder dog ikke for en virksomhed, der er modervirksomhed for en koncern, for hvilken den skal afl\u00e6gge koncernregnskab efter denne lov, jf. \u00a7 7, stk. 5.", "index": 3}, {"tekst": "Stk. 1 finder ikke anvendelse for virksomheder, som har kapitalandele, g\u00e6ldsinstrumenter eller andre v\u00e6rdipapirer optaget til handel p\u00e5 et reguleret marked i et EU-/E\u00d8S-land.", "index": 4}, {"tekst": "V\u00e6lger en virksomhed, som er omfattet af undtagelsen i stk. 1, at afl\u00e6gge en \u00e5rsrapport, der ikke udelukkende skal anvendes til virksomhedens eget brug, skal virksomheden i det mindste f\u00f8lge reglerne for regnskabsklasse A, jf. \u00a7 7, stk. 1, nr. 1.", "index": 5}, {"tekst": "\u00d8nsker virksomheden en \u00e5rsrapport, som er aflagt frivilligt efter stk. 6, offentliggjort i Erhvervsstyrelsen, skal virksomheden indsende \u00e5rsrapporten til styrelsen som bilag til den i stk. 3 n\u00e6vnte undtagelseserkl\u00e6ring.", "index": 6}]}, {"nummer": "\u00a7 5.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Et interessent- eller kommanditselskab, der er omfattet af \u00a7 3, stk. 1, nr. 2, kan undlade at afl\u00e6gge \u00e5rsrapport og i stedet indsende undtagelseserkl\u00e6ring i henhold til \u00a7 146, stk. 1, hvis dets regnskab ved fuld konsolidering, pro rata-konsolidering eller ved indregning og m\u00e5ling til regnskabsm\u00e6ssig indre v\u00e6rdi indg\u00e5r i et koncernregnskab, der er aflagt af en interessent eller komplementar eller af en af disses modervirksomheder i stedet, dets regnskab ved fuld konsolidering, pro rata-konsolidering eller ved indregning og m\u00e5ling til regnskabsm\u00e6ssig indre v\u00e6rdi indg\u00e5r i et koncernregnskab, der er aflagt af en interessent eller komplementar eller af en af disses modervirksomheder i stedet, interessenten eller komplementaren har hjemsted her i landet eller henh\u00f8rer under lovgivningen i et andet EU-land eller i et E\u00d8S-land, koncernregnskabet er udarbejdet efter reglerne i denne lov eller, hvis interessenten, komplementaren eller den p\u00e5g\u00e6ldende modervirksomhed er udenlandsk, efter reglerne i Europa-Parlamentets og R\u00e5dets direktiv 2013/34/EU med senere \u00e6ndringer og det er revideret og offentliggjort efter de n\u00e6vnte regler og det oplyses i det omhandlede koncernregnskab, at interessentskabet henholdsvis kommanditselskabet har undladt at afl\u00e6gge \u00e5rsrapport under henvisning til denne paragraf.", "index": 0}, {"tekst": "Et interessent- eller kommanditselskab, der er omfattet af \u00a7 3, stk. 1, nr. 2, kan undlade selv at afl\u00e6gge \u00e5rsrapport og i stedet indsende undtagelseserkl\u00e6ring i henhold til \u00a7 146, stk. 2, hvis en af virksomhedens interessenter henholdsvis komplementarer har hjemsted her i landet og en af virksomhedens interessenter henholdsvis komplementarer har hjemsted her i landet og interessenten eller komplementaren afl\u00e6gger \u00e5rsrapporten for interessent- eller kommanditselskabet og herunder lader den revidere og offentligg\u00f8re efter reglerne i denne lov sammen med sin egen \u00e5rsrapport i en f\u00e6lles \u00e5rsrapport eller som to s\u00e6rskilte \u00e5rsrapporter.", "index": 1}, {"tekst": "Et interessent- eller kommanditselskab, der er omfattet af \u00a7 3, stk. 1, nr. 2, i hvilket ingen interessent eller komplementar har hjemsted her i landet, kan undlade selv at afl\u00e6gge \u00e5rsrapport og i stedet indsende undtagelseserkl\u00e6ring i henhold til \u00a7 146, stk. 3, hvis en interessent henholdsvis en komplementar henh\u00f8rer under lovgivningen i et EU/E\u00d8S-land, og en interessent henholdsvis en komplementar henh\u00f8rer under lovgivningen i et EU/E\u00d8S-land, og interessenten eller komplementaren afl\u00e6gger \u00e5rsrapporten for interessent- eller kommanditselskabet og herunder lader den revidere og offentligg\u00f8re i overensstemmelse med den i nr. 1 omtalte lovgivning sammen med sin egen \u00e5rsrapport i en f\u00e6lles \u00e5rsrapport eller som to s\u00e6rskilte \u00e5rsrapporter.", "index": 2}, {"tekst": "Interessentskaber og kommanditselskaber, der anvender undtagelserne i stk. 2 og 3, skal efter anmodning oplyse enhver om navn, CVR-nummer eller registreringsnummer samt hjemsted for den virksomhed, der har aflagt \u00e5rsrapporten.", "index": 3}, {"tekst": "Stk. 1-3 finder ikke anvendelse for interessent- og kommanditselskaber, som har kapitalandele, g\u00e6ldsinstrumenter eller andre v\u00e6rdipapirer optaget til handel p\u00e5 et reguleret marked i et EU-/E\u00d8S-land.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 6.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "En dattervirksomhed, der i regnskabs\u00e5ret ikke har haft aktivitet, kan undlade at afl\u00e6gge \u00e5rsrapport for dette \u00e5r og i stedet indsende undtagelseserkl\u00e6ring i henhold til \u00a7 146, stk. 4, hvis dattervirksomhedens regnskab indg\u00e5r ved fuld konsolidering i et koncernregnskab, der er aflagt af en modervirksomhed, dattervirksomhedens regnskab indg\u00e5r ved fuld konsolidering i et koncernregnskab, der er aflagt af en modervirksomhed, modervirksomheden henh\u00f8rer under lovgivningen i et EU/E\u00d8S-land, koncernregnskabet er udarbejdet efter reglerne i denne lov eller, hvis den p\u00e5g\u00e6ldende modervirksomhed er udenlandsk, efter reglerne i Europa-Parlamentets og R\u00e5dets direktiv 2013/34/EU med senere \u00e6ndringer og det er revideret og offentliggjort efter de n\u00e6vnte regler, alle dattervirksomhedens virksomhedsdeltagere har erkl\u00e6ret sig indforst\u00e5et med fremgangsm\u00e5den for det p\u00e5g\u00e6ldende regnskabs\u00e5r, modervirksomheden har erkl\u00e6ret, at den indest\u00e5r for dattervirksomhedens eksisterende forpligtelser og forpligtelser, som opst\u00e5r i perioden, indtil dattervirksomheden har indsendt \u00e5rsrapport for et senere regnskabs\u00e5r og denne er modtaget og offentliggjort efter reglerne i kapitel 19 og 20 og det oplyses i det omhandlede koncernregnskab, at dattervirksomheden har undladt at afl\u00e6gge \u00e5rsrapport under henvisning til denne paragraf.", "index": 0}, {"tekst": "En virksomhed anses for at v\u00e6re uden aktivitet i regnskabs\u00e5ret, hvis den ikke ud\u00f8ver erhvervsdrivende aktiviteter direkte eller indirekte, ikke besidder kapitalandele i en anden virksomhed og ikke har p\u00e5taget sig risici.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 7.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "Reglerne i denne lov for udarbejdelse af \u00e5rsrapporter opdeles i regnskabsklasserne A, B, C og D, jf. afsnit II-V. Virksomheder omfattet af loven, som ikke har pligt til at afl\u00e6gge \u00e5rsrapport efter \u00a7 3, stk. 1, men som frivilligt afl\u00e6gger \u00e5rsrapport, jf. \u00a7 3, stk. 2, skal i det mindste f\u00f8lge reglerne for regnskabsklasse A i afsnit II. Virksomheder omfattet af loven, som ikke har pligt til at afl\u00e6gge \u00e5rsrapport efter \u00a7 3, stk. 1, men som frivilligt afl\u00e6gger \u00e5rsrapport, jf. \u00a7 3, stk. 2, skal i det mindste f\u00f8lge reglerne for regnskabsklasse A i afsnit II. Sm\u00e5 virksomheder, som har pligt til at afl\u00e6gge \u00e5rsrapport efter \u00a7 3, stk. 1, skal i det mindste f\u00f8lge reglerne for regnskabsklasse B i afsnit III. Mellemstore og store virksomheder, som har pligt til at afl\u00e6gge \u00e5rsrapport efter \u00a7 3, stk. 1, skal i det mindste f\u00f8lge reglerne for regnskabsklasse C i afsnit IV. Statslige aktieselskaber og virksomheder, som har kapitalandele, g\u00e6ldsinstrumenter eller andre v\u00e6rdipapirer optaget til handel p\u00e5 et reguleret marked i et EU/E\u00d8S-land, og som har pligt til at afl\u00e6gge \u00e5rsrapport efter \u00a7 3, stk. 1, skal uanset st\u00f8rrelse f\u00f8lge reglerne for regnskabsklasse D i afsnit V, jf. dog \u00a7 7 a.", "index": 0}, {"tekst": "Ved afg\u00f8relsen af, hvilken regnskabsklasse en virksomhed skal f\u00f8lge, anvendes f\u00f8lgende st\u00f8rrelsesgr\u00e6nser: Sm\u00e5 virksomheder: Virksomheder, som i to p\u00e5 hinanden f\u00f8lgende regnskabs\u00e5r p\u00e5 balancetidspunktet ikke overskrider to af f\u00f8lgende st\u00f8rrelser: Sm\u00e5 virksomheder: Virksomheder, som i to p\u00e5 hinanden f\u00f8lgende regnskabs\u00e5r p\u00e5 balancetidspunktet ikke overskrider to af f\u00f8lgende st\u00f8rrelser: En balancesum p\u00e5 55 mio. kr., En balancesum p\u00e5 55 mio. kr., en nettooms\u00e6tning p\u00e5 111 mio. kr. og et gennemsnitligt antal heltidsbesk\u00e6ftigede i l\u00f8bet af regnskabs\u00e5ret p\u00e5 50. Mellemstore virksomheder: Virksomheder, der ikke er sm\u00e5 virksomheder, og som i to p\u00e5 hinanden f\u00f8lgende regnskabs\u00e5r p\u00e5 balancetidspunktet ikke overskrider to af f\u00f8lgende st\u00f8rrelser: En balancesum p\u00e5 195 mio. kr., En balancesum p\u00e5 195 mio. kr., en nettooms\u00e6tning p\u00e5 391 mio. kr. og et gennemsnitligt antal heltidsbesk\u00e6ftigede i l\u00f8bet af regnskabs\u00e5ret p\u00e5 250. Store virksomheder: Virksomheder, der ikke er sm\u00e5 eller mellemstore virksomheder.", "index": 1, "aendringer": [{"type": "change", "change": "\u00bb55 mio. kr.\u00ab", "dato": {"$date": "2024-05-22T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20240048030"}, {"type": "change", "change": "\u00bb111 mio. kr.\u00ab", "dato": {"$date": "2024-05-22T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20240048030"}, {"type": "change", "change": "\u00bb195 mio. kr.\u00ab", "dato": {"$date": "2024-05-22T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20240048030"}, {"type": "change", "change": "\u00bb391 mio. kr.\u00ab", "dato": {"$date": "2024-05-22T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20240048030"}]}, {"tekst": "Ved beregning af st\u00f8rrelserne i stk. 2 g\u00e6lder f\u00f8lgende: Balancesummen er summen af alle aktivposter. Balancesummen er summen af alle aktivposter. Nettooms\u00e6tningen er defineret i bilag 1, C, nr. 13. Det gennemsnitlige antal heltidsbesk\u00e6ftigede beregnes s\u00e5 vidt muligt efter de regler, der er fastsat i medf\u00f8r af \u00a7 143 i selskabsloven.", "index": 2}, {"tekst": "Virksomheder, hvis finansielle indt\u00e6gter eller indt\u00e6gter fra investering\u200ds\u00advirksomhed mindst svarer til nettooms\u00e6tningen, jf. bilag 1, C, nr. 13, skal ved beregningen af st\u00f8rrelsesgr\u00e6nserne i stk. 2 anvende nettooms\u00e6tningen med till\u00e6g af finansielle indt\u00e6gter og indt\u00e6gter fra investering\u200ds\u00advirksomhed.", "index": 3}, {"tekst": "Uanset stk. 1 skal modervirksomheder for koncerner, der efter \u00a7 109 skal afl\u00e6gge koncernregnskab, i deres \u00e5rsrapport i det mindste f\u00f8lge reglerne for regnskabsklasse C, medmindre de i det mindste skal f\u00f8lge regnskabsklasse D i henhold til stk. 1, nr. 4.", "index": 4}, {"tekst": "I stedet for at f\u00f8lge reglerne i det afsnit, som virksomheden i det mindste skal f\u00f8lge i henhold til stk. 1 og 5, kan virksomheden v\u00e6lge systematisk og konsekvent at f\u00f8lge alle eller nogle af reglerne i et eller flere efterf\u00f8lgende afsnit (regnskabsklasser).", "index": 5}]}, {"nummer": "\u00a7 7 a.", "index": 7, "stk": [{"tekst": "Denne lovs s\u00e6rlige regler om statslige aktieselskaber finder ikke anvendelse p\u00e5 aktieselskaber, som er datterselskaber af statslige aktieselskaber.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 2", "titel": "Ledelsens ansvar for afl\u00e6ggelse af \u00e5rsrapporten", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 8.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Virksomhedens ledelse, jf. bilag 1, A, nr. 6, skal afl\u00e6gge \u00e5rsrapport for virksomheden.", "index": 0}, {"tekst": "Hvert enkelt medlem af de ansvarlige ledelsesorganer har ansvar for, at \u00e5rsrapporten udarbejdes i overensstemmelse med lovgivningen og eventuelle yderligere krav til regnskaber i vedt\u00e6gter eller aftale.", "index": 1, "aendringer": [{"type": "change", "change": "\u00bb\u00a7\u00a7 99 a, stk. 6, 107 e, 136 og 137\u00ab", "dato": {"$date": "2024-05-22T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20240048030"}]}, {"tekst": "Endvidere har hvert enkelt medlem af de ansvarlige ledelsesorganer ansvar for, at \u00e5rsrapporten, hvis revision er kr\u00e6vet, kan revideres og godkendes i tide, og at \u00e5rsrapporten, hvis revision er kr\u00e6vet, kan revideres og godkendes i tide, og at en eventuel erkl\u00e6ring om b\u00e6redygtighedsrapportering kan afgives, s\u00e5 \u00e5rsrapporten kan godkendes i tide.", "index": 2, "aendringer": [{"type": "removal", "change": "Oph\u00e6ves.", "dato": {"$date": "2024-05-22T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20240048030"}]}, {"tekst": "Hvert enkelt medlem af det \u00f8verste ledelsesorgan har ansvar for, at \u00e5rsrapporten indsendes til Erhvervsstyrelsen inden for de frister, der fremg\u00e5r af \u00a7 138, stk. 1, jf. \u00a7 153.", "index": 3, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "...", "dato": {"$date": "2024-05-22T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20240048030"}]}]}, {"nummer": "\u00a7 9.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "N\u00e5r \u00e5rsrapporten er udarbejdet, skal alle medlemmerne af de ansvarlige ledelsesorganer underskrive den og datere underskriften. hvorvidt \u00e5rsrapporten er aflagt i overensstemmelse med lovgivningens og eventuelle standarders krav samt eventuelle krav i vedt\u00e6gter eller aftale, og hvorvidt \u00e5rsrapporten er aflagt i overensstemmelse med lovgivningens og eventuelle standarders krav samt eventuelle krav i vedt\u00e6gter eller aftale, og hvorvidt \u00e5rsregnskabet og et eventuelt koncernregnskab giver et retvisende billede af virksomhedens og koncernens aktiver og passiver, finansielle stilling og resultatet.", "index": 0}, {"tekst": "Underskrives \u00e5rsrapporten digitalt, jf. \u00a7 153 c, bortfalder kravet i stk. 1 om, at underskriften og underskriftens datering skal gives i tilknytning til ledelsesp\u00e5tegningen.", "index": 1}, {"tekst": "I ledelsesp\u00e5tegningen for virksomheder, som har v\u00e6rdipapirer optaget til handel p\u00e5 et reguleret marked i et EU/E\u00d8S-land, og for statslige aktieselskaber skal ledelsen erkl\u00e6re, hvorvidt ledelsesberetningen indeholder en retvisende redeg\u00f8relse for udviklingen i virksomhedens og, hvis der er udarbejdet koncernregnskab, koncernens aktiviteter og \u00f8konomiske forhold, \u00e5rets resultat og virksomhedens finansielle stilling og den finansielle stilling som helhed for de virksomheder, som er omfattet af koncernregnskabet.", "index": 2, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "...", "dato": {"$date": "2024-05-22T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20240048030"}]}, {"tekst": "Bestemmelsen i stk. 3 g\u00e6lder ikke for virksomheder, der alene udsteder g\u00e6ldsinstrumenter, som er optaget til handel p\u00e5 et reguleret marked i et EU/E\u00d8S-land, og hvis p\u00e5lydende v\u00e6rdi pr. enhed udg\u00f8r mindst 100.000 euro, eller hvis p\u00e5lydende v\u00e6rdi pr. enhed p\u00e5 udstedelsesdagen svarer til mindst 100.000 euro, n\u00e5r g\u00e6ldsinstrumenterne er udstedt i en anden valuta end euro, jf. dog stk. 5.", "index": 3}, {"tekst": "Stk. 3 g\u00e6lder ikke for virksomheder, som alene udsteder g\u00e6ldsinstrumenter, der er optaget til handel p\u00e5 et reguleret marked i et EU-/E\u00d8S-land inden den 31. december 2010, hvis den p\u00e5lydende v\u00e6rdi pr. enhed er mindst 50.000 euro, eller hvis den p\u00e5lydende v\u00e6rdi pr. enhed p\u00e5 udstedelsesdagen svarer til mindst 50.000 euro, n\u00e5r g\u00e6ldsinstrumenterne er udstedt i en anden valuta end euro.", "index": 4}, {"tekst": "Er \u00e5rsregnskabet ikke revideret, jf. \u00a7 135, stk. 1, 3. pkt., skal medlemmerne af de ansvarlige ledelsesorganer i ledelsesp\u00e5tegningen erkl\u00e6re, hvorvidt virksomheden opfylder betingelserne herfor.", "index": 5}, {"tekst": "Har ledelsen indf\u00f8jet supplerende beretninger i \u00e5rsrapporten, skal medlemmerne af de ansvarlige ledelsesorganer i ledelsesp\u00e5tegningen erkl\u00e6re, hvorvidt beretningen giver en retvisende redeg\u00f8relse inden for rammerne af almindeligt anerkendte retningslinjer for s\u00e5danne beretninger.", "index": 6}]}, {"nummer": "\u00a7 9 a.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Best\u00e5r virksomhedens ansvarlige ledelsesorgan kun af \u00e9t medlem p\u00e5 tidspunktet for \u00e5rsrapportens godkendelse, kan virksomheden undlade at medtage en ledelsesp\u00e5tegning i \u00e5rsrapporten, medmindre virksomheden er omfattet af regnskabsklasse D.", "index": 0}, {"tekst": "Indeholder virksomhedens \u00e5rsrapport ikke en ledelsesp\u00e5tegning, jf. stk. 1, skal de i \u00a7 9, stk. 6 og 7, omhandlede erkl\u00e6ringer gives i ledelsesberetningen.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 10.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Selv om et ledelsesmedlem er helt eller delvis uenig i en \u00e5rsrapport eller har indvendinger mod, at den skal godkendes med det indhold, der er besluttet, kan medlemmet ikke undlade at underskrive \u00e5rsrapporten.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 2 a", "titel": "Oplysning om fravalg af revision for det kommende regnskabs\u00e5r", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 10 a.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Hvis \u00e5rsregnskabet er revideret, skal det i tilknytning til ledelsesp\u00e5tegningen, jf. \u00a7 9, oplyses, hvis generalforsamlingen eller det tilsvarende godkendelsesorgan i en virksomhed, der opfylder betingelserne i \u00a7 135, stk. 1, 3. pkt., har truffet beslutning om, at \u00e5rsregnskabet for det kommende regnskabs\u00e5r ikke skal revideres.", "index": 0}, {"tekst": "Indeholder virksomhedens \u00e5rsrapport ikke en ledelsesp\u00e5tegning, jf. \u00a7 9 a, stk. 1, skal de i stk. 1 omhandlede oplysninger gives i ledelsesberetningen.", "index": 1}]}]}, {"nummer": "Kapitel 3", "titel": "Grundl\u00e6ggende krav til \u00e5rsrapporten", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 11.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "\u00c5rsregnskabet og et eventuelt koncernregnskab skal give et retvisende billede af virksomhedens og koncernens aktiver og passiver, finansielle stilling samt resultatet.", "index": 0}, {"tekst": "Hvis anvendelsen af bestemmelserne i denne lov ikke er tilstr\u00e6kkelig til at give et retvisende billede som n\u00e6vnt i stk. 1, skal der gives yderligere oplysninger i \u00e5rsregnskabet, henholdsvis koncernregnskabet.", "index": 1}, {"tekst": "Hvis anvendelse af bestemmelserne i denne lov i s\u00e6rlige tilf\u00e6lde vil stride mod kravet i stk. 1, 1. pkt., skal de fraviges, s\u00e5ledes at dette krav opfyldes.", "index": 2}, {"tekst": "Kravene i stk. 1-3 g\u00e6lder tilsvarende, n\u00e5r der anvendes standarder, der er udstedt inden for rammerne af denne lov, jf. \u00a7 136.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 12.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "For at \u00e5rsregnskabet og koncernregnskabet kan give et retvisende billede, og for at ledelsesberetningen kan indeholde en retvisende redeg\u00f8relse, jf. \u00a7 11, skal reglerne i stk. 2 og 3 opfyldes.", "index": 0}, {"tekst": "\u00c5rsrapporten skal udarbejdes s\u00e5ledes, at den st\u00f8tter regnskabsbrugerne i deres \u00f8konomiske beslutninger. placering af regnskabsbrugerens egne ressourcer, placering af regnskabsbrugerens egne ressourcer, ledelsens forvaltning af virksomhedens ressourcer og fordeling af virksomhedens ressourcer.", "index": 1}, {"tekst": "\u00c5rsrapporten skal udarbejdes s\u00e5ledes, at den oplyser om forhold, der normalt er relevante for regnskabsbrugerne, jf. stk. 2.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 13.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "\u00c5rsrapporten skal udarbejdes efter nedenst\u00e5ende grundl\u00e6ggende foruds\u00e6tninger: Den skal udarbejdes p\u00e5 en klar og overskuelig m\u00e5de (klarhed). Den skal udarbejdes p\u00e5 en klar og overskuelig m\u00e5de (klarhed). Der skal tages hensyn til de reelle forhold frem for formaliteter uden reelt indhold (substans). Alle relevante forhold skal indg\u00e5 i \u00e5rsrapporten, medmindre de er ubetydelige (v\u00e6sentlighed). Driften af en aktivitet formodes at forts\u00e6tte (going concern), medmindre den ikke skal eller ikke antages at kunne forts\u00e6tte. Indregning og m\u00e5ling skal ske p\u00e5 et forsigtigt grundlag, herunder skal regnskabsm\u00e6ssige sk\u00f8n v\u00e6re underbyggede og neutrale. Transaktioner, begivenheder og v\u00e6rdi\u00e6ndringer skal indregnes, n\u00e5r de indtr\u00e6ffer, uanset tidspunktet for betaling (periodisering). Indregningsmetoder og m\u00e5legrundlag skal anvendes ensartet p\u00e5 samme kategori af forhold (konsistens). Hver transaktion, begivenhed og v\u00e6rdi\u00e6ndring skal indregnes og m\u00e5les hver for sig, ligesom de enkelte forhold ikke m\u00e5 modregnes med hinanden (bruttov\u00e6rdi). Primobalancen for regnskabs\u00e5ret skal svare til ultimobalancen for det foreg\u00e5ende regnskabs\u00e5r (formel kontinuitet).", "index": 0}, {"tekst": "Regnskabs\u00e5r, opstilling og klassifikation, konsolideringsmetode, indregningsmetode og m\u00e5legrundlag samt den anvendte monet\u00e6re enhed m\u00e5 ikke \u00e6ndres fra \u00e5r til \u00e5r (reel kontinuitet).", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 14.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Supplerende beretninger om f.eks. virksomhedens sociale ansvar, viden og medarbejderforhold, milj\u00f8forhold samt etiske m\u00e5ls\u00e6tning og opf\u00f8lgning herp\u00e5 skal give en retvisende redeg\u00f8relse inden for rammerne af almindeligt anerkendte retningslinjer for s\u00e5danne beretninger.", "index": 0}, {"tekst": "Af de supplerende beretninger skal fremg\u00e5 de metoder og m\u00e5legrundlag, efter hvilke beretningerne er udarbejdet.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 15.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Regnskabs\u00e5ret skal omfatte 12 m\u00e5neder, der altid skal begynde og slutte p\u00e5 en bestemt dato i \u00e5ret.", "index": 0}, {"tekst": "F\u00f8rste regnskabsperiode kan omfatte et kortere eller l\u00e6ngere tidsrum end 12 m\u00e5neder, dog h\u00f8jst 18 m\u00e5neder.", "index": 1}, {"tekst": "\u00c6ndres regnskabs\u00e5ret, m\u00e5 oml\u00e6gningsperioden ikke overstige 12 m\u00e5neder. etablering af koncernforhold, etablering af koncernforhold, etablering af deltagelse i f\u00e6lles ledelse over en anden virksomhed eller fusion. Anvendelse af den i 2. pkt. anf\u00f8rte oml\u00e6gningsperiode p\u00e5 op til 18 m\u00e5neder foruds\u00e6tter, at etableringen af det omhandlede forhold er sket inden for oml\u00e6gningsperioden, medmindre det ikke har v\u00e6ret muligt for virksomheden at \u00e6ndre regnskabs\u00e5ret inden for denne periode p\u00e5 grund af forhold, som er ude af virksomhedens kontrol.", "index": 2}, {"tekst": "Beslutning om oml\u00e6gning af regnskabs\u00e5r skal v\u00e6re truffet i s\u00e5 god tid, at anmeldelse herom kan indsendes til Erhvervsstyrelsen, s\u00e5 den er modtaget i styrelsen senest 6 m\u00e5neder efter udl\u00f8bet af det regnskabs\u00e5r, som \u00f8nskes \u00e6ndret, dog senest 6 m\u00e5neder efter oml\u00e6gningsperiodens udl\u00f8b.", "index": 3}, {"tekst": "Modervirksomheder og dattervirksomheder skal sikre, at dattervirksomhederne har samme regnskabs\u00e5r som modervirksomheden, medmindre det ikke er muligt p\u00e5 grund af forhold, som er ude af modervirksomhedens og dattervirksomhedens kontrol.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 16.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "Indregning, m\u00e5ling og oplysninger i monet\u00e6re enheder skal foretages i danske kroner eller i euro.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 4", "titel": "R\u00e6kkef\u00f8lge m.v. af \u00e5rsrapportens bestanddele", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 17.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "\u00c5rsrapporten skal indeholde de for hver regnskabsklasse foreskrevne bestanddele, jf. \u00a7\u00a7 18, 22, 78 og 102, samt tilsvarende bestanddele for koncernregnskaber.", "index": 0}, {"tekst": "Ledelsesberetningen for modervirksomheden og koncernen kan sammendrages, hvis de oplysninger, der er forskellige for modervirksomheden og koncernen, fremg\u00e5r hver for sig af den samlede beretning.", "index": 1}, {"tekst": "Supplerende beretninger, der knyttes til \u00e5rsrapporten, skal placeres s\u00e6rskilt i denne efter de lovpligtige bestanddele.", "index": 2}]}]}, {"nummer": "Kapitel 5", "titel": "Udarbejdelse af \u00e5rsrapport", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 18.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "En virksomhed, der afl\u00e6gger \u00e5rsrapport efter reglerne i regnskabsklasse A, skal i det mindste udarbejde en \u00e5rsrapport best\u00e5ende af ledelsesp\u00e5tegning, balance, resultatopg\u00f8relse og noter, herunder redeg\u00f8relse for anvendt regnskabspraksis.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 19.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Virksomheden skal medtage de aktiver og forpligtelser, der skal indregnes for regnskabsklassen, samt egenkapitalen i en \u00e5bningsbalance pr. tidspunktet for p\u00e5begyndelsen af dens aktiviteter.", "index": 0}, {"tekst": "Aktiver og forpligtelser i \u00e5bningsbalancen skal m\u00e5les efter enten overtagelsesmetoden eller sammenl\u00e6gningsmetoden, jf. \u00a7\u00a7 122 og 123.", "index": 1}, {"tekst": "Posterne i resultatopg\u00f8relsen skal klassificeres efter virksomhedens art og aktiviteternes omfang.", "index": 2}, {"tekst": "Indregner en virksomhed, der ejes personligt af en eller flere indehavere, aktiver og forpligtelser samt indt\u00e6gter og omkostninger, der ikke vedr\u00f8rer de erhvervsm\u00e6ssige aktiviteter, skal disse klassificeres s\u00e5ledes, at de tydeligt fremst\u00e5r adskilt fra de erhvervsm\u00e6ssige aktiviteter i balancen og resultatopg\u00f8relsen.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 20.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Virksomhedens aktiver og forpligtelser samt indt\u00e6gter og omkostninger indregnes og m\u00e5les systematisk og konsekvent i overensstemmelse med almindeligt anerkendte retningslinjer under hensyntagen til virksomhedens art og omfang.", "index": 0}, {"tekst": "En virksomhed, der ejes personligt af en eller flere indehavere, kan undlade at indregne de af indehaverens aktiver og forpligtelser samt indt\u00e6gter og omkostninger, som ikke vedr\u00f8rer de erhvervsm\u00e6ssige aktiviteter.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 21.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Virksomheden skal redeg\u00f8re for de indregningsmetoder og m\u00e5legrundlag (v\u00e6rdians\u00e6ttelse), der er anvendt for posterne i alle \u00e5rsrapportens bestanddele.", "index": 0}, {"tekst": "Virksomheden skal s\u00e6rskilt oplyse eventualforpligtelser, eventualforpligtelser, pants\u00e6tninger og anden sikkerhed i aktiver, renter af indskud p\u00e5 egenkapitalen, hvor meget der er uddelt eller udloddet til ejere eller andre virksomhedsdeltagere, hvorledes underskud er d\u00e6kket, og hvorvidt uddelinger eller udlodninger er sket kontant eller p\u00e5 anden m\u00e5de.", "index": 1}, {"tekst": "En virksomhed, der ejes personligt af en enkelt indehaver eller af \u00e6gtef\u00e6ller i f\u00e6llesskab, og hvor indehaveren henholdsvis \u00e6gtef\u00e6llerne ejer aktiver, forpligtelser, eventualforpligtelser eller pants\u00e6tninger, som ikke vedr\u00f8rer de erhvervsdrivende aktiviteter, skal s\u00e6rskilt oplyse, om den undlader at indregne de p\u00e5g\u00e6ldende aktiver og forpligtelser, om den undlader at indregne de p\u00e5g\u00e6ldende aktiver og forpligtelser, om den undlader at indregne eller oplyse om de p\u00e5g\u00e6ldende eventualforpligtelser, om den undlader at oplyse om de p\u00e5g\u00e6ldende pants\u00e6tninger, og hvorledes der er taget hensyn til indehaverens og \u00e6gtef\u00e6llens indbyrdes formueforhold.", "index": 2}]}]}, {"nummer": "Kapitel 6", "titel": "Udarbejdelse af \u00e5rsrapport", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 22.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "En virksomhed, der er omfattet af regnskabsklasse B, skal udarbejde en \u00e5rsrapport, der i det mindste best\u00e5r af en ledelsesp\u00e5tegning, jf. dog \u00a7 9 a, stk. 1, balance, resultatopg\u00f8relse, noter, jf. dog \u00a7 22 b, stk. 1, og en ledelsesberetning.", "index": 0, "aendringer": [{"type": "change", "change": "... skal revisionsp\u00e5tegningen og erkl\u00e6ringen indg\u00e5 i \u00e5rsrapporten.", "dato": {"$date": "2024-05-22T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20240048030"}]}, {"tekst": "Hvis en modervirksomheds oplysninger er de samme som koncernens oplysninger, kan modervirksomheden undlade at give oplysningerne i sit eget \u00e5rsregnskab og ledelsesberetning.", "index": 1}, {"tekst": "F\u00f8rste gang en virksomhed, der har v\u00e6ret omfattet af regnskabsklasse A, afl\u00e6gger \u00e5rsrapport efter reglerne i regnskabsklasse B, kan virksomheden benytte sig af f\u00f8lgende lempelser: Ved indregning af aktiver, der efter reglerne i regnskabsklasse A ikke skulle indregnes eller skulle indregnes til et andet m\u00e5legrundlag end i regnskabsklasse B, kan aktivets v\u00e6rdi p\u00e5 det forrige \u00e5rs balancedag anses for kostpris. Ved indregning af aktiver, der efter reglerne i regnskabsklasse A ikke skulle indregnes eller skulle indregnes til et andet m\u00e5legrundlag end i regnskabsklasse B, kan aktivets v\u00e6rdi p\u00e5 det forrige \u00e5rs balancedag anses for kostpris. For de poster i \u00e5rsregnskabet, som p\u00e5virkes af \u00e6ndringer i indregningsmetoder og m\u00e5legrundlag, kan sammenligningstal efter \u00a7 24 for perioder, der ligger f\u00f8r regnskabs\u00e5ret, opg\u00f8res efter de hidtil anvendte metoder.", "index": 2}, {"tekst": "F\u00f8rste gang en virksomhed ikke l\u00e6ngere anvender en eller flere af undtagelserne i \u00a7 22 b, kan virksomheden for de poster i resultatopg\u00f8relsen, som p\u00e5virkes af, at \u00a7 37 finder anvendelse, opg\u00f8re sammenligningstal for resultatopg\u00f8relsen efter \u00a7 24 for perioder, der ligger f\u00f8r regnskabs\u00e5ret, efter den hidtil anvendte metode.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 22 a.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Mikrovirksomheder kan anvende undtagelserne i \u00a7 22 b, jf. dog stk. 3. En balancesum p\u00e5 3.500.000 kr. En balancesum p\u00e5 3.500.000 kr. En nettooms\u00e6tning p\u00e5 7 mio. kr. Et gennemsnitligt antal heltidsbesk\u00e6ftigede i l\u00f8bet af regnskabs\u00e5ret p\u00e5 10.", "index": 0, "aendringer": [{"type": "change", "change": "\u00bb3.500.000 kr.\u00ab", "dato": {"$date": "2024-05-22T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20240048030"}]}, {"tekst": "Ved beregning af st\u00f8rrelsesgr\u00e6nserne i stk. 1 finder \u00a7 7, stk. 3 og 4, tilsvarende anvendelse.", "index": 1, "aendringer": [{"type": "change", "change": "\u00bb7 mio. kr.\u00ab", "dato": {"$date": "2024-05-22T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20240048030"}]}, {"tekst": "Uanset at st\u00f8rrelsesgr\u00e6nserne i stk. 1 er opfyldt, kan undtagelserne i \u00a7 22 b ikke anvendes af f\u00f8lgende virksomheder: Virksomheder, der besidder kapitalinteresser i andre virksomheder, og som ud\u00f8ver betydelig indflydelse p\u00e5 en eller flere af disse virksomheders driftsm\u00e6ssige og finansielle ledelse. Virksomheder, der besidder kapitalinteresser i andre virksomheder, og som ud\u00f8ver betydelig indflydelse p\u00e5 en eller flere af disse virksomheders driftsm\u00e6ssige og finansielle ledelse. Virksomheder, som udelukkende besk\u00e6ftiger sig med at anbringe deres midler i v\u00e6rdipapirer og fast ejendom eller i andre aktiver alene med det form\u00e5l at fordele investeringsrisikoen og lade deres selskabsdeltagere drage \u00f8konomisk fordel af resultaterne af forvaltningen af deres aktiver. Virksomheder, der er forbundet med virksomheder omfattet af nr. 2, som har fast kapital, s\u00e5fremt de forbundne virksomheder alene har til form\u00e5l at erhverve fuldt indbetalte kapitalandele, der er udstedt af disse investeringsvirksomheder. Virksomheder, der p\u00e5 balancetidspunktet har rettigheder eller forpligtelser som f\u00f8lge af indg\u00e5ede aftaler om afledte finansielle instrumenter.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 22 b.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Mikrovirksomheder, jf. \u00a7 22 a, er ved udarbejdelsen af \u00e5rsregnskabet undtaget fra at give f\u00f8lgende oplysninger i noterne: Oplysninger om anvendt regnskabspraksis, jf. \u00a7 53. Oplysninger om anvendt regnskabspraksis, jf. \u00a7 53. Oplysninger om g\u00e6ld, der forfalder til betaling mere end 5 \u00e5r efter balancetidspunktet, jf. \u00a7 63. Oplysninger om visse s\u00e6rlige poster, jf. \u00a7 67 a, nr. 1 og 2. Oplysninger om det gennemsnitlige antal heltidsbesk\u00e6ftigede i regnskabs\u00e5ret, jf. \u00a7 68.", "index": 0}, {"tekst": "En virksomhed, som anvender en eller flere af undtagelserne i stk. 1, skal oplyse dette i noterne.", "index": 1}, {"tekst": "\u00a7 11, stk. 2 og 3, finder ikke anvendelse p\u00e5 \u00e5rsregnskaber, hvor en eller flere af undtagelsesmulighederne i stk. 1 er anvendt.", "index": 2}, {"tekst": "\u00a7\u00a7 37-38 finder ikke anvendelse for virksomheder, der anvender en eller flere af undtagelserne i stk. 1.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 23.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Balance og resultatopg\u00f8relse skal opstilles i skematisk form i overensstemmelse med bilag 2, skema 1 eller 2 og skema 3 eller 4.", "index": 0}, {"tekst": "Posterne skal anf\u00f8res s\u00e6rskilt og i den r\u00e6kkef\u00f8lge, som er angivet i skemaerne.", "index": 1}, {"tekst": "Arabertalsposterne kan sammendrages, hvis sammendragningen fremmer overskueligheden, jf. dog stk. 6.", "index": 2}, {"tekst": "Opstilling og ben\u00e6vnelse af arabertalsposter skal tilpasses, n\u00e5r virksomhedens s\u00e6rlige karakter g\u00f8r det p\u00e5kr\u00e6vet, jf. dog stk. 6.", "index": 3}, {"tekst": "Erhvervsstyrelsen kan \u00e6ndre bilag 2, herunder foreskrive s\u00e6rlige skemaer, hvis der er behov herfor for virksomheder, hvis struktur og postbehov ikke kan tilgodeses ved lovens regler om tilpasning af skemaer eller som f\u00f8lge af \u00e6ndringer i markedsvilk\u00e5r eller internationale standarder.", "index": 4}, {"tekst": "Erhvervsstyrelsen kan fasts\u00e6tte regler, der begr\u00e6nser mulighederne for at fravige skemaerne for balance og resultatopg\u00f8relse i henhold til stk. 2, 2. og 3. pkt., og stk. 3 og 4, i det omfang dette er n\u00f8dvendigt, for at \u00e5rsrapporter m.v. kan indberettes digitalt.", "index": 5}]}, {"nummer": "\u00a7 24.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Ved hver post i balance og resultatopg\u00f8relse anf\u00f8res de tilsvarende bel\u00f8b for det foreg\u00e5ende regnskabs\u00e5r.", "index": 0}, {"tekst": "Poster i balance og resultatopg\u00f8relse, som ikke indeholder noget bel\u00f8b, skal kun medtages, hvis det foreg\u00e5ende \u00e5rsregnskab indeholder en s\u00e5dan post.", "index": 1}, {"tekst": "Stk. 1 og 2 finder tilsvarende anvendelse for note\u00ado\u200dplysninger, i det omfang sammenligningstal er foreskrevet i denne lov.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 25.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "Balancen best\u00e5r af indregnede aktiver, indregnede forpligtelser, herunder hensatte forpligtelser, og egenkapitalen, der udg\u00f8r forskellen mellem disse aktiver og forpligtelser.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 26.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "Tilgodehavender under oms\u00e6tningsaktiver, der forfalder til betaling mere end et \u00e5r efter regnskabs\u00e5rets udl\u00f8b, anses som langfristede.", "index": 0}, {"tekst": "Forpligtelser, der forfalder til betaling inden for et \u00e5r efter regnskabs\u00e5rets udl\u00f8b, er kortfristede.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 27.", "index": 7, "stk": [{"tekst": "Omkostninger, der er afholdt senest p\u00e5 balancedagen, men som vedr\u00f8rer de efterf\u00f8lgende \u00e5r, skal klassificeres som periodeafgr\u00e6nsningsposter under oms\u00e6tningsaktiver.", "index": 0}, {"tekst": "Betalinger, der er indg\u00e5et senest p\u00e5 balancedagen, men som vedr\u00f8rer indt\u00e6gter i de efterf\u00f8lgende \u00e5r, skal klassificeres som periodeafgr\u00e6nsningsposter under forpligtelser.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 28.", "index": 8, "stk": [{"tekst": "Resultatopg\u00f8relsen best\u00e5r af indregnede indt\u00e6gter og omkostninger.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 29.", "index": 9, "stk": [{"tekst": "Under posten \u00bbProduktionsomkostninger\u00ab i den funktionsopdelte resultatopg\u00f8relse indregnes de omkostninger, der i produktionen er medg\u00e5et for at opn\u00e5 oms\u00e6tningen.", "index": 0}, {"tekst": "I posterne \u00bbProduktionsomkostninger\u00ab, \u00bbDistributionsomkostninger\u00ab og \u00bbAdministrationsomkostninger\u00ab i den funktionsopdelte resultatopg\u00f8relse medregnes af- og nedskrivninger p\u00e5 aktiver samt personaleomkostninger, som er knyttet til de n\u00e6vnte funktioner.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 30.", "index": 10, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 31.", "index": 11, "stk": [{"tekst": "Ledelsens forslag til beslutning om anvendelse af virksomhedens overskud eller d\u00e6kning af underskud skal placeres i tilknytning til resultatopg\u00f8relsen.", "index": 0}, {"tekst": "Er der foretaget udlodning af ekstraordin\u00e6rt udbytte i regnskabs\u00e5ret, skal dette fremg\u00e5 s\u00e6rskilt af resultatdisponeringen.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 32.", "index": 12, "stk": [{"tekst": "Virksomheden kan sammendrage f\u00f8lgende poster og i stedet indf\u00f8re en post ben\u00e6vnt \u00bbBruttofortjeneste\u00ab eller \u00bbBruttotab\u00ab: Posterne nr. 1-5 i bilag 2, skema 3, og Posterne nr. 1-5 i bilag 2, skema 3, og posterne nr. 1-3 og 6 i bilag 2, skema 4.", "index": 0}, {"tekst": "\u00a7 11, stk. 2, finder ikke anvendelse p\u00e5 poster, der er sammendraget efter stk. 1.", "index": 1}, {"tekst": "Det f\u00f8rste \u00e5r virksomheden ikke l\u00e6ngere benytter stk. 1, kan sammenligningstal, jf. \u00a7 24, for de omhandlede poster undlades.", "index": 2}, {"tekst": "\u00a7 138, stk. 6, finder anvendelse, n\u00e5r en virksomhed benytter muligheden i stk. 1.", "index": 3}]}]}, {"nummer": "Kapitel 7", "titel": "Indregning og m\u00e5ling", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 33.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Et aktiv skal indregnes i balancen, n\u00e5r det er sandsynligt, at fremtidige \u00f8konomiske fordele vil tilflyde virksomheden og aktivets v\u00e6rdi kan m\u00e5les p\u00e5lideligt.", "index": 0}, {"tekst": "Uanset stk. 1 kan eventualaktiver f\u00f8rst indregnes, n\u00e5r det er overvejende sandsynligt, at de vil resultere i, at fremtidige \u00f8konomiske fordele vil tilflyde virksomheden.", "index": 1}, {"tekst": "Uanset stk. 1 skal udskudte skatteaktiver vedr\u00f8rende ekstraskatter, der er omfattet af minimumsbeskatningsloven eller et andet lands tilsvarende regler, ikke indregnes.", "index": 2}, {"tekst": "En forpligtelse skal indregnes i balancen, n\u00e5r det er sandsynligt, at fremtidige \u00f8konomiske fordele vil frag\u00e5 virksomheden og forpligtelsens v\u00e6rdi kan m\u00e5les p\u00e5lideligt.", "index": 3}, {"tekst": "Ved indregning og m\u00e5ling af aktiver og forpligtelser skal der tages hensyn til alle forhold, herunder forudsigelige risici og tab, der fremkommer inden det tidspunkt, hvor \u00e5rsrapporten udarbejdes, og som bekr\u00e6fter eller afkr\u00e6fter forhold, som er opst\u00e5et senest p\u00e5 balancedagen.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 34.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 35.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 35 a.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Aktie- og anpartsselskaber samt partnerselskaber, der yder l\u00e5n, sikkerhedsstillelse eller anden \u00f8konomisk bistand i henhold til \u00a7 206, stk. 2, \u00a7 210 og \u00a7 214, stk. 1, i selskabsloven, skal omklassificere et bel\u00f8b svarende til l\u00e5net, sikkerhedsstillelsen eller den \u00f8konomiske bistand fra posten \u201dOverf\u00f8rt overskud\u201d eller anden post under egenkapitalen, der kan anvendes til udbytte, til posten \u201dReserve for udl\u00e5n og sikkerhedsstillelse\u201d.", "index": 0}, {"tekst": "Sikkerhedsstillelse, som er foretaget i strid med \u00a7\u00a7 206 og 210 i selskabsloven, er omfattet af stk. 1, hvis sikkerhedsstillelsen er bindende for selskabet, jf. \u00a7 215, stk. 3, i selskabsloven.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 35 b.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Aktie- og anpartsselskaber og partnerselskaber, hvori den tegnede virksomhedskapital og en eventuel overkurs ikke er fuldt indbetalt, skal indregne ikke indbetalt virksomhedskapital og ikke indbetalt overkurs som et tilgodehavende, jf. definitionen p\u00e5 aktiver i bilag 1, C, nr. 1, jf. stk. 2.", "index": 0, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "... og partnerselskaber.", "dato": {"$date": "2024-05-22T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20240048030"}]}, {"tekst": "Virksomheden skal omklassificere et bel\u00f8b svarende til ikke indbetalt virksomhedskapital og overkurs fra posten \u00bbOverf\u00f8rt overskud\u00ab eller en anden post, der kan anvendes til udbytte under egenkapitalen, til posten \u00bbReserve for ikke indbetalt virksomhedskapital og overkurs\u00ab.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 35 c.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 36.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "Aktiver og forpligtelser skal p\u00e5 tidspunktet for f\u00f8rste indregning m\u00e5les til kostpris.", "index": 0}, {"tekst": "Ved overtagelse af en best\u00e5ende virksomhed finder \u00a7\u00a7 121-123 tilsvarende anvendelse.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 37.", "index": 7, "stk": [{"tekst": "Virksomheden skal efter f\u00f8rste indregning l\u00f8bende regulere finansielle aktiver, jf. dog stk. 2, samt de finansielle forpligtelser, der indg\u00e5r i en handelsbeholdning eller er afledte finansielle instrumenter, til dagsv\u00e6rdi.", "index": 0}, {"tekst": "Virksomheden skal efter f\u00f8rste indregning l\u00f8bende regulere f\u00f8lgende til amortiseret kostpris: Udl\u00e5n og tilgodehavender, der hidr\u00f8rer fra virksomhedens egen aktiviteter, i det omfang de ikke indg\u00e5r i en handelsbeholdning, Udl\u00e5n og tilgodehavender, der hidr\u00f8rer fra virksomhedens egen aktiviteter, i det omfang de ikke indg\u00e5r i en handelsbeholdning, \u00f8vrige finansielle aktiver, der ikke er afledte finansielle instrumenter, og som beholdes til udl\u00f8b, samt finansielle forpligtelser, bortset fra dem, der er n\u00e6vnt i stk. 1, 1. pkt.", "index": 1}, {"tekst": "Bestemmelserne i stk. 1 og 2 finder ikke anvendelse p\u00e5 kapitalandele i dattervirksomheder, kapitalandele i dattervirksomheder, kapitalandele i f\u00e6llesledede og associerede virksomheder, egne kapitalandele, egenkapitalinstrumenter udstedt af virksomheden, kontrakter om betinget vederlag for erhvervelse af virksomhed i forbindelse med en virksomhedssammenslutning, r\u00e5varebaserede kontrakter, som giver parterne ret til at afregne kontant eller i andre finansielle instrumenter, og som derfor anses som afledte finansielle instrumenter, og som er indg\u00e5et for at sikre og fortsat sikrer virksomhedens forventede krav med hensyn til k\u00f8b, salg eller anvendelse, er indg\u00e5et for at sikre og fortsat sikrer virksomhedens forventede krav med hensyn til k\u00f8b, salg eller anvendelse, fra f\u00f8rste f\u00e6rd blev indg\u00e5et med henblik herp\u00e5 og forventes at blive afregnet ved levering af r\u00e5varen, og andre finansielle instrumenter med s\u00e5danne s\u00e6rlige egenskaber, at instrumenterne i overensstemmelse med, hvad der er almindeligt accepteret, indregnes og m\u00e5les anderledes end andre finansielle instrumenter.", "index": 2}, {"tekst": "Uanset stk. 1-3 kan virksomheden undlade at m\u00e5le kapitalandele, som ikke er optaget til handel p\u00e5 et aktivt marked, til dagsv\u00e6rdi.", "index": 3}, {"tekst": "Uanset stk. 1-4 kan virksomheden indregne og m\u00e5le finansielle aktiver og forpligtelser i overensstemmelse med de internationale regnskabsstandarder, der er vedtaget af Europa-Kommissionen i overensstemmelse med Europa-Parlamentets og R\u00e5dets forordning (EF) nr. 1606/2002 af 19. juli 2002 om anvendelse af internationale regnskabsstandarder, og efterf\u00f8lgende \u00e6ndringer, som vedtages af Europa-Kommissionen i overensstemmelse med den n\u00e6vnte forordning.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 37 a.", "index": 8, "stk": [{"tekst": "Aktiver og forpligtelser eller bestanddele heraf kan m\u00e5les til dagsv\u00e6rdi, n\u00e5r de er effektivt sikret af et sikringsinstrument, der i henhold til \u00a7 37, stk. 1, skal m\u00e5les til dagsv\u00e6rdi.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 38.", "index": 9, "stk": [{"tekst": "Efter f\u00f8rste indregning kan investeringsejendomme l\u00f8bende reguleres til dagsv\u00e6rdi.", "index": 0}, {"tekst": "Virksomheder, der omdanner levende dyr eller planter biologisk med henblik p\u00e5 salg, forarbejdning, forbrug eller avl af yderligere dyr og planter, kan efter f\u00f8rste indregning l\u00f8bende regulere disse aktiver til dagsv\u00e6rdi.", "index": 1}, {"tekst": "\u00a7 37, stk. 1, 2.-5. pkt., finder tilsvarende anvendelse p\u00e5 stk. 1 og 2.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 39.", "index": 10, "stk": [{"tekst": "Ved omregning af balanceposter fra fremmed valuta til \u00e5rsrapportens monet\u00e6re enhed anvendes balancedagens valutakurs for monet\u00e6re aktiver og forpligtelser.", "index": 0}, {"tekst": "Er en aktivitet, for hvilken der udarbejdes regnskab i fremmed valuta, ikke l\u00f8bende indregnet i virksomhedens pengestr\u00f8mme, skal omregning af balanceposter ske til balancedagens valutakurs.", "index": 1}, {"tekst": "Vedr\u00f8rer omregningen efter stk. 1 en monet\u00e6r post, som er en del af virksomhedens nettoinvestering i udenlandske enheder, skal forskellen indregnes direkte p\u00e5 egenkapitalen i en dagsv\u00e6rdireserve.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 40.", "index": 11, "stk": [{"tekst": "Kostprisen for anl\u00e6gsaktiver skal indeholde alle omkostninger, der er foranlediget af anskaffelsen indtil det tidspunkt, hvor aktivet er klar til at blive taget i brug, eller som direkte kan henf\u00f8res til det fremstillede aktiv.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 41.", "index": 12, "stk": [{"tekst": "Virksomheden kan opskrive immaterielle og materielle anl\u00e6gsaktiver og kapitalandele i dattervirksomheder og associerede virksomheder til dagsv\u00e6rdi.", "index": 0, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "1. pkt. g\u00e6lder ikke investeringsejendomme.", "dato": {"$date": "2024-05-22T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20240048030"}]}, {"tekst": "Bestemmelserne i \u00a7 37, stk. 1, 2.-5. pkt., finder anvendelse, dog s\u00e5ledes at genanskaffelsesv\u00e6rdi eller nettorealisationsv\u00e6rdi kan anvendes, hvis en tiln\u00e6rmet salgspris ikke kan opn\u00e5s.", "index": 1}, {"tekst": "Et bel\u00f8b svarende til opskrivningen skal indregnes direkte i posten \u00bbReserve for opskrivning\u00ab under egenkapitalen. realiseres eller udg\u00e5r af aktiviteten, realiseres eller udg\u00e5r af aktiviteten, nedskrives p\u00e5 grund af lavere genindvindingsv\u00e6rdi, jf. \u00a7 42, er forbundet med udskudt skat, der skal hens\u00e6ttes, jf. \u00a7 47, tilbagef\u00f8res p\u00e5 grund af \u00e6ndret regnskabsm\u00e6ssigt sk\u00f8n, jf. \u00a7 52, eller reduceres i v\u00e6rdi som f\u00f8lge af afskrivninger.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 42.", "index": 13, "stk": [{"tekst": "Anl\u00e6gsaktiver, der ikke l\u00f8bende reguleres til dagsv\u00e6rdi efter \u00a7\u00a7 37, 37 a eller 38, skal nedskrives til en lavere genindvindingsv\u00e6rdi.", "index": 0}, {"tekst": "Er det ikke muligt at fasts\u00e6tte en genindvindingsv\u00e6rdi for det enkelte aktiv, skal aktiverne vurderes samlet i den mindste gruppe af aktiver, hvor der ved en samlet vurdering kan fasts\u00e6ttes en p\u00e5lidelig genindvindingsv\u00e6rdi.", "index": 1}, {"tekst": "Den i stk. 1 n\u00e6vnte lavere v\u00e6rdi kan ikke opretholdes, n\u00e5r begrundelsen for nedskrivningen ikke l\u00e6ngere best\u00e5r.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 43.", "index": 14, "stk": [{"tekst": "Kostpris, dagsv\u00e6rdi eller genindvindingsv\u00e6rdi for immaterielle og materielle anl\u00e6gsaktiver med begr\u00e6nset brugstid skal formindskes med afskrivninger, der tilsigter en systematisk afskrivning af aktiverne over deres brugstid.", "index": 0}, {"tekst": "Afskrivninger skal beregnes under hensyntagen til aktivets forventede restv\u00e6rdi efter afsluttet brugstid.", "index": 1}, {"tekst": "I s\u00e6rlige tilf\u00e6lde, hvor en virksomhed ikke er i stand til p\u00e5lideligt at sk\u00f8nne over brugstiden for goodwill og udviklingsomkostninger, skal denne antages at v\u00e6re 10 \u00e5r.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 43 a.", "index": 15, "stk": [{"tekst": "Virksomheden kan indregne kapitalandele i kapitalinteresser, dattervirksomheder og associerede virksomheder til n\u00e6vnte virksomheders regnskabsm\u00e6ssige indre v\u00e6rdi.", "index": 0}, {"tekst": "Virksomheden skal indregne og m\u00e5le den regnskabsm\u00e6ssige indre v\u00e6rdi efter sin egen regnskabspraksis.", "index": 1}, {"tekst": "Bestemmelserne i \u00a7\u00a7 119-121 om koncernregnskaber finder tilsvarende anvendelse, dog s\u00e5ledes at elimineringer i forhold til kapitalinteresser og associerede virksomheder alene g\u00e6lder forholdsm\u00e6ssigt ud fra ejerandelen, og i det omfang de n\u00f8dvendige oplysninger er kendte eller tilg\u00e6ngelige.", "index": 2}, {"tekst": "Virksomheden skal op- eller nedskrive v\u00e6rdien af kapitalandelene med kapitalinteressernes, dattervirksomhedernes og de associerede virksomheders resultat og eventuelle bev\u00e6gelser i deres regnskabsm\u00e6ssige indre v\u00e6rdi, der ikke indg\u00e5r i deres resultat.", "index": 3}, {"tekst": "Et bel\u00f8b svarende til den samlede nettoopskrivning, jf. stk. 4, skal indregnes i posten \u00bbReserve for nettoopskrivning efter indre v\u00e6rdis metode\u00ab under egenkapitalen. realiseres eller realiseres eller tilbagef\u00f8res p\u00e5 grund af \u00e6ndret regnskabsm\u00e6ssigt sk\u00f8n, jf. \u00a7 52, stk. 1.", "index": 4}, {"tekst": "En virksomhed kan undlade at anvende indre v\u00e6rdis metode for kapitalandele i en dattervirksomhed, der er omfattet af \u00a7 114, stk. 2, nr. 1-3, eller i en kapitalinteresse eller en associeret virksomhed, hvis de n\u00f8dvendige oplysninger ikke er kendte.", "index": 5}]}, {"nummer": "\u00a7 44.", "index": 16, "stk": [{"tekst": "Kostprisen for oms\u00e6tningsaktiver skal indeholde de omkostninger, der er foranlediget af anskaffelsen, eller som direkte kan henf\u00f8res til det fremstillede aktiv.", "index": 0}, {"tekst": "Kostprisen for oms\u00e6tningsaktiver kan desuden indeholde de omkostninger, der indirekte kan henf\u00f8res til det p\u00e5g\u00e6ldende oms\u00e6tningsaktiv, hvis omkostningerne vedr\u00f8rer fremstillingsperioden.", "index": 1}, {"tekst": "Distributionsomkostninger m\u00e5 ikke indregnes i kostprisen, jf. stk. 1 og 2.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 45.", "index": 17, "stk": [{"tekst": "Kostprisen for varebeholdninger kan beregnes p\u00e5 grundlag af vejede gennemsnitspriser, \u00bbf\u00f8rst ind-f\u00f8rst ud\u00ab (FIFO) metoden eller en anden lignende metode, som afspejler v\u00e6rdien af den fysiske varebeholdning p\u00e5 balancedagen.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 46.", "index": 18, "stk": [{"tekst": "Oms\u00e6tningsaktiver, der ikke l\u00f8bende reguleres til dagsv\u00e6rdi efter \u00a7\u00a7 37-38, skal nedskrives til en lavere nettorealisationsv\u00e6rdi.", "index": 0}, {"tekst": "Den i stk. 1 n\u00e6vnte lavere v\u00e6rdi kan ikke opretholdes, n\u00e5r begrundelsen for nedskrivningen ikke l\u00e6ngere best\u00e5r.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 47.", "index": 19, "stk": [{"tekst": "Forpligtelser, der er uvisse med hensyn til st\u00f8rrelse eller tidspunkt for afvikling, skal indregnes i balance og resultatopg\u00f8relse som hensatte forpligtelser.", "index": 0}, {"tekst": "Hensatte forpligtelser, som ikke vedr\u00f8rer indkomstskatter, kan m\u00e5les til kapitalv\u00e6rdi.", "index": 1}, {"tekst": "Virksomheder skal undlade at indregne udskudte skatteforpligtelser vedr\u00f8rende ekstraskatter, der er omfattet af minimumsbeskatningsloven eller et andet lands tilsvarende regler.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 48.", "index": 20, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 49.", "index": 21, "stk": [{"tekst": "I resultatopg\u00f8relsen indregnes alle indt\u00e6gter i takt med, at de indtjenes. resultatandele, der hidr\u00f8rer fra kapitalinteresser, dattervirksomheder henholdsvis associerede virksomheder, der m\u00e5les til indre v\u00e6rdi, jf. \u00a7 43 a, som s\u00e6rskilte poster, resultatandele, der hidr\u00f8rer fra kapitalinteresser, dattervirksomheder henholdsvis associerede virksomheder, der m\u00e5les til indre v\u00e6rdi, jf. \u00a7 43 a, som s\u00e6rskilte poster, alle omkostninger, herunder afskrivninger, nedskrivninger, nedreguleringer og hens\u00e6ttelser af forpligtelser, og tilbagef\u00f8rsler af bel\u00f8b, der har v\u00e6ret indregnet i resultatopg\u00f8relsen som f\u00f8lge af \u00e6ndret regnskabsm\u00e6ssigt sk\u00f8n, jf. \u00a7 52, stk. 1.", "index": 0}, {"tekst": "Bel\u00f8b, der opst\u00e5r som f\u00f8lge af nedenst\u00e5ende, m\u00e5 ikke indregnes i resultatopg\u00f8relsen, men skal indregnes direkte p\u00e5 egenkapitalen: Opskrivning efter \u00a7 41, tilbagef\u00f8rsel af en s\u00e5dan opskrivning og omklassifikation af bel\u00f8b til hensatte forpligtelser, som hidr\u00f8rer fra en s\u00e5dan opskrivning, Opskrivning efter \u00a7 41, tilbagef\u00f8rsel af en s\u00e5dan opskrivning og omklassifikation af bel\u00f8b til hensatte forpligtelser, som hidr\u00f8rer fra en s\u00e5dan opskrivning, indt\u00e6gter og omkostninger ved k\u00f8b og salg af egne kapitalandele, indt\u00e6gter og omkostninger, der hidr\u00f8rer fra aktiver og forpligtelser, som virksomheden v\u00e6lger at henf\u00f8re til at sikre v\u00e6rdien af aktiver og forpligtelser, som virksomheden forventer at modtage eller p\u00e5tage sig, og tilbagef\u00f8rsel af s\u00e5danne bel\u00f8b, forskelsbel\u00f8b, der er opst\u00e5et ved omregning af balanceposter i aktiviteter, der ikke l\u00f8bende er indregnet i virksomhedens pengestr\u00f8mme, jf. \u00a7 39, stk. 2, og forskelsbel\u00f8b, der vedr\u00f8rer virksomhedens nettoinvestering i udenlandske enheder, jf. \u00a7 39, stk. 3, \u00e6ndring af metoder og grundlag for indregning henholdsvis m\u00e5ling samt af den anvendte monet\u00e6re enhed, jf. \u00a7 13, stk. 2, tilbagef\u00f8rsel p\u00e5 grund af v\u00e6sentlige fejl, jf. \u00a7 52, stk. 2, og aktuarm\u00e6ssige gevinster og tab, som indg\u00e5r i opg\u00f8relsen af pensionsforpligtelsen.", "index": 1}, {"tekst": "Indt\u00e6gter og omkostninger, der i henhold til stk. 2, nr. 3 og 4, indregnes direkte p\u00e5 egenkapitalen, skal indregnes i en dagsv\u00e6rdireserve, som opl\u00f8ses, n\u00e5r de indregnede bel\u00f8b realiseres eller tilbagef\u00f8res.", "index": 2}, {"tekst": "Indskud, udlodning og uddeling, der sker som led i kapitalfremskaffelse, tilbagef\u00f8rsel af indskudt kapital henholdsvis fordeling af overskud til virksomhedsdeltagerne, m\u00e5 ikke indregnes i resultatopg\u00f8relsen, men skal indregnes direkte p\u00e5 egenkapitalen.", "index": 3}, {"tekst": "Bestemmelsen i stk. 4 finder tilsvarende anvendelse p\u00e5 uddelinger til andre end ejerne, n\u00e5r uddelingen sker i henhold til virksomhedens vedt\u00e6gt.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 50.", "index": 22, "stk": [{"tekst": "Indt\u00e6gter og omkostninger, der hidr\u00f8rer fra aktiver og forpligtelser, hvis v\u00e6rdi er effektivt sikret af andre aktiver og forpligtelser, kan uanset forbudet mod modregning i \u00a7 13, stk. 1, nr. 8, modregnes med indt\u00e6gter og omkostninger, der hidr\u00f8rer fra sikringsdispositionerne.", "index": 0}, {"tekst": "Bruttov\u00e6rdien af de modregnede bel\u00f8b skal oplyses i noterne.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 51.", "index": 23, "stk": [{"tekst": "\u00c6ndrer virksomheden regnskabspraksis, skal de poster i \u00e5rsregnskabet, der ber\u00f8res heraf, \u00e6ndres i overensstemmelse med den nye praksis ved indregning af effekten af \u00e6ndringen direkte p\u00e5 egenkapitalen primo regnskabs\u00e5ret.", "index": 0}, {"tekst": "\u00c6ndrer virksomheden regnskabspraksis for at kunne opskrive aktiver efter \u00a7 41, stk. 1, skal der ske indregning direkte p\u00e5 egenkapitalen.", "index": 1}, {"tekst": "For virksomheder, som tidligere har aflagt \u00e5rsrapport efter et andet regels\u00e6t end denne lov, kan Erhvervsstyrelsen fasts\u00e6tte regler, der fraviger stk. 1 og 2, i det omfang det er n\u00f8dvendigt for at lette overgangen til anvendelse af denne lov.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 52.", "index": 24, "stk": [{"tekst": "\u00c6ndres bel\u00f8b, der blev indregnet for et tidligere regnskabs\u00e5r, som f\u00f8lge af et \u00e6ndret regnskabsm\u00e6ssigt sk\u00f8n, skal indvirkningen af \u00e6ndringen behandles p\u00e5 tilsvarende m\u00e5de som det oprindelige sk\u00f8n.", "index": 0}, {"tekst": "Indeholder \u00e5rsregnskabet vedr\u00f8rende tidligere regnskabs\u00e5r v\u00e6sentlige fejl, skal den bel\u00f8bsm\u00e6ssige effekt af korrektionen indregnes direkte p\u00e5 egenkapitalen primo regnskabs\u00e5ret, og sammenligningstallene for tidligere \u00e5r skal tilpasses.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 52 a.", "index": 25, "stk": [{"tekst": "Noter til \u00e5rsregnskabet skal pr\u00e6senteres i samme r\u00e6kkef\u00f8lge som de poster i resultatopg\u00f8relsen og balancen, de vedr\u00f8rer.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 8", "titel": "Oplysninger", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 53.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Der skal redeg\u00f8res for de indregningsmetoder og m\u00e5legrundlag (v\u00e6rdians\u00e6ttelsen), der er anvendt p\u00e5 po\u200ds\u00adterne i balance, resultatopg\u00f8relse, noter og ledelsesberetning.", "index": 0}, {"tekst": "Af redeg\u00f8relsen skal for de relevante poster i det mindste fremg\u00e5: Indregningsmetoderne og m\u00e5legrundlag for aktiver og forpligtelser, herunder om, hvorvidt renter indregnes i kostprisen, og efter hvilke metoder og grundlag der foretages op-, ned- og afskrivninger samt op- og ned\u00adre\u200dguleringer. Indregningsmetoderne og m\u00e5legrundlag for aktiver og forpligtelser, herunder om, hvorvidt renter indregnes i kostprisen, og efter hvilke metoder og grundlag der foretages op-, ned- og afskrivninger samt op- og ned\u00adre\u200dguleringer. De v\u00e6rdians\u00e6ttelsesmodeller og -teknikker, som er anvendt ved opg\u00f8relsen af dagsv\u00e6rdien, n\u00e5r aktiver eller forpligtelser m\u00e5les til dagsv\u00e6rdi, jf. \u00a7\u00a7 37-38, og dagsv\u00e6rdien ikke m\u00e5les p\u00e5 grundlag af observationer p\u00e5 et aktivt marked. De v\u00e6rdians\u00e6ttelsesmodeller og -teknikker, som er anvendt ved opg\u00f8relsen af dagsv\u00e6rdien, n\u00e5r aktiver eller forpligtelser m\u00e5les til dagsv\u00e6rdi, jf. \u00a7\u00a7 37-38, og dagsv\u00e6rdien ikke m\u00e5les p\u00e5 grundlag af observationer p\u00e5 et aktivt marked. Afskrivningsmetode, sk\u00f8n over restv\u00e6rdi og brugstid i forbindelse med afskrivning af anl\u00e6gsaktiver. Metoder for indregning og m\u00e5ling af nettooms\u00e6tning, uanset om virksomheden undlader at oplyse nettooms\u00e6tningen, jf. \u00a7 32. Metoderne for omregning fra fremmede valutaer til den valgte monet\u00e6re enhed. Metoderne efter \u00a7 50 for sikring af v\u00e6rdien af aktiver og forpligtelser samt metoderne for sikring af aktiver og forpligtelser, som virksomheden forventer at modtage henholdsvis p\u00e5tage sig. Indregningsmetoderne og m\u00e5legrundlag anvendt ved virksomhedssammenslutninger. Andelsvirksomheders behandling af efterbetaling fra og tilbagebetaling til andelshavere.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 54.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "\u00c6ndres regnskabsm\u00e6ssige sk\u00f8n, jf. \u00a7 52, skal de \u00e6ndrede sk\u00f8n forklares, ligesom den bel\u00f8bsm\u00e6ssige indvirkning p\u00e5 aktiver, passiver, den finansielle stilling og resultatet s\u00e5 vidt muligt skal oplyses.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 55.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Er sammens\u00e6tningen af virksomhedens aktiviteter \u00e6ndret i l\u00f8bet af regnskabs\u00e5ret, skal der gives oplysninger, der muligg\u00f8r en sammenligning af virksomheden \u00e5r for \u00e5r.", "index": 0}, {"tekst": "Kan bel\u00f8b for regnskabs\u00e5ret og det foreg\u00e5ende \u00e5r ikke sammenlignes, eller er bel\u00f8bene tilpasset, skal den manglende sammenlignelighed henholdsvis den foretagne tilpasning anf\u00f8res samt begrundes konkret og fyldestg\u00f8rende.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 55 a.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Virksomheden skal medtage en oversigt, som viser bev\u00e6gelser i dagsv\u00e6rdireserven, jf. \u00a7 49, stk. 3, i l\u00f8bet af regnskabs\u00e5ret.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 56.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 57.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 58.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "Opskriver virksomheden anl\u00e6gsaktiver, som ikke l\u00f8b\u00adende reguleres til dagsv\u00e6rdi efter \u00a7\u00a7 37-38, skal f\u00f8lgende oplyses: Den regnskabsm\u00e6ssige v\u00e6rdi i balancen, som ville have v\u00e6ret indregnet, hvis opskrivning efter \u00a7 41, stk. 1, ikke havde v\u00e6ret foretaget. Den regnskabsm\u00e6ssige v\u00e6rdi i balancen, som ville have v\u00e6ret indregnet, hvis opskrivning efter \u00a7 41, stk. 1, ikke havde v\u00e6ret foretaget. Om posten \u00bbReserve for opskrivning\u00ab under egenkapitalen: St\u00f8rrelsen primo regnskabs\u00e5ret, St\u00f8rrelsen primo regnskabs\u00e5ret, tilgang i l\u00f8bet af regnskabs\u00e5ret, \u00e5rets tilbagef\u00f8rsler af tidligere \u00e5rs opskrivninger, \u00e5rets afskrivninger, afgang i l\u00f8bet af regnskabs\u00e5ret og st\u00f8rrelsen ultimo regnskabs\u00e5ret. Indregning og m\u00e5ling af den skattem\u00e6ssige effekt af bev\u00e6gelserne i opskrivningsreserven, jf. nr. 2.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 58 a.", "index": 7, "stk": [{"tekst": "For hver kategori af aktiver eller forpligtelser, som m\u00e5les til dagsv\u00e6rdi, jf. \u00a7\u00a7 37-38, skal oplyses dagsv\u00e6rdien ultimo regnskabs\u00e5ret, dagsv\u00e6rdien ultimo regnskabs\u00e5ret, \u00e6ndringer af dagsv\u00e6rdien, der er indregnet direkte i resultatopg\u00f8relsen, og \u00e6ndringer, der er indregnet i dagsv\u00e6rdireserven, jf. \u00a7 49, stk. 3, under egenkapitalen.", "index": 0}, {"tekst": "M\u00e5les aktiver eller forpligtelser til dagsv\u00e6rdi, jf. \u00a7\u00a7 37-38, og m\u00e5les dagsv\u00e6rdien ikke p\u00e5 grundlag af observationer p\u00e5 et aktivt marked, skal der oplyses om de centrale foruds\u00e6tninger, som er anvendt ved beregningen.", "index": 1}, {"tekst": "Oplysningerne i stk. 2 kan gives samlet for en kategori eller en gruppe af aktiver eller forpligtelser, hvis de centrale foruds\u00e6tninger for dagsv\u00e6rdiberegningen i henholdsvis kategorien og gruppen af aktiver eller forpligtelser ikke afviger v\u00e6sentligt indbyrdes.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 58 b.", "index": 8, "stk": [{"tekst": "For afledte finansielle instrumenter, som l\u00f8bende m\u00e5les til dagsv\u00e6rdi, jf. \u00a7 37, stk. 1, skal der oplyses om omfanget og karakteren af instrumenterne samt v\u00e6sentlige betingelser, som kan f\u00e5 betydning for bel\u00f8bet, tidspunktet og sikkerheden for fremtidige pengestr\u00f8mme.", "index": 0}, {"tekst": "Oplysningerne i stk. 1 kan gives samlet for ensartede afledte finansielle instrumenter.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 58 c.", "index": 9, "stk": [{"tekst": "Virksomheden skal oplyse om de positive og negative forskelsbel\u00f8b, som konstateres ved f\u00f8rste indregning af kapitalandele efter \u00a7 43 a.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 59.", "index": 10, "stk": [{"tekst": "Indregner virksomheden renteomkostninger som en del af kostprisen for aktiver, skal \u00e5rets indregnede rentebel\u00f8b oplyses for hver post.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 60.", "index": 11, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 61.", "index": 12, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 62.", "index": 13, "stk": [{"tekst": "Andelsvirksomheder skal angive den samlede efterbetaling fra eller tilbagebetaling til andelshaverne.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 63.", "index": 14, "stk": [{"tekst": "Der skal oplyses om den del af virksomhedens samlede g\u00e6ld, der forfalder til betaling mere end 5 \u00e5r efter balancetidspunktet.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 64.", "index": 15, "stk": [{"tekst": "Virksomheden skal oplyse om den samlede st\u00f8rrelse af sine eventualforpligtelser, som ikke er indregnet i balancen, herunder kautions- og garantiforpligtelser.", "index": 0, "aendringer": [{"type": "change", "change": "Virksomheden skal oplyse om den samlede st\u00f8rrelse af sine eventualforpligtelser...", "dato": {"$date": "2024-05-22T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20240048030"}]}, {"tekst": "Har virksomheden stillet pant eller anden sikkerhed i aktiver, skal den oplyse dette og angive det samlede omfang af pants\u00e6tninger og sikkerhedsstillelser og angive den regnskabsm\u00e6ssige v\u00e6rdi af henholdsvis de pantsatte aktiver og de aktiver, der er stillet sikkerhed i.", "index": 1}, {"tekst": "Forpligtelser som n\u00e6vnt i stk. 1 og pants\u00e6tninger og sikkerhedsstillelser som n\u00e6vnt i stk. 2 over for henholdsvis tilknyttede og associerede virksomheder skal oplyses s\u00e6rskilt.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 65.", "index": 16, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 66.", "index": 17, "stk": [{"tekst": "Arabertalsposter, der er sammendraget for at fremme overskueligheden, skal anf\u00f8res s\u00e6rskilt i noterne.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 67.", "index": 18, "stk": [{"tekst": "Hvis et aktiv eller passiv henh\u00f8rer under flere poster i skemaerne, jf. bilag 2, skema 1 eller 2, skal dets forbindelse med andre poster oplyses i noterne eller i tilknytning til posterne.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 67 a.", "index": 19, "stk": [{"tekst": "Virksomheden skal oplyse om st\u00f8rrelsen og arten af indt\u00e6gts- eller omkostningsposter, som er s\u00e6rlige p\u00e5 grund af deres st\u00f8rrelse eller art. tilbagef\u00f8rsler af nedskrivninger p\u00e5 oms\u00e6tningsaktiver, tilbagef\u00f8rsler af nedskrivninger p\u00e5 oms\u00e6tningsaktiver, nedskrivninger p\u00e5 oms\u00e6tningsaktiver, som overstiger normale nedskrivninger, nedskrivninger p\u00e5 anl\u00e6gsaktiver og tilbagef\u00f8rsler af nedskrivninger p\u00e5 anl\u00e6gsaktiver.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 68.", "index": 20, "stk": [{"tekst": "Virksomheden skal angive det gennemsnitlige antal heltidsbesk\u00e6ftigede i regnskabs\u00e5ret.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 69.", "index": 21, "stk": [{"tekst": "Fonde, som er omfattet af lov om erhvervsdrivende fonde, skal give de i \u00a7 98 b n\u00e6vnte oplysninger.", "index": 0}, {"tekst": "Er fonden modervirksomhed i en koncern, som i henhold til \u00a7\u00a7 110 og 111 undlader at udarbejde koncer\u200dn\u00adregnskab, skal der i \u00e5rsregnskabet tillige gives oplysning om det samlede vederlag m.v., medlemmer af fondens bestyrelse og direktion modtager som ledelsesmedlem i andre virksomheder i koncernen.", "index": 1}, {"tekst": "Har der fundet transaktioner sted mellem fonden og dens n\u00e6rtst\u00e5ende parter, jf. \u00a7 98 c, stk. 2, skal fonden i \u00e5rsregnskabet oplyse om arten af forholdet mellem fonden og de n\u00e6rtst\u00e5ende parter og give de informationer om transaktioner og mellemv\u00e6render, der er n\u00f8dvendige for en forst\u00e5else af forholdets mulige p\u00e5virkning af \u00e5rsregnskabet. Transaktionernes art og bel\u00f8bsm\u00e6ssige st\u00f8rrelse. Transaktionernes art og bel\u00f8bsm\u00e6ssige st\u00f8rrelse. Den bel\u00f8bsm\u00e6ssige st\u00f8rrelse af mellemv\u00e6render og betingelser for disse. \u00c5rets nedskrivninger af tilgodehavender fra n\u00e6rtst\u00e5ende parter og den akkumulerede nedskrivning p\u00e5 eksisterende tilgodehavender.", "index": 2}, {"tekst": "Erhvervsstyrelsen kan fasts\u00e6tte yderligere regler om, at oplysninger ogs\u00e5 skal gives for andre vederlag eller honorarer, som et medlem af ledelsen, en administrator eller andre modtager for r\u00e5dgivning eller administration el.lign.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 70.", "index": 22, "stk": [{"tekst": "Er en erhvervsdrivende fond ved en vedt\u00e6gtsbestemmelse eller aftale knyttet til en erhvervsdrivende virksomhed eller en anden fond, skal der redeg\u00f8res herfor.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 71.", "index": 23, "stk": [{"tekst": "Virksomheden skal oplyse navn p\u00e5 og hjemsted for den modervirksomhed, der udarbejder koncernregnskab for den mindste koncern, hvori virksomheden indg\u00e5r som dattervirksomhed.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 72.", "index": 24, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 73.", "index": 25, "stk": [{"tekst": "Har en virksomhed et tilgodehavende hos medlemmer af ledelsen, skal virksomheden angive summen af disse tilgodehavender fordelt p\u00e5 hver ledelseskategori.", "index": 0}, {"tekst": "Stk. 1 finder tilsvarende anvendelse for sikkerhedsstillelser, der er sket for den n\u00e6vnte personkreds.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 74.", "index": 26, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 75.", "index": 27, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 76.", "index": 28, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 76 a.", "index": 29, "stk": [{"tekst": "Ledelsesberetningen skal beskrive virksomhedens v\u00e6sentligste aktiviteter og beskrive virksomhedens v\u00e6sentligste aktiviteter og redeg\u00f8re for eventuelle v\u00e6sentlige \u00e6ndringer i virksomhedens aktiviteter og \u00f8konomiske forhold.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 77.", "index": 30, "stk": [{"tekst": "Ejer en virksomhed egne kapitalandele, skal den oplyse antal og p\u00e5lydende v\u00e6rdi eller ved kapitalandele uden p\u00e5lydende v\u00e6rdi den bogf\u00f8rte pariv\u00e6rdi med angivelse af, hvilken procentdel virksomhedens beholdning af egne kapitalandele udg\u00f8r af virksomhedskapitalen, antal og p\u00e5lydende v\u00e6rdi eller ved kapitalandele uden p\u00e5lydende v\u00e6rdi den bogf\u00f8rte pariv\u00e6rdi med angivelse af, hvilken procentdel virksomhedens beholdning af egne kapitalandele udg\u00f8r af virksomhedskapitalen, antal og p\u00e5lydende v\u00e6rdi eller ved kapitalandele uden p\u00e5lydende v\u00e6rdi den bogf\u00f8rte pariv\u00e6rdi med angivelse af, hvilken procentdel virksomhedens beholdning af egne kapitalandele udg\u00f8r af virksomhedskapitalen, der er henholdsvis erhvervet og afh\u00e6ndet i regnskabs\u00e5ret, og st\u00f8rrelsen af den samlede henholdsvis k\u00f8besum og salgssum og \u00e5rsager til erhvervelser af egne kapitalandele i regnskabs\u00e5ret.", "index": 0}, {"tekst": "Stk. 1 g\u00e6lder tilsvarende for egne kapitalandele, virksomheden har erhvervet til sikkerhed.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 77 a.", "index": 31, "stk": [{"tekst": "Fonde, som er omfattet af lov om erhvervsdrivende fonde, skal medtage bestyrelsens redeg\u00f8relse for god fondsledelse, jf. \u00a7 60 i lov om erhvervsdrivende fonde.", "index": 0}, {"tekst": "Erhvervsstyrelsen kan bestemme, at redeg\u00f8relsen efter stk. 1 ikke skal medtages i ledelsesberetningen eller noterne, hvis ledelsesberetningen eller noterne indeholder en henvisning til fondens hjemmeside, hvor redeg\u00f8relsen er offentliggjort.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 77 b.", "index": 32, "stk": [{"tekst": "Fonde, som er omfattet af lov om erhvervsdrivende fonde, skal medtage en redeg\u00f8relse for fondens uddelingspolitik.", "index": 0}, {"tekst": "Erhvervsstyrelsen kan bestemme, at redeg\u00f8relsen efter stk. 1 ikke skal medtages i ledelsesberetningen eller noterne, hvis ledelsesberetningen eller noterne indeholder en henvisning til fondens hjemmeside, hvor redeg\u00f8relsen er offentliggjort.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 77 c.", "index": 33, "stk": [{"tekst": "Fonde, som i henhold til \u00a7 41 i lov om erhvervsdrivende fonde er forpligtet til at opstille m\u00e5ltal for andelen af det underrepr\u00e6senterede k\u00f8n og udarbejde en politik for at \u00f8ge andelen af det underrepr\u00e6senterede k\u00f8n, skal medtage de oplysninger, der er n\u00e6vnt i \u00a7 99 b i ledelsesberetningen.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 9", "titel": "Udarbejdelse af \u00e5rsrapport", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 78.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "En virksomhed, der er omfattet af regnskabsklasse C, skal udarbejde en \u00e5rsrapport, der i det mindste best\u00e5r af en ledelsesp\u00e5tegning, jf. dog \u00a7 9 a, stk. 1, balance, resultatopg\u00f8relse, egenkapitalopg\u00f8relse, pengestr\u00f8msopg\u00f8relse, noter og en ledelsesberetning.", "index": 0}, {"tekst": "Er der afgivet en revisionsp\u00e5tegning eller anden erkl\u00e6ring til \u00e5rsrapporten, jf. \u00a7\u00a7 135 og 135 c, skal revisionsp\u00e5tegningen og erkl\u00e6ringen indg\u00e5 i \u00e5rsrapporten.", "index": 1}, {"tekst": "\u00a7\u00a7 11-17, \u00a7 19, stk. 1, 2 og 4, \u00a7 20, stk. 2, \u00a7\u00a7 23-29 og 32-39, \u00a7 40, 1. og 3. pkt., \u00a7\u00a7 41-43 a, \u00a7 44, stk. 1 og 3, og \u00a7\u00a7 45-64, 66-70, 73, 77-77 b, 78 a og 80-101 finder anvendelse.", "index": 2}, {"tekst": "Kommer regler i \u00a7\u00a7 23-29 og 32-39, \u00a7 40, 1. og 3. pkt., \u00a7\u00a7 41-43 a, \u00a7 44, stk. 1 og 3, og \u00a7\u00a7 45-64, 66-70, 73, 77-77 b og 78 a i strid med regler i \u00a7\u00a7 80-101, har reglerne i \u00a7\u00a7 80-101 forrang.", "index": 3}, {"tekst": "\u00d8nsker en virksomhed at afl\u00e6gge \u00e5rsrapport efter de internationale regnskabsstandarder, finder \u00a7 137 og regler fastsat i medf\u00f8r af \u00a7 137 a anvendelse.", "index": 4}, {"tekst": "Hvis en modervirksomheds oplysninger er de samme som koncernens oplysninger, kan modervirksomheden undlade at give oplysningerne i sit eget \u00e5rsregnskab og ledelsesberetning.", "index": 5}, {"tekst": "F\u00f8rste gang en virksomhed, der har v\u00e6ret omfattet af regnskabsklasse A eller B, eller som er oph\u00f8rt med at anvende \u00a7 78 a, afl\u00e6gger \u00e5rsrapport efter reglerne i regnskabsklasse C, kan virksomheden benytte sig af f\u00f8lgende lempelser: Ved indregning af omkostninger, der kun indirekte kan henf\u00f8res til fremstillede varebeholdninger, jf. \u00a7 82, kan virksomheden n\u00f8jes med at till\u00e6gge disse indirekte omkostninger til varebeholdninger, der fremstilles fra og med regnskabs\u00e5ret. Ved indregning af omkostninger, der kun indirekte kan henf\u00f8res til fremstillede varebeholdninger, jf. \u00a7 82, kan virksomheden n\u00f8jes med at till\u00e6gge disse indirekte omkostninger til varebeholdninger, der fremstilles fra og med regnskabs\u00e5ret. Indregning af immaterielle aktiver i form af udviklingsprojekter, jf. \u00a7 83, kan ske s\u00e5ledes, at alene forhold, der opst\u00e5r fra og med regnskabs\u00e5ret, indg\u00e5r. Indregning af aktiver, der ikke ejes af virksomheden, jf. \u00a7 83 a, kan ske s\u00e5ledes, at alene forhold, der opst\u00e5r fra og med regnskabs\u00e5ret, indg\u00e5r. Indregning efter produktionsmetoden, jf. \u00a7 83 b, kan ske s\u00e5ledes, at alene forhold, der opst\u00e5r fra og med regnskabs\u00e5ret, indg\u00e5r. For de poster i \u00e5rsregnskabet, som p\u00e5virkes af \u00e6ndringer i indregningsmetoder og m\u00e5legrundlag, kan sammenligningstal efter \u00a7 24, for perioder, der ligger f\u00f8r regnskabs\u00e5ret, opg\u00f8res efter de hidtil anvendte metoder.", "index": 6}]}, {"nummer": "\u00a7 78 a.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Dattervirksomheder, der i henhold til \u00a7 7 er mellemstore virksomheder, kan uanset \u00a7 7, stk. 1, nr. 3, v\u00e6lge at afl\u00e6gge \u00e5rsrapport efter bestemmelserne for regnskabsklasse B, jf. afsnit III, bortset fra bestemmelserne i \u00a7\u00a7 22 a og 22 b, hvis dattervirksomhedens regnskab indg\u00e5r ved fuld konsolidering i et koncernregnskab, der er aflagt af en modervirksomhed, dattervirksomhedens regnskab indg\u00e5r ved fuld konsolidering i et koncernregnskab, der er aflagt af en modervirksomhed, modervirksomheden henh\u00f8rer under lovgivningen i et EU-/E\u00d8S-land, koncernregnskabet er udarbejdet efter reglerne i denne lov eller, hvis den p\u00e5g\u00e6ldende modervirksomhed er udenlandsk, efter reglerne i Europa-Parlamentets og R\u00e5dets direktiv 2013/34/EU med senere \u00e6ndringer og det er revideret og offentliggjort efter de n\u00e6vnte regler, alle dattervirksomhedens virksomhedsdeltagere har erkl\u00e6ret sig indforst\u00e5et med fremgangsm\u00e5den for det p\u00e5g\u00e6ldende regnskabs\u00e5r, modervirksomheden har erkl\u00e6ret, at den indest\u00e5r for dattervirksomhedens eksisterende forpligtelser og forpligtelser, som opst\u00e5r i perioden, indtil dattervirksomheden har indsendt \u00e5rsrapport for et senere regnskabs\u00e5r, hvor undtagelsen ikke er anvendt, og denne \u00e5rsrapport er modtaget og offentliggjort efter reglerne i kapitel 19 og 20 og det oplyses i s\u00e5vel dattervirksomhedens \u00e5rsrapport som i det omhandlede koncernregnskab, at dattervirksomheden har aflagt \u00e5rsrapport under henvisning til denne paragraf.", "index": 0}, {"tekst": "Dattervirksomheder, der anvender undtagelsen i stk. 1, kan lade revisionen af \u00e5rsregnskabet og et eventuelt koncernregnskab udf\u00f8re efter Erhvervsstyrelsens erkl\u00e6ringsstandard for sm\u00e5 virksomheder, jf. \u00a7 135, stk. 1, 2. pkt.", "index": 1}, {"tekst": "Dattervirksomheder, der anvender undtagelsen i stk. 1, skal indsende deres \u00e5rsrapport sammen med de i \u00a7 146 a n\u00e6vnte dokumenter.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 79.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 80.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Virksomheden skal i en linje i henholdsvis resulta\u200dt\u00adopg\u00f8relsen og balancen s\u00e6rskilt pr\u00e6sentere de aktiviteter, der i henhold til en samlet plan skal afh\u00e6ndes, lukkes eller opgives, medmindre de ikke kan udskilles fra de \u00f8vrige aktiviteter.", "index": 0}, {"tekst": "De poster, som er sammendraget i en linje i henholdsvis resultatopg\u00f8relsen og balancen efter stk. 1, skal specificeres i noterne.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 81.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "\u00a7 32 om undtagelser for oplysning om nettooms\u00e6tning m.v. g\u00e6lder ikke for store virksomheder.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 10", "titel": "Indregning og m\u00e5ling", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 82.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Virksomheden skal i kostprisen for de varebeholdninger, den har fremstillet, indregne de omkostninger, der indirekte kan henf\u00f8res til varebeholdninger, hvis omkostningerne vedr\u00f8rer fremstillingsperioden.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 83.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Store virksomheder skal indregne udviklingsprojekter, der tilsigter at udvikle et bestemt produkt eller en bestemt proces, som virksomheden har til hensigt at fremstille henholdsvis benytte i produktionen.", "index": 0}, {"tekst": "Indregnes udviklingsprojekter, jf. stk. 1, skal et bel\u00f8b svarende til de indregnede udviklingsomkostninger indregnes direkte i posten \u00bbReserve for udviklingsomkostninger\u00ab under egenkapitalen.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 83 a.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Virksomheden skal indregne alle aktiver, som opfylder definitionen p\u00e5 aktiver i bilag l, C, nr. 1, uanset om virksomheden har ejendomsretten over aktivet.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 83 b.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Undtagelsen i \u00a7 49, stk. 1, 2. pkt., finder ikke anvendelse for virksomheder omfattet af regnskabsklasse C.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 84.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 85.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 86.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "I pengestr\u00f8msopg\u00f8relsen skal ind- og udbetalinger indregnes p\u00e5 betalingstidspunktet, uanset hvorn\u00e5r indregningen sker i resultatopg\u00f8relsen eller balancen.", "index": 0}, {"tekst": "Pengestr\u00f8msopg\u00f8relsen skal i det mindste vise periodens pengestr\u00f8mme fordelt p\u00e5 drifts-, investerings- og finansieringsaktiviteterne.", "index": 1}, {"tekst": "De tilsvarende bel\u00f8b for posterne i det foreg\u00e5ende regnskabs\u00e5r skal anf\u00f8res.", "index": 2}, {"tekst": "En virksomhed kan undlade selv at udarbejde en pengestr\u00f8msopg\u00f8relse, hvis denne er indeholdt i en pengestr\u00f8msopg\u00f8relse for koncernen.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 86 a.", "index": 7, "stk": [{"tekst": "Egenkapitalopg\u00f8relsen skal for hver post oplyse st\u00f8rrelsen primo regnskabs\u00e5ret, st\u00f8rrelsen primo regnskabs\u00e5ret, tilgang i l\u00f8bet af regnskabs\u00e5ret, afgang i l\u00f8bet af regnskabs\u00e5ret og st\u00f8rrelsen ultimo regnskabs\u00e5ret.", "index": 0}, {"tekst": "Indholdet af \u00e5rets bev\u00e6gelser p\u00e5 egenkapitalopg\u00f8relsen skal fremg\u00e5 af ben\u00e6vnelsen eller af noterne.", "index": 1}, {"tekst": "I opg\u00f8relsen efter stk. 1 skal s\u00e6rskilt fremg\u00e5 til- og afgange i posterne \u00bbReserve for opskrivninger\u00ab og \u00bbReserve for udviklingsomkostninger\u00ab samt bel\u00f8b, som indregnes direkte p\u00e5 egenkapitalen i henhold til \u00a7 49, stk. 2, nr. 3 og 4.", "index": 2}, {"tekst": "Ledelsens forslag til beslutning om anvendelse af overskud eller d\u00e6kning af underskud skal fremg\u00e5 af opg\u00f8relsen.", "index": 3}]}]}, {"nummer": "Kapitel 11", "titel": "Oplysninger", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 87.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Ud over de i \u00a7 53 kr\u00e6vede oplysninger skal redeg\u00f8relsen for anvendt regnskabspraksis indeholde oplysning om indregningsmetoder og m\u00e5legrundlag for pengestr\u00f8msopg\u00f8relsen, herunder oplysning om, hvad virksomheden henregner til likvider.", "index": 0}, {"tekst": "Virksomheden skal i ledelsesberetningen oplyse om de anvendte metoder til opg\u00f8relse af de n\u00f8gletal, der indg\u00e5r i ledelsesberetningen.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 87 a.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Best\u00e5r virksomhedskapitalen i et kapitalselskab af flere klasser, skal disse specificeres, jf. stk. 2 og 3.", "index": 0}, {"tekst": "Antallet af aktier eller anparter og deres p\u00e5lydende v\u00e6rdi skal angives for hver klasse.", "index": 1}, {"tekst": "For aktieselskaber og partnerselskaber skal angives antal og p\u00e5lydende v\u00e6rdi eller ved kapitalandele uden p\u00e5lydende v\u00e6rdi den bogf\u00f8rte pariv\u00e6rdi.", "index": 2}, {"tekst": "Er der i et aktieselskab, anpartsselskab eller partnerselskab tegnet nye kapitalandele i regnskabs\u00e5ret, skal antallet og den p\u00e5lydende v\u00e6rdi eller ved kapitalandele uden p\u00e5lydende v\u00e6rdi den bogf\u00f8rte pariv\u00e6rdi oplyses.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 88.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "For hver post under anl\u00e6gsaktiver skal kostpris, opskrivninger samt ned- og afskrivninger oplyses s\u00e5ledes: Kostprisen: Kostprisen: Kostprisen ved det foreg\u00e5ende regnskabs\u00e5rs slutning uden op-, ned- og afskrivninger, Kostprisen ved det foreg\u00e5ende regnskabs\u00e5rs slutning uden op-, ned- og afskrivninger, tilgang i \u00e5rets l\u00f8b, herunder forbedringer, afgang i \u00e5rets l\u00f8b, overf\u00f8rsler i \u00e5rets l\u00f8b til andre poster og den samlede kostpris p\u00e5 balancetidspunktet. Opskrivninger: Opskrivninger ved det foreg\u00e5ende regnskabs\u00e5rs slutning, Opskrivninger ved det foreg\u00e5ende regnskabs\u00e5rs slutning, \u00e5rets opskrivninger, \u00e5rets tilbagef\u00f8rsler af tidligere \u00e5rs opskrivninger og de samlede opskrivninger p\u00e5 balancetidspunktet. Ned- og afskrivninger: Ned- og afskrivninger ved det foreg\u00e5ende regnskabs\u00e5rs slutning, Ned- og afskrivninger ved det foreg\u00e5ende regnskabs\u00e5rs slutning, \u00e5rets nedskrivninger, \u00e5rets afskrivninger, \u00e5rets ned- og afskrivninger p\u00e5 afh\u00e6ndede og udrangerede aktiver, \u00e5rets tilbagef\u00f8rsler af tidligere \u00e5rs nedskrivninger samt tilbagef\u00f8rsel af de samlede af- og nedskrivninger p\u00e5 aktiver, der i \u00e5ret er afh\u00e6ndet eller udg\u00e5et af driften, og de samlede af- og nedskrivninger p\u00e5 balancetidspunktet.", "index": 0}, {"tekst": "Stk. 1 finder med de forn\u00f8dne tilpasninger anvendelse for hver post under anl\u00e6gsaktiver der, m\u00e5les til dagsv\u00e6rdi efter \u00a7\u00a7 37-38 eller til indre v\u00e6rdi efter \u00a7 43 a.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 88 a.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Virksomheden skal oplyse om de s\u00e6rlige foruds\u00e6tninger, som ligger til grund for indregning og m\u00e5ling af udviklingsprojekter og skatteaktiver.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 88 b.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Har virksomheden finansielle anl\u00e6gsaktiver, der m\u00e5les til kostpris, hvor de p\u00e5g\u00e6ldende aktiver er indregnet til en h\u00f8jere v\u00e6rdi end dagsv\u00e6rdien, skal virksomheden give oplysning om aktivernes dagsv\u00e6rdi, den indregnede v\u00e6rdi og \u00e5rsagen til, at der ikke er foretaget nedskrivninger.", "index": 0}, {"tekst": "Oplysningerne kan gives samlet for ensartede grupper af anl\u00e6gsaktiver.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 89.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "Virksomheden skal forklare de periodeafgr\u00e6nsningsposter, der indg\u00e5r som aktiver i balancen, jf. \u00a7 27, stk. 1.", "index": 0}, {"tekst": "Afviger en varebeholdnings genanskaffelsesv\u00e6rdi fra kostprisen opgjort i overensstemmelse med \u00a7\u00a7 44, 45 og 82, skal virksomheden for hver post oplyse forskelsbel\u00f8bet.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 90.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 90 a.", "index": 7, "stk": [{"tekst": "Virksomheden skal oplyse, hvilke indregnede aktiver der ikke ejes af virksomheden, og med hvilken v\u00e6rdi de er indregnet, jf. \u00a7 83 a.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 90 b.", "index": 8, "stk": [{"tekst": "Store virksomheder skal oplyse karakteren og v\u00e6rdien af virksomhedens eventualaktiver.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 91.", "index": 9, "stk": [{"tekst": "Virksomheden skal forklare periodeafgr\u00e6nsningsposter, der indg\u00e5r som forpligtelser i balancen, jf. \u00a7 27, stk. 2, og periodeafgr\u00e6nsningsposter, der indg\u00e5r som forpligtelser i balancen, jf. \u00a7 27, stk. 2, og hensatte forpligtelser, jf. \u00a7 47.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 92.", "index": 10, "stk": [{"tekst": "For hver post under g\u00e6ldsforpligtelser skal der gives oplysning om den del, der forfalder til betaling mere end 5 \u00e5r efter balancetidspunktet.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 93.", "index": 11, "stk": [{"tekst": "Har virksomheden optaget l\u00e5n mod udstedelse af konvertible g\u00e6ldsbreve, skal der for hvert l\u00e5n angives det udest\u00e5ende bel\u00f8b, ombytningskursen, den fastsatte frist for ombytning til kapitalandele og eventuelle \u00f8vrige rettigheder, som er knyttet hertil.", "index": 0}, {"tekst": "Stk. 1, 1. pkt., finder tilsvarende anvendelse p\u00e5 \u00f8vrige rettigheder udstedt af virksomheden, som vil kunne medf\u00f8re afgang af eksisterende eller udstedelse af nye kapitalandele i virksomheden.", "index": 1}, {"tekst": "Har en kreditor tilkendegivet at ville tr\u00e6de tilbage til fordel for alle virksomhedens andre kreditorer med henblik p\u00e5 d\u00e6kning for deres tilgodehavender i virksomheden, skal der for hver forpligtelse, som er omfattet af tilbagetr\u00e6delsen, oplyses det udest\u00e5ende bel\u00f8b, tidspunktet for forfald og eventuelle s\u00e6rlige vilk\u00e5r for tilbagetr\u00e6delsen.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 93 a.", "index": 12, "stk": [{"tekst": "For udskudt skat, jf. \u00a7 47, skal i det mindste oplyses om bel\u00f8bet ved foreg\u00e5ende regnskabs\u00e5rs slutning, ved foreg\u00e5ende regnskabs\u00e5rs slutning, indregnet i resultatopg\u00f8relsen i regnskabs\u00e5ret, indregnet direkte p\u00e5 egenkapitalen i regnskabs\u00e5ret og p\u00e5 balancetidspunktet.", "index": 0}, {"tekst": "En virksomhed omfattet af undtagelsen i \u00a7 33, stk. 3, og \u00a7 47, stk. 3, skal oplyse herom og om den ekstraskat, som i \u00e5ret er betalt som f\u00f8lge af minimumsbeskatningsloven eller et andet lands tilsvarende regler.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 94.", "index": 13, "stk": [{"tekst": "Har virksomheden stillet pant eller anden sikkerhed i aktiver, skal den angive omfanget af pants\u00e6tningerne og de pantsatte aktivers regnskabsm\u00e6ssige v\u00e6rdi, specificeret for de enkelte poster.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 94 a.", "index": 14, "stk": [{"tekst": "Virksomheden skal oplyse om arrangementer, som ikke er indregnet i balancen, herunder anvendelse af virksomheder eller aktiviteter til et specielt \u00f8konomisk, juridisk, skatte- eller regnskabsm\u00e6ssigt form\u00e5l, hvis oplysning herom er n\u00f8dvendig for bed\u00f8mmelsen af virksomhedens finansielle stilling.", "index": 0}, {"tekst": "Oplysningerne efter stk. 1 skal omfatte karakteren af og det forretningsm\u00e6ssige form\u00e5l med arrangementerne.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 94 b.", "index": 15, "stk": [{"tekst": "Oplysningerne om eventualforpligtelser, jf. \u00a7 64, stk. 1, skal gives s\u00e6rskilt for kautions- og garantiforpligtelser samt andre eventualforpligtelser, som ikke er indregnet i balancen.", "index": 0}, {"tekst": "For leasingaftaler, der oplyses i overensstemmelse med \u00a7 64, stk. 1, skal forpligtelserne i henhold til aftalerne oplyses s\u00e6rskilt, medmindre forpligtelserne er indregnet i balancen.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 95.", "index": 16, "stk": [{"tekst": "Virksomheden skal redeg\u00f8re for indt\u00e6gter og omkostninger, der hidr\u00f8rer fra \u00e6ndring af regnskabsm\u00e6ssigt sk\u00f8n, jf. \u00a7 52.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 95 a.", "index": 17, "stk": [{"tekst": "Virksomheden skal oplyse om ledelsens forslag til beslutning om anvendelse af virksomhedens overskud eller d\u00e6kning af underskud.", "index": 0}, {"tekst": "Er der foretaget udlodning af ekstraordin\u00e6rt udbytte i regnskabs\u00e5ret, skal dette oplyses.", "index": 1}, {"tekst": "Afgivelsen af oplysningerne efter stk. 1 og 2 fritager virksomheden for at give de i \u00a7 31 kr\u00e6vede oplysninger.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 96.", "index": 18, "stk": [{"tekst": "Store virksomheder skal oplyse nettooms\u00e6tningens fordeling p\u00e5 aktiviteter og p\u00e5 geografiske markeder, hvis disse henholdsvis aktiviteter og markeder afviger betydeligt indbyrdes med hensyn til tilrettel\u00e6ggelsen af salget af varer og tjenesteydelser.", "index": 0}, {"tekst": "En stor virksomhed skal angive det samlede honorar for regnskabs\u00e5ret til den revisionsvirksomhed, der udf\u00f8rer den lovpligtige revision, og til revisionsvirksomhedens dattervirksomheder.", "index": 1}, {"tekst": "En virksomhed kan undlade at give oplysningerne efter stk. 2, hvis virksomhedens regnskab ved fuld konsolidering indg\u00e5r i et koncernregnskab, hvori oplysningen gives for koncernen som helhed, og koncernregnskabet er udarbejdet af en modervirksomhed, der henh\u00f8rer under lovgivningen i et EU/E\u00d8S-land.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 97.", "index": 19, "stk": [{"tekst": "Virksomheden skal s\u00e6rskilt angive den samlede sikkerhedsstillelse, jf. \u00a7 94, for eventuelle dattervirksomheder og den samlede sikkerhedsstillelse for eventuelle andre tilknyttede virksomheder.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 97 a.", "index": 20, "stk": [{"tekst": "Virksomheden skal oplyse navn p\u00e5, hjemsted og retsform for hver kapitalinteresse, dattervirksomhed og associeret virksomhed og for hvert interessent- eller kommanditselskab, i hvilket virksomheden er interessent eller komplementar.", "index": 0}, {"tekst": "Virksomheden skal endvidere for hver kapitalinteresse, dattervirksomhed og associeret virksomhed oplyse, hvor stor en andel virksomheden ejer, og hvor stor en andel virksomheden ejer, og st\u00f8rrelsen af egenkapitalen og resultatet if\u00f8lge den senest godkendte \u00e5rsrapport.", "index": 1}, {"tekst": "Oplysningerne i stk. 2, nr. 2, kan undlades, hvis den p\u00e5g\u00e6ldende kapitalinteresse eller associerede virksomhed ikke offentligg\u00f8r en \u00e5rsrapport, den p\u00e5g\u00e6ldende kapitalinteresse eller associerede virksomhed ikke offentligg\u00f8r en \u00e5rsrapport, den p\u00e5g\u00e6ldende dattervirksomheds eller associerede virksomheds regnskab indg\u00e5r ved konsolidering i virksomhedens koncernregnskab eller virksomheden indregner kapitalandelene i den p\u00e5g\u00e6ldende kapitalinteresse, dattervirksomhed eller associerede virksomhed til dennes regnskabsm\u00e6ssige indre v\u00e6rdi.", "index": 2}, {"tekst": "Oplysningerne i stk. 1 kan udelades, hvis de kan volde betydelig skade for virksomheden selv eller de i stk. 1 omhandlede virksomheder.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 97 b.", "index": 21, "stk": [{"tekst": "Virksomheden skal oplyse navn p\u00e5 og hjemsted for de modervirksomheder, der udarbejder koncernregnskab for den henholdsvis st\u00f8rste og mindste koncern, hvori virksomheden indg\u00e5r som dattervirksomhed.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 98.", "index": 22, "stk": [{"tekst": "Virksomheden skal give oplysninger efter \u00a7 77 for kapitalandele i virksomheden, der besiddes af dattervirksomhederne til eje eller sikkerhed, eller som er erhvervet eller afh\u00e6ndet af dattervirksomhederne i regnskabs\u00e5ret.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 98 a.", "index": 23, "stk": [{"tekst": "Virksomhedens personaleomkostninger skal specificeres i l\u00f8nninger, pensioner og andre omkostninger til social sikring, medmindre dette fremg\u00e5r af resultatopg\u00f8relsen.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 98 b.", "index": 24, "stk": [{"tekst": "Virksomheden skal angive det samlede veder\u200dlag m.v. for regnskabs\u00e5ret til nuv\u00e6rende og forhenv\u00e6rende medlemmer af ledelsen for deres funktion fordelt p\u00e5 hvert ledelsesorgan samt, hvor der ikke er udpeget et ledelsesorgan, for ejerne.", "index": 0}, {"tekst": "De tilsvarende oplysninger og bel\u00f8b for det foreg\u00e5ende regnskabs\u00e5r skal angives.", "index": 1}, {"tekst": "Hvis oplysninger efter stk. 1 vil f\u00f8re til, at der vises bel\u00f8b for et enkelt medlem af en ledelseskategori, kan bel\u00f8bene i stedet angives samlet for to kategorier eller angives samlet for to kategorier eller udelades, hvis kun \u00e9n kategori modtager vederlag m.v., pension eller s\u00e6rligt incitamentsprogram.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 98 c.", "index": 25, "stk": [{"tekst": "Har der fundet transaktioner sted mellem virksomheden og dens n\u00e6rtst\u00e5ende parter, jf. stk. 2, skal virksomheden oplyse om arten af forholdet mellem virksomheden og de n\u00e6rtst\u00e5ende parter og give de oplysninger om transaktioner og mellemv\u00e6render, der er n\u00f8dvendige for en forst\u00e5else af forholdets mulige p\u00e5virkning af \u00e5rsregnskabet. transaktionernes art og bel\u00f8bsm\u00e6ssige st\u00f8rrelse, transaktionernes art og bel\u00f8bsm\u00e6ssige st\u00f8rrelse, den bel\u00f8bsm\u00e6ssige st\u00f8rrelse af mellemv\u00e6render og betingelserne for disse, \u00e5rets nedskrivninger af tilgodehavender fra n\u00e6rtst\u00e5ende parter og den akkumulerede nedskrivning p\u00e5 eksisterende tilgodehavender.", "index": 0}, {"tekst": "N\u00e6rtst\u00e5ende parter defineres i overensstemmelse med definitionen i den internationale regnskabsstandard IAS 24, s\u00e5ledes som denne er vedtaget af Kommissionen i overensstemmelse med Europa-Parlamentets og R\u00e5dets forordning om anvendelse af internationale regnskabsstandarder, samt efterf\u00f8lgende \u00e6ndringer i definitionen, som vedtages af Kommissionen i overensstemmelse med den n\u00e6vnte forordning.", "index": 1}, {"tekst": "De i stk. 1 n\u00e6vnte oplysninger kan undlades, hvis transaktionerne er indg\u00e5et imellem virksomheden og en eller flere af virksomhedens helejede dattervirksomheder.", "index": 2}, {"tekst": "Oplysninger om individuelle transaktioner efter stk. 1 kan grupperes efter deres karakter, medmindre s\u00e6rskilte oplysninger er n\u00f8dvendige for at forst\u00e5 virkningerne af transaktioner med n\u00e6rtst\u00e5ende parter for virksomhedens finansielle stilling.", "index": 3}, {"tekst": "Stk. 1, 3 og 4 finder ikke anvendelse p\u00e5 fonde, som er omfattet af lov om erhvervsdrivende fonde.", "index": 4}, {"tekst": "Oplysningerne efter stk. 1 kan begr\u00e6nses til at omfatte transaktioner, som ikke er gennemf\u00f8rt p\u00e5 normale markedsvilk\u00e5r.", "index": 5}]}, {"nummer": "\u00a7 98 d.", "index": 26, "stk": [{"tekst": "Der skal gives en beskrivelse af arten af betydningsfulde h\u00e6ndelser, som er indtruffet efter regnskabs\u00e5rets udl\u00f8b, og den finansielle virkning heraf.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 99.", "index": 27, "stk": [{"tekst": "Ledelsesberetningen skal beskrive virksomhedens v\u00e6sentligste aktiviteter, beskrive virksomhedens v\u00e6sentligste aktiviteter, beskrive eventuel usikkerhed ved indregning eller m\u00e5ling, s\u00e5 vidt muligt med angivelse af bel\u00f8b, beskrive us\u00e6dvanlige forhold, der kan have p\u00e5virket indregningen eller m\u00e5lingen, s\u00e5 vidt muligt med angivelse af bel\u00f8b, redeg\u00f8re for udviklingen i virksomhedens aktiviteter og \u00f8konomiske forhold, beskrive virksomhedens forventede udvikling, herunder s\u00e6rlige foruds\u00e6tninger og usikre faktorer, som ledelsen har lagt til grund for beskrivelsen, beskrive forsknings- og udviklingsaktiviteter i eller for virksomheden og omtale filialer i udlandet.", "index": 0, "aendringer": [{"type": "removal", "change": "Oph\u00e6ves.", "dato": {"$date": "2024-05-22T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20240048030"}]}, {"tekst": "Store virksomheder skal i ledelsesberetningen medtage oplysninger om immaterielle n\u00f8gleressourcer og redeg\u00f8re for, hvordan virksomhedens forretningsmodel grundl\u00e6ggende afh\u00e6nger af s\u00e5danne immaterielle n\u00f8gleressourcer, og hvorledes disse ressourcer er en kilde til v\u00e6rdiskabelse for virksomheden.", "index": 1, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "Store virksomheder skal i ledelsesberetningen medtage oplysninger om immaterielle n\u00f8gleressourcer...", "dato": {"$date": "2024-05-22T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20240048030"}]}, {"tekst": "Er det v\u00e6sentligt for at vurdere virksomhedens aktiver, forpligtelser, finansielle stilling og resultat, skal ledelsesberetningen i forhold til virksomhedens anvendelse af finansielle instrumenter beskrive virksomhedens m\u00e5l og politikker for styring af finansielle risici, herunder virksomhedens politik for sikring for alle st\u00f8rre grupper af forventede fremtidige transaktioner, for hvilke der anvendes sikring, og virksomhedens m\u00e5l og politikker for styring af finansielle risici, herunder virksomhedens politik for sikring for alle st\u00f8rre grupper af forventede fremtidige transaktioner, for hvilke der anvendes sikring, og virksomhedens risikoeksponering i forbindelse med mulige \u00e6ndringer i priser, kreditv\u00e6rdighed, likviditet og pengestr\u00f8mme.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 99 a.", "index": 28, "stk": [{"tekst": "Store virksomheder skal i ledelsesberetningen medtage en b\u00e6redygtighedsrapportering.", "index": 0}, {"tekst": "Oplysninger n\u00e6vnt i stk. 1, 2. pkt., skal omfatte f\u00f8lgende, jf. dog stk. 5: En kort beskrivelse af virksomhedens forretningsmodel og -strategi, herunder En kort beskrivelse af virksomhedens forretningsmodel og -strategi, herunder virksomhedens forretningsmodel og -strategis modstandsdygtighed over for risici i forbindelse med b\u00e6redygtighedssp\u00f8rgsm\u00e5l, virksomhedens forretningsmodel og -strategis modstandsdygtighed over for risici i forbindelse med b\u00e6redygtighedssp\u00f8rgsm\u00e5l, virksomhedens muligheder vedr\u00f8rende b\u00e6redygtighedssp\u00f8rgsm\u00e5l, virksomhedens planer, herunder gennemf\u00f8relsestiltag og hertil h\u00f8rende finansierings- og investeringsplaner for at sikre, at dens forretningsmodel og -strategi er forenelige med Parisaftalen inden for rammerne af De Forenede Nationers rammekonvention om klima\u00e6ndringer vedtaget den 12. december 2015 og med m\u00e5let om at opn\u00e5 klimaneutralitet senest i 2050 som fastsat i Europa-Parlamentets og R\u00e5dets forordning om fastl\u00e6ggelse af rammerne for at opn\u00e5 klimaneutralitet og, hvor det er relevant, virksomhedens eksponering for kul-, olie- og gasrelaterede aktiviteter, hvordan virksomhedens forretningsmodel og -strategi tager hensyn til virksomhedens interessenters interesser og til virksomhedens indvirkning p\u00e5 b\u00e6redygtighedssp\u00f8rgsm\u00e5l, og hvordan virksomhedens strategi er blevet gennemf\u00f8rt med hensyn til b\u00e6redygtighedssp\u00f8rgsm\u00e5l. En beskrivelse af de tidsf\u00e6stede m\u00e5l vedr\u00f8rende b\u00e6redygtighed, som virksomheden har fastsat, herunder, hvor det er relevant, absolutte m\u00e5l for reduktion af drivhusgasemission i hvert fald for 2030 og 2050, en beskrivelse af virksomhedens fremskridt med hensyn til at n\u00e5 disse m\u00e5l og en tilkendegivelse af, hvorvidt virksomhedens m\u00e5l vedr\u00f8rende milj\u00f8m\u00e6ssige faktorer er baseret p\u00e5 videnskabelig dokumentation. En beskrivelse af den rolle, som virksomhedens ledelse, jf. bilag 1, A, nr. 6, spiller med hensyn til b\u00e6redygtighedssp\u00f8rgsm\u00e5l, og en beskrivelse af dens ekspertise og f\u00e6rdigheder med henblik p\u00e5 at varetage denne rolle eller den mulighed, den har for at anvende bistand p\u00e5 dette omr\u00e5de. En beskrivelse af virksomhedens politikker vedr\u00f8rende b\u00e6redygtighedssp\u00f8rgsm\u00e5l. Oplysninger om, hvorvidt der foreligger incitamentsordninger forbundet med b\u00e6redygtighedssp\u00f8rgsm\u00e5l, som tilbydes medlemmer af virksomhedens ledelse, jf. bilag 1, A, nr. 6. En beskrivelse af due diligence-procedurer, der er gennemf\u00f8rt af virksomheden med hensyn til b\u00e6redygtighedssp\u00f8rgsm\u00e5l og, hvor det er relevant, i tr\u00e5d med anden lovgivning, som stiller krav til virksomheder om at gennemf\u00f8re en due diligence-procedure, due diligence-procedurer, der er gennemf\u00f8rt af virksomheden med hensyn til b\u00e6redygtighedssp\u00f8rgsm\u00e5l og, hvor det er relevant, i tr\u00e5d med anden lovgivning, som stiller krav til virksomheder om at gennemf\u00f8re en due diligence-procedure, de v\u00e6sentligste aktuelle eller potentielle negative indvirkninger vedr\u00f8rende virksomhedens egne aktiviteter og dens v\u00e6rdik\u00e6de, herunder dens produkter og tjenesteydelser, dens forretningsforbindelser og dens leverand\u00f8rk\u00e6de, tiltag til at identificere og overv\u00e5ge disse indvirkninger og andre negative indvirkninger, som virksomheden er p\u00e5kr\u00e6vet at identificere i henhold til anden lovgivning for virksomheder om at gennemf\u00f8re en due diligence-procedure, og eventuelle tiltag, der er taget af virksomheden for at forebygge, afb\u00f8de, afhj\u00e6lpe eller standse aktuelle eller potentielle negative indvirkninger, og resultatet af s\u00e5danne tiltag. En beskrivelse af de v\u00e6sentligste risici for virksomheden vedr\u00f8rende b\u00e6redygtighedssp\u00f8rgsm\u00e5l, herunder en beskrivelse af virksomhedens v\u00e6sentligste afh\u00e6ngigheder, for s\u00e5 vidt ang\u00e5r disse sp\u00f8rgsm\u00e5l, og hvordan virksomheden styrer disse risici. Indikatorer, som er relevante for oplysningerne i nr. 1-7.", "index": 1}, {"tekst": "Oplysningerne i stk. 2 skal omfatte oplysninger vedr\u00f8rende kort-, mellem- og langsigtede horisonter, alt efter hvad der er relevant.", "index": 2}, {"tekst": "Oplysninger efter stk. 1-3 skal, hvor det er relevant, indeholde oplysninger om virksomhedens egne aktiviteter og dens v\u00e6rdik\u00e6de, herunder dens produkter og tjenesteydelser, dens forretningsforbindelser og dens leverand\u00f8rk\u00e6de.", "index": 3}, {"tekst": "Virksomheden kan i s\u00e6rlige tilf\u00e6lde undlade at give oplysninger efter stk. 2-4, hvis offentligg\u00f8relse af de p\u00e5g\u00e6ldende oplysninger kan forventes at volde betydelig skade for virksomheden i forbindelse med igangv\u00e6rende forhandlinger eller retstvister.", "index": 4}, {"tekst": "Oplysninger, der efter stk. 1-5 skal medtages i b\u00e6redygtighedsrapporteringen, skal afgives i overensstemmelse med de for virksomheden til enhver tid relevante standarder for b\u00e6redygtighedsrapportering som fastsat i Europa-Parlamentets og R\u00e5dets direktiv om \u00e5rsregnskaber, konsoliderede regnskaber og tilh\u00f8rende beretninger for visse virksomhedsformer, herunder i delegerede retsakter, der er vedtaget i henhold til direktivet.", "index": 5}, {"tekst": "En dattervirksomhed kan undlade at medtage oplysninger efter stk. 1-6 i sin ledelsesberetning, hvis modervirksomheden opfylder oplysningskravene efter stk. 1-6 i sin konsoliderede ledelsesberetning for den samlede koncern.", "index": 6}, {"tekst": "Anvender en dattervirksomhed bestemmelsen i stk. 7, 1. pkt., skal dattervirksomhedens ledelsesberetning indeholde oplysning om navn og hjemsted p\u00e5 den modervirksomhed, der rapporterer oplysninger p\u00e5 koncernniveau i overensstemmelse med stk. 1-6 eller p\u00e5 en m\u00e5de, der er vurderet at v\u00e6re ligev\u00e6rdig med standarderne for b\u00e6redygtighedsrapportering som fastsat i overensstemmelse med de i stk. 6 n\u00e6vnte standarder, navn og hjemsted p\u00e5 den modervirksomhed, der rapporterer oplysninger p\u00e5 koncernniveau i overensstemmelse med stk. 1-6 eller p\u00e5 en m\u00e5de, der er vurderet at v\u00e6re ligev\u00e6rdig med standarderne for b\u00e6redygtighedsrapportering som fastsat i overensstemmelse med de i stk. 6 n\u00e6vnte standarder, url-adresse p\u00e5 modervirksomhedens konsoliderede ledelsesberetning, jf. stk. 7, 1. pkt., eller i givet fald p\u00e5 dens konsoliderede b\u00e6redygtighedsrapportering og p\u00e5 erkl\u00e6ringen om b\u00e6redygtighedsrapportering, jf. \u00a7 135 c, eller p\u00e5 erkl\u00e6ringen om b\u00e6redygtighedsrapportering, jf. stk. 9, nr. 2, og at dattervirksomheden er undtaget fra bestemmelserne i stk. 1-6.", "index": 7}, {"tekst": "Anvender en dattervirksomhed bestemmelsen i stk. 7, og er dattervirksomhedens modervirksomhed hjemmeh\u00f8rende i et land uden for EU/E\u00d8S, skal dattervirksomhedens ledelsesberetning indeholde oplysninger som n\u00e6vnt i stk. 8, dattervirksomhedens ledelsesberetning indeholde oplysninger som n\u00e6vnt i stk. 8, dattervirksomheden sammen med sin egen \u00e5rsrapport indsende modervirksomhedens konsoliderede b\u00e6redygtighedsrapportering og erkl\u00e6ringen om b\u00e6redygtighedsrapporteringen i overensstemmelse med \u00a7 138 til Erhvervsstyrelsen og de oplysninger, der freml\u00e6gges i henhold til artikel 8 i Europa-Parlamentets og R\u00e5dets forordning om fastl\u00e6ggelse af en ramme til fremme af b\u00e6redygtige investeringer vedr\u00f8rende aktiviteter udf\u00f8rt af dattervirksomheden, herunder dens dattervirksomheder, v\u00e6re indeholdt i dattervirksomhedens ledelsesberetning eller v\u00e6re indeholdt i modervirksomhedens konsoliderede b\u00e6redygtighedsrapportering.", "index": 8}, {"tekst": "For virksomheder, som udarbejder konsolideret b\u00e6redygtighedsrapportering, er det tilstr\u00e6kkeligt, at oplysningerne efter stk. 1-6 gives for koncernen som helhed, jf. dog \u00a7 128, stk. 4.", "index": 9}, {"tekst": "En dattervirksomhed, hvis modervirksomhed har hjemsted uden for EU/E\u00d8S, er, jf. stk. 7, 2. pkt., indtil den 6. januar 2030 undtaget fra pligten i stk. 1, hvis dattervirksomheden og dens dattervirksomheder er omfattet af en konsolideret b\u00e6redygtighedsrapportering, som er udarbejdet af en anden dattervirksomhed inden for EU/E\u00d8S, og som opfylder betingelserne i 3. pkt. En b\u00e6redygtighedsrapportering efter 1. pkt. kan indeholde oplysninger efter artikel 8 i Europa-Parlamentets og R\u00e5dets forordning om fastl\u00e6ggelse af en ramme til fremme af b\u00e6redygtige investeringer og skal da omfatte de aktiviteter, der udf\u00f8res af alle modervirksomhedens dattervirksomheder inden for EU/E\u00d8S, som er omfattet af forordningen. omfatte alle modervirksomhedens dattervirksomheder i EU/E\u00d8S, der har pligt til at udarbejde en b\u00e6redygtighedsrapportering efter stk. 1-6 eller tilsvarende national regulering i det p\u00e5g\u00e6ldende EU-/E\u00d8S-land, omfatte alle modervirksomhedens dattervirksomheder i EU/E\u00d8S, der har pligt til at udarbejde en b\u00e6redygtighedsrapportering efter stk. 1-6 eller tilsvarende national regulering i det p\u00e5g\u00e6ldende EU-/E\u00d8S-land, v\u00e6re udarbejdet i overensstemmelse med stk. 1-6, jf. stk. 10, eller tilsvarende national regulering i det p\u00e5g\u00e6ldende EU-/E\u00d8S-land, v\u00e6re udarbejdet af en anden koncernforbundet dattervirksomhed inden for EU/E\u00d8S, som er en af modervirksomhedens dattervirksomheder inden for EU/E\u00d8S, der i mindst 1 af de foreg\u00e5ende 5 regnskabs\u00e5r p\u00e5 et konsolideret grundlag havde den st\u00f8rste oms\u00e6tning inden for EU/E\u00d8S, og offentligg\u00f8res i overensstemmelse med \u00a7 138 eller tilsvarende national regulering i det p\u00e5g\u00e6ldende EU-/E\u00d8S-land.", "index": 10}, {"tekst": "En modervirksomhed, der er en erhvervsdrivende fond, som undlader at udarbejde koncernregnskab i medf\u00f8r af \u00a7 111, stk. 2, er undtaget fra at udarbejde b\u00e6redygtighedsrapportering, hvis dattervirksomheden opfylder oplysningskravene efter stk. 1-6 i sin ledelsesberetning.", "index": 11}]}, {"nummer": "\u00a7 99 b.", "index": 29, "stk": [{"tekst": "Virksomheder, der efter den selskabslovgivning, der er g\u00e6ldende for virksomheden, er forpligtet til at opstille m\u00e5ltal for andelen af det underrepr\u00e6senterede k\u00f8n, skal, uanset om virksomheden m\u00e5tte opfylde betingelserne fra at v\u00e6re undtaget fra forpligtelsen til at opstille m\u00e5ltal, i ledelsesberetningen medtage en oversigt pr. balancedagen over f\u00f8lgende: Det samlede antal medlemmer eksklusive eventuelt medarbejdervalgte medlemmer af det \u00f8verste ledelsesorgan, og hvor stor en andel i procent det underrepr\u00e6senterede k\u00f8n udg\u00f8r heraf. Det samlede antal medlemmer eksklusive eventuelt medarbejdervalgte medlemmer af det \u00f8verste ledelsesorgan, og hvor stor en andel i procent det underrepr\u00e6senterede k\u00f8n udg\u00f8r heraf. Det samlede antal personer p\u00e5 virksomhedens \u00f8vrige ledelsesniveauer, og hvor stor en andel i procent det underrepr\u00e6senterede k\u00f8n udg\u00f8r heraf. De i nr. 1 og 2 n\u00e6vnte tal for de 4 foreg\u00e5ende regnskabs\u00e5r.", "index": 0}, {"tekst": "Virksomheder, der efter den selskabslovgivning, der er g\u00e6ldende for virksomheden, er forpligtet til at opstille m\u00e5ltal for andelen af det underrepr\u00e6senterede k\u00f8n, skal ud over oplysningerne i oversigten efter stk. 1 oplyse f\u00f8lgende: M\u00e5ltal i procent for andelen af det underrepr\u00e6senterede k\u00f8n i det \u00f8verste ledelsesorgan, herunder \u00e5rstallet for, hvorn\u00e5r m\u00e5ltallet forventes opfyldt. M\u00e5ltal i procent for andelen af det underrepr\u00e6senterede k\u00f8n i det \u00f8verste ledelsesorgan, herunder \u00e5rstallet for, hvorn\u00e5r m\u00e5ltallet forventes opfyldt. M\u00e5ltal i procent for andelen af det underrepr\u00e6senterede k\u00f8n p\u00e5 virksomhedens \u00f8vrige ledelsesniveauer, herunder \u00e5rstallet for, hvorn\u00e5r m\u00e5ltallet forventes opfyldt. De i nr. 1 og 2 n\u00e6vnte tal for de 4 foreg\u00e5ende regnskabs\u00e5r.", "index": 1}, {"tekst": "Virksomheder, der pr. balancedagen har en ligelig fordeling af m\u00e6nd og kvinder i det \u00f8verste ledelsesorgan eller p\u00e5 virksomhedens \u00f8vrige ledelsesniveauer, skal i tilknytning til oversigten efter stk. 1 angive dette.", "index": 2}, {"tekst": "Virksomheder, der efter den selskabslovgivning, der er g\u00e6ldende for virksomheden, er undtaget fra pligten til at opstille m\u00e5ltal, som f\u00f8lge af at de i det seneste regnskabs\u00e5r har besk\u00e6ftiget f\u00e6rre end 50 medarbejdere, skal i tilknytning til oversigten efter stk. 1 angive dette.", "index": 3}, {"tekst": "I tilknytning til oversigten efter stk. 1 skal virksomheden oplyse f\u00f8lgende: Status for opfyldelsen af m\u00e5ltallet efter stk. 2, nr. 1. Status for opfyldelsen af m\u00e5ltallet efter stk. 2, nr. 1. De v\u00e6sentligste handlinger foretaget i regnskabs\u00e5ret for at opfylde m\u00e5ltallet. Hvis det er relevant, \u00e5rsagen til, at m\u00e5ltallet ikke er opfyldt.", "index": 4}, {"tekst": "Virksomheder, der skal oplyse m\u00e5ltal efter stk. 2, nr. 2, skal i tilknytning til oversigten efter stk. 1 redeg\u00f8re for virksomhedens politik for at \u00f8ge andelen af det underrepr\u00e6senterede k\u00f8n p\u00e5 virksomhedens \u00f8vrige ledelsesniveauer, herunder f\u00f8lgende: Det v\u00e6sentligste indhold af politikken. Det v\u00e6sentligste indhold af politikken. De v\u00e6sentligste handlinger, som virksomheden har foretaget i regnskabs\u00e5ret for at n\u00e5 m\u00e5ltallet og for at oms\u00e6tte sin politik til handling. Status for opfyldelsen af m\u00e5ltallet og, hvis det er relevant, \u00e5rsagen til, at m\u00e5ltallet ikke er opfyldt.", "index": 5}, {"tekst": "F\u00f8rste gang virksomheden skal give oplysninger efter stk. 1, skal virksomheden alene medtage oplysninger for det p\u00e5g\u00e6ldende regnskabs\u00e5r i oversigten efter stk. 1.", "index": 6}]}, {"nummer": "\u00a7 99 c.", "index": 30, "stk": [{"tekst": "Store virksomheder med aktivitet inden for efterforskning, prospektering, opdagelse, udvikling og udvinding af mineral-, olie- og naturgasforekomster m.v. eller skovning af prim\u00e6rskove, skal supplere ledelsesberetningen med en beretning om betalinger til myndigheder, jf. dog stk. 4.", "index": 0}, {"tekst": "Beretningen skal indeholde f\u00f8lgende oplysninger vedr\u00f8rende betalinger, som er foretaget i regnskabs\u00e5ret, jf. dog stk. 4, 6 og 7: De samlede betalinger foretaget til hver myndighed. De samlede betalinger foretaget til hver myndighed. De samlede bel\u00f8b pr. type af betaling til hver myndighed vedr\u00f8rende produktionsrettigheder, produktionsrettigheder, skatter og afgifter p\u00e5 virksomhedens indt\u00e6gt, produktion eller overskud, bortset fra skatter og afgifter p\u00e5 forbrug, royalties, udbytte, underskrifts-, opdagelses- og produktionsbonusser, licensafgifter, lejeafgifter, adgangsgebyrer og andre vederlag for licenser eller koncessioner og betalinger for forbedringer af infrastruktur.", "index": 1}, {"tekst": "N\u00e5r betalingerne er henf\u00f8rt til et bestemt projekt, skal der tillige gives oplysninger om de samlede bel\u00f8b pr. type af betaling som n\u00e6vnt i stk. 2, nr. 2, der er foretaget til hvert enkelt projekt.", "index": 2}, {"tekst": "Virksomheden kan undlade at medtage en betaling p\u00e5 under 750.000 kr. i beretningen.", "index": 3}, {"tekst": "Beretningen om betalinger til myndigheder skal gives i tilknytning til ledelsesberetningen. i en supplerende beretning til \u00e5rsrapporten, jf. \u00a7 14, hvortil der henvises i ledelsesberetningen, i henhold til regler udstedt i medf\u00f8r af stk. 9 eller i en supplerende beretning til \u00e5rsrapporten, jf. \u00a7 14, hvortil der henvises i ledelsesberetningen, i henhold til regler udstedt i medf\u00f8r af stk. 9 eller p\u00e5 virksomhedens hjemmeside, hvortil der henvises i ledelsesberetningen, i henhold til regler udstedt i medf\u00f8r af stk. 9.", "index": 4}, {"tekst": "For virksomheder, som udarbejder koncernregnskab, er det tilstr\u00e6kkeligt, at oplysningerne efter stk. 1-3 gives for koncernen som helhed.", "index": 5}, {"tekst": "En virksomhed, som er omfattet af stk. 1, og som er en dattervirksomhed af en modervirksomhed, der henh\u00f8rer under lovgivningen i et EU-/E\u00d8S-land, kan undlade selv at udarbejde en beretning om betalinger til myndigheder, i det omfang de efter stk. 1-3 kr\u00e6vede oplysninger indg\u00e5r i modervirksomhedens beretning om betalinger til myndigheder.", "index": 6}, {"tekst": "Erhvervsstyrelsen fasts\u00e6tter regler om, at virksomheder, der er omfattet af stk. 1 eller \u00a7 128 a, stk. 1, og som udarbejder og offentligg\u00f8r en beretning om betalinger til myndigheder, som vurderes at svare til kravene i denne lov, fritages for kravene i stk. 1-7.", "index": 7}, {"tekst": "Erhvervsstyrelsen fasts\u00e6tter n\u00e6rmere regler om offentligg\u00f8relse af beretningen om betalinger til myndigheder i en supplerende beretning til \u00e5rsrapporten og n\u00e6rmere regler om revisors pligter i forhold til de oplysninger, som offentligg\u00f8res heri, jf. stk. 5, nr. 1.", "index": 8}]}, {"nummer": "\u00a7 99 d.", "index": 31, "stk": [{"tekst": "Store virksomheder, som har en politik for dataetik, skal supplere ledelsesberetningen med en redeg\u00f8relse for virksomhedens politik for dataetik.", "index": 0}, {"tekst": "For virksomheder, som udarbejder koncernregnskab, er det tilstr\u00e6kkeligt, at oplysningerne efter stk. 1 gives for koncernen som helhed.", "index": 1}, {"tekst": "En dattervirksomhed, som indg\u00e5r i en koncern, kan undlade at medtage oplysningerne i sin ledelsesberetning, hvis en modervirksomhed opfylder oplysningskravene efter stk. 1.", "index": 2}, {"tekst": "Erhvervsstyrelsen fasts\u00e6tter n\u00e6rmere regler om, at redeg\u00f8relsen ikke skal medtages i ledelsesberetningen, hvis ledelsesberetningen indeholder en henvisning til virksomhedens hjemmeside, hvor redeg\u00f8relsen er offentliggjort, og om revisors pligter i forbindelse med de oplysninger, som offentligg\u00f8res p\u00e5 hjemmesiden.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 100.", "index": 32, "stk": [{"tekst": "Ledelsesberetningen skal beskrive \u00e5rets resultat sammenholdt med den forventede udvikling if\u00f8lge den senest offentliggjorte \u00e5rsrapport og begrunde afvigelser i resultatet i forhold hertil.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 101.", "index": 33, "stk": [{"tekst": "Ledelsesberetningen skal indeholde en oversigt over \u00e5rets nettooms\u00e6tning, resultat af prim\u00e6r drift, resultat af finansielle poster, \u00e5rets resultat, balancesum, investeringer i materielle anl\u00e6gsaktiver, egenkapital og de n\u00f8gletal, som efter virksomhedens forhold er n\u00f8dvendige, og \u00e5rets nettooms\u00e6tning, resultat af prim\u00e6r drift, resultat af finansielle poster, \u00e5rets resultat, balancesum, investeringer i materielle anl\u00e6gsaktiver, egenkapital og de n\u00f8gletal, som efter virksomhedens forhold er n\u00f8dvendige, og de i nr. 1 n\u00e6vnte tal for de fire foreg\u00e5ende regnskabs\u00e5r.", "index": 0}, {"tekst": "P\u00e5 oversigten efter stk. 1 finder bestemmelserne i \u00a7 24, stk. 1, 2. og 3. pkt., og \u00a7 55, stk. 1 og 2, tilsvarende anvendelse, jf. dog stk. 3.", "index": 1}, {"tekst": "Uanset stk. 2 kan virksomheden dog undlade at tilpasse sammenligningstal for 2.-4. foreg\u00e5ende regnskabs\u00e5r i oversigten efter stk. 1, hvis virksomheden har \u00e6ndret regnskabspraksis.", "index": 2}, {"tekst": "En virksomhed, der er modervirksomhed i en koncern, kan undlade at vise den i stk. 1 n\u00e6vnte oversigt i \u00e5rsregnskabet, hvis virksomheden afl\u00e6gger koncernregnskab, hvori der gives en oversigt efter stk. 1 for koncernen.", "index": 3}]}]}, {"nummer": "Kapitel 12", "titel": "Udarbejdelse af \u00e5rsrapport", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 102.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "En virksomhed, der er omfattet af regnskabsklasse D, skal udarbejde en \u00e5rsrapport, der i det mindste best\u00e5r af en ledelsesp\u00e5tegning, balance, resultatopg\u00f8relse, egenkapitalopg\u00f8relse og pengestr\u00f8msopg\u00f8relse, noter og en ledelsesberetning.", "index": 0}, {"tekst": "N\u00e5r et \u00e5rsregnskab og et eventuelt koncernregnskab er revideret, indg\u00e5r revisionsp\u00e5tegningen m.v. i \u00e5rsrapporten, jf. \u00a7 135, stk. 1 og 7.", "index": 1}, {"tekst": "\u00a7\u00a7 11-17, \u00a7 19, stk. 1, 2 og 4, \u00a7 20, stk. 2, \u00a7\u00a7 23-29 og 32-39, \u00a7 40, 1. og 3. pkt., \u00a7\u00a7 41-43 a, \u00a7 44, stk. 1 og 3, \u00a7\u00a7 45-64, 66-70, 73, 77-77 b og 80-95 a, \u00a7 96, stk. 1 og 2, og \u00a7\u00a7 97-101 og 103-108 finder anvendelse, jf. dog \u00a7 137.", "index": 2}, {"tekst": "Kommer regler i \u00a7\u00a7 23-29 og 32-39, \u00a7 40, 1. og 3. pkt., \u00a7\u00a7 41-43 a, \u00a7 44, stk. 1 og 3, og \u00a7\u00a7 45-64, 66-70, 73 og 77-77 b i strid med reglerne i \u00a7\u00a7 80-95 a, \u00a7 96, stk. 1 og 2, og \u00a7\u00a7 97-101, har reglerne i \u00a7\u00a7 80-95 a, \u00a7 96, stk. 1 og 2, og \u00a7\u00a7 97-101 forrang.", "index": 3}, {"tekst": "Kommer regler i \u00a7\u00a7 23-29 og 32-39, \u00a7 40, 1. og 3. pkt., \u00a7\u00a7 41-43 a, \u00a7 44, stk. 1 og 3, \u00a7\u00a7 45-64, 66-70, 73, 77-77 b og 80-95 a, \u00a7 96, stk. 1 og 2, og \u00a7\u00a7 97-101 i strid med reglerne i \u00a7\u00a7 103-108, har reglerne i \u00a7\u00a7 103-108 forrang.", "index": 4}, {"tekst": "Hvor reglerne i \u00a7\u00a7 80-95 a, \u00a7 96, stk. 1 og 2, og \u00a7\u00a7 97-101 indeholder forskelle i kravene til mellemstore og store virksomheder, skal en virksomhed, der er omfattet af regnskabsklasse D, uanset virksomhedens egen st\u00f8rrelse f\u00f8lge reglerne for store virksomheder.", "index": 5}, {"tekst": "Uanset stk. 3 finder \u00a7 99, stk. 3, og \u00a7 99 a ikke anvendelse for virksomheder, som opfylder st\u00f8rrelsesgr\u00e6nserne for mikrovirksomheder, jf. \u00a7 22 a, stk. 1.", "index": 6}, {"tekst": "Statslige aktieselskaber, som har v\u00e6rdipapirer optaget til handel p\u00e5 et reguleret marked i et EU/E\u00d8S-land, skal f\u00f8lge reglerne for virksomheder, som har v\u00e6rdipapirer optaget til handel p\u00e5 et reguleret marked i et EU/E\u00d8S-land, hvor disse regler afviger fra denne lovs regler for statslige aktieselskaber.", "index": 7}, {"tekst": "Hvis en modervirksomheds oplysninger er de samme som koncernens oplysninger, kan modervirksomheden undlade at give oplysningerne i sit eget \u00e5rsregnskab og ledelsesberetning.", "index": 8}]}, {"nummer": "\u00a7 103.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Uanset virksomhedens st\u00f8rrelse skal resultatopg\u00f8relsen vise nettooms\u00e6tningen tillige med de i bilag 2, skema 3, opregnede poster nr. 2-5, eller de i bilag 2, skema 4, opregnede poster nr. 2, 3 og 6.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 104.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Virksomheden skal oplyse fulde navn og bop\u00e6l, for virksomheders vedkommende hjemstedet, samt den n\u00f8jagtige ejer- og stemmeandel for enhver, der besidder aktier i virksomheden, n\u00e5r aktiernes stemmeret udg\u00f8r mindst 5 pct. af aktiekapitalens stemmerettigheder eller deres p\u00e5lydende v\u00e6rdi udg\u00f8r mindst 5 pct. af aktiekapitalen, dog mindst 100.000 kr.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 105.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Modervirksomheder skal oplyse, hvis ikke alle dattervirksomhedernes \u00e5rsrapporter revideres af mindst en af modervirksomhedens revisorer, en af disses udenlandske samarbejdspartnere eller af en anerkendt international revisionsvirksomhed.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 106.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Uanset \u00a7 98 b, stk. 3, skal virksomheden give de i \u00a7 98 b, stk. 1 og 2, omhandlede oplysninger om vederlag m.v. til ledelsesmedlemmer.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 106 a.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 107.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "Der skal oplyses om de ledelseshverv, som ledelsesmedlemmerne bekl\u00e6der i andre erhvervsdrivende virksomheder bortset fra aktieselskabets eller partnerselskabets egne 100 pct. ejede datterselskaber.", "index": 0}, {"tekst": "Har offentligg\u00f8relse af oplysninger om forventet udvikling fundet sted i \u00e5rets l\u00f8b, skal oplysningerne efter \u00a7 100 gives i forhold til den senest offentliggjorte beskrivelse.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 107 a.", "index": 7, "stk": [{"tekst": "Et selskab, som har en eller flere aktieklasser med tilknyttede stemmerettigheder optaget til handel p\u00e5 et reguleret marked i et EU/E\u00d8S-land, skal supplere ledelsesberetningen med oplysninger, som skaber gennemsigtighed omkring selskabets forhold med det form\u00e5l at fremme den frie oms\u00e6tning af selskabets aktier. Forhold vedr\u00f8rende selskabets kapitalstruktur og ejerforhold, herunder Forhold vedr\u00f8rende selskabets kapitalstruktur og ejerforhold, herunder antallet af aktier med tilknyttede stemmerettigheder og deres p\u00e5lydende v\u00e6rdi, antallet af aktier med tilknyttede stemmerettigheder og deres p\u00e5lydende v\u00e6rdi, andelen af aktier med tilknyttede stemmerettigheder, der ikke er optaget til handel p\u00e5 et reguleret marked i et EU/E\u00d8S-land, specifikation af de forskellige aktieklasser som anf\u00f8rt i \u00a7 87 a, hvis selskabet har flere aktieklasser, og oplysning om ejerforhold og stemmeandel m.v. som anf\u00f8rt i \u00a7 104. Oplysninger, som er kendt af selskabet, om rettigheder og forpligtelser, der knytter sig til hver aktieklasse, rettigheder og forpligtelser, der knytter sig til hver aktieklasse, begr\u00e6nsninger i aktiernes oms\u00e6ttelighed og stemmeretsbegr\u00e6nsninger. Regler for udpegning og udskiftning af medlemmer af selskabets \u00f8verste ledelsesorgan og for \u00e6ndring af selskabets vedt\u00e6gter. Ledelsens bef\u00f8jelser, is\u00e6r hvad ang\u00e5r muligheden for at udstede aktier, jf. \u00a7 155 i selskabsloven, eller for at erhverve egne aktier, jf. \u00a7 198 i selskabsloven. V\u00e6sentlige aftaler, som selskabet har indg\u00e5et, og som f\u00e5r virkning, \u00e6ndres eller udl\u00f8ber, hvis kontrollen med selskabet \u00e6ndres som f\u00f8lge af et gennemf\u00f8rt overtagelsestilbud, samt virkningerne heraf. Aftaler mellem selskabet og dets ledelse eller medarbejdere, hvorefter disse modtager kompensation, hvis de fratr\u00e6der eller afskediges uden gyldig grund eller deres stilling nedl\u00e6gges som f\u00f8lge af et overtagelsestilbud.", "index": 0}, {"tekst": "Selskaber, som er omfattet af stk. 1, kan undlade at give oplysninger efter \u00a7\u00a7 87 a og 104 i noterne.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 107 b.", "index": 8, "stk": [{"tekst": "En virksomhed, som har v\u00e6rdipapirer optaget til handel p\u00e5 et reguleret marked i et EU/E\u00d8S-land, skal medtage en redeg\u00f8relse for virksomhedsledelse, der omfatter f\u00f8lgende: Oplysning om, hvorvidt virksomheden er omfattet af en kodeks for virksomhedsledelse, med henvisning til den kodeks, virksomheden i givet fald er omfattet af. Oplysning om, hvorvidt virksomheden er omfattet af en kodeks for virksomhedsledelse, med henvisning til den kodeks, virksomheden i givet fald er omfattet af. Angivelse af, hvor den i nr. 1 omhandlede kodeks er offentligt tilg\u00e6ngelig. Angivelse af, hvilke dele af den i nr. 1 omhandlede kodeks virksomheden fraviger, og grundene hertil, hvis virksomheden har besluttet at fravige dele af kodeksen. Angivelse af grundene til, at virksomheden ikke anvender den i nr. 1 omhandlede kodeks, hvis virksomheden har besluttet ikke at anvende kodeksen. Henvisning til eventuelle andre kodekser for virksomhedsledelse, som virksomheden har besluttet at anvende i till\u00e6g til eller i stedet for den i nr. 1 omhandlede kodeks, eller som virksomheden frivilligt anvender, med angivelse af tilsvarende oplysninger som de i nr. 2 og 3 anf\u00f8rte. Beskrivelse af hovedelementerne i virksomhedens interne kontrol- og risikostyringssystemer i forbindelse med regnskabsafl\u00e6ggelsesprocessen. Beskrivelse af sammens\u00e6tningen af virksomhedens ledelsesorganer og deres udvalg samt disses funktion.", "index": 0}, {"tekst": "En virksomhed, som er omfattet af stk. 1, og som alene har andre v\u00e6rdipapirer end aktier optaget til handel p\u00e5 et reguleret marked i et EU/E\u00d8S-land, kan undlade at give de i stk. 1, nr. 1-5 og 7, n\u00e6vnte oplysninger, medmindre den p\u00e5g\u00e6ldende virksomhed har aktier optaget til handel i en multilateral handelsfacilitet i et EU/E\u00d8S-land.", "index": 1}, {"tekst": "Redeg\u00f8relsen efter stk. 1 skal gives i sammenh\u00e6ng med de i \u00a7 107 a n\u00e6vnte oplysninger i ledelsesberetningen, jf. dog stk. 4.", "index": 2}, {"tekst": "Erhvervsstyrelsen kan bestemme, at redeg\u00f8relsen efter stk. 1 ikke skal medtages i ledelsesberetningen, hvis ledelsesberetningen indeholder en henvisning til virksomhedens hjemmeside, hvor redeg\u00f8relsen er offentliggjort.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 107 c.", "index": 9, "stk": [{"tekst": "Statslige aktieselskaber skal medtage en redeg\u00f8relse for virksomhedsledelse, der omfatter f\u00f8lgende: Oplysning om, hvorvidt selskabet anvender en kodeks for virksomhedsledelse, eller i ben\u00e6gtende fald hvordan selskabet i \u00f8vrigt forholder sig til god virksomhedsledelse. Oplysning om, hvorvidt selskabet anvender en kodeks for virksomhedsledelse, eller i ben\u00e6gtende fald hvordan selskabet i \u00f8vrigt forholder sig til god virksomhedsledelse. Angivelse af, hvor den i nr. 1 omhandlede kodeks er offentligt tilg\u00e6ngelig. Angivelse af, hvilke dele af den i nr. 1 omhandlede kodeks selskabet fraviger, og angivelse af grundene hertil, hvis selskabet har besluttet at fravige dele af kodeksen. Angivelse af eventuelle andre kodekser for virksomhedsledelse, som selskabet har besluttet at anvende i till\u00e6g til den i nr. 1 n\u00e6vnte kodeks, med angivelse af tilsvarende oplysninger som de i nr. 2 og 3 anf\u00f8rte.", "index": 0}, {"tekst": "\u00a7 107 b, stk. 1, nr. 6 og 7, finder tilsvarende anvendelse for statslige aktieselskaber.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 107 d.", "index": 10, "stk": [{"tekst": "En virksomhed, som har v\u00e6rdipapirer optaget til handel p\u00e5 et reguleret marked i et EU-/E\u00d8S-land, og som er omfattet af \u00a7 7, stk. 2, nr. 3, skal supplere ledelsesberetningen med en redeg\u00f8relse om virksomhedens mangfoldighedspolitik.", "index": 0}, {"tekst": "En virksomhed omfattet af stk. 1, som alene har andre v\u00e6rdipapirer end aktier optaget til handel p\u00e5 et reguleret marked i et EU-/E\u00d8S-land, kan undlade at give de i stk. 4 og 6 n\u00e6vnte oplysninger, medmindre den p\u00e5g\u00e6ldende virksomhed tillige har aktier optaget til handel i en multilateral handelsfacilitet i et EU-/E\u00d8S-land.", "index": 1}, {"tekst": "Et statsligt aktieselskab skal uanset st\u00f8rrelsesgr\u00e6nserne i stk. 1 supplere ledelsesberetningen med en redeg\u00f8relse om mangfoldighed.", "index": 2}, {"tekst": "Redeg\u00f8relsen skal omfatte en beskrivelse af virksomhedens mangfoldighedspolitik, der anvendes i forbindelse med sammens\u00e6tningen af virksomhedens ledelse, for s\u00e5 vidt ang\u00e5r k\u00f8n og andre aspekter som f.eks. alder, handicap eller uddannelses- og erhvervsm\u00e6ssig baggrund. m\u00e5lene for mangfoldighedspolitikken, m\u00e5lene for mangfoldighedspolitikken, hvordan mangfoldighedspolitikken er blevet gennemf\u00f8rt, og resultaterne af mangfoldighedspolitikken i rapporteringsperioden.", "index": 3}, {"tekst": "En virksomhed, der er omfattet af \u00a7 99 a, kan undlade at medtage oplysninger efter stk. 4, hvis oplysningerne er medtaget i virksomhedens b\u00e6redygtighedsrapportering og en henvisning hertil fremg\u00e5r af virksomhedens redeg\u00f8relse efter \u00a7\u00a7 107 b eller 107 c.", "index": 4}, {"tekst": "Har en virksomhed omfattet af stk. 1 eller 3 ikke en politik for mangfoldighed, skal ledelsesberetningen indeholde en redeg\u00f8relse med forklaring af baggrunden herfor.", "index": 5}, {"tekst": "Erhvervsstyrelsen kan fasts\u00e6tte regler om, at redeg\u00f8relsen ikke skal medtages i ledelsesberetningen, hvis ledelsesberetningen indeholder en henvisning til virksomhedens hjemmeside, hvor redeg\u00f8relsen er offentliggjort, og om virksomhedens opdatering af oplysningerne p\u00e5 hjemmesiden og revisors pligter i forbindelse med de oplysninger, som offentligg\u00f8res p\u00e5 hjemmesiden.", "index": 6}]}, {"nummer": "\u00a7 107 e.", "index": 11, "stk": [{"tekst": "Sm\u00e5 og mellemstore virksomheder, der er omfattet af \u00a7 99 a, kan begr\u00e6nse deres b\u00e6redygtighedsrapportering i overensstemmelse med standarderne for b\u00e6redygtighedsrapportering for sm\u00e5 og mellemstore virksomheder som fastsat af Kommissionen ved delegerede retsakter i medf\u00f8r af artikel 29 c i Europa-Parlamentets og R\u00e5dets direktiv om \u00e5rsregnskaber, konsoliderede regnskaber og tilh\u00f8rende beretninger for visse virksomhedsformer til f\u00f8lgende oplysninger: En kort beskrivelse af virksomhedens forretningsmodel og -strategi. En kort beskrivelse af virksomhedens forretningsmodel og -strategi. En beskrivelse af virksomhedens politikker vedr\u00f8rende b\u00e6redygtighedssp\u00f8rgsm\u00e5l. Virksomhedens v\u00e6sentligste aktuelle eller potentielle negative indvirkninger p\u00e5 b\u00e6redygtighedssp\u00f8rgsm\u00e5l og eventuelle tiltag, der er taget for at identificere, overv\u00e5ge, forebygge, afb\u00f8de eller afhj\u00e6lpe s\u00e5danne aktuelle eller potentielle negative indvirkninger. De v\u00e6sentligste risici for virksomheden vedr\u00f8rende b\u00e6redygtighedssp\u00f8rgsm\u00e5l, og hvordan virksomheden h\u00e5ndterer disse risici. N\u00f8gleindikatorer, som er n\u00f8dvendige for oplysningerne i nr. 1-4.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 108.", "index": 12, "stk": [{"tekst": "Erhvervs- og v\u00e6kstministeren kan fasts\u00e6tte bestemmelser, der undtager fra de s\u00e6rlige regler, som g\u00e6lder for statslige aktieselskaber, hvis dette er n\u00f8dvendigt for at sikre en ligestilling mellem disse regler og de tilsvarende regler, som fasts\u00e6ttes for selskaber, som har v\u00e6rdipapirer optaget til handel p\u00e5 et reguleret marked i et EU/E\u00d8S-land.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 13", "titel": "Pligt til at afl\u00e6gge koncernregnskab", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 109.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Modervirksomheder, der er omfattet af \u00a7 3, stk. 1, skal afl\u00e6gge koncernregnskab i overensstemmelse med reglerne i kapitel 14, jf. dog \u00a7 137, medmindre andet f\u00f8lger af \u00a7\u00a7 110-112.", "index": 0}, {"tekst": "\u00a7 110 finder ikke anvendelse p\u00e5 modervirksomheder, der er omfattet af regnskabsklasse D, eller hvis en dattervirksomhed af den p\u00e5g\u00e6ldende modervirksomhed er omfattet af regnskabsklasse D, omfattet af regnskabsklasse D, et kreditinstitut som defineret i artikel 4, nr. 1, i Europa-Parlamentets og R\u00e5dets direktiv 2006/48/EF, og som ikke er omhandlet i direktivets artikel 2, eller et forsikringsselskab som defineret i artikel 2, stk. 1, i R\u00e5dets direktiv 91/674/E\u00d8F.", "index": 1}, {"tekst": "Endvidere finder \u00a7 112 ikke anvendelse p\u00e5 modervirksomheder, der har v\u00e6rdipapirer optaget til handel p\u00e5 et reguleret marked i et EU-/E\u00d8S-land.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 110.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "En modervirksomhed kan undlade at afl\u00e6gge koncernregnskab, jf. dog \u00a7 109, stk. 2, hvis koncernvirksomhederne p\u00e5 balancetidspunktet tilsammen ikke overskrider to af f\u00f8lgende st\u00f8rrelser: En balancesum p\u00e5 55 mio. kr., En balancesum p\u00e5 55 mio. kr., en nettooms\u00e6tning p\u00e5 111 mio. kr. og et gennemsnitligt antal heltidsbesk\u00e6ftigede i l\u00f8bet af regnskabs\u00e5ret p\u00e5 50.", "index": 0}, {"tekst": "Ved opg\u00f8relse af st\u00f8rrelsesgr\u00e6nserne i stk. 1 medtages ikke de koncernvirksomheder, der i medf\u00f8r af \u00a7 114, stk. 2, kan holdes ude af konsolideringen.", "index": 1}, {"tekst": "\u00a7 7, stk. 3 og 4, finder tilsvarende anvendelse p\u00e5 den samlede koncern.", "index": 2}, {"tekst": "I stedet for at anvende den i stk. 3, 2. pkt., anf\u00f8rte beregningsm\u00e5de kan modervirksomheden beregne balancesum, nettooms\u00e6tning og gennemsnitligt antal heltidsbesk\u00e6ftigede i regnskabs\u00e5ret som summen af alle koncernvirksomhedernes balancesummer, nettooms\u00e6tninger og heltidsbesk\u00e6ftigede.", "index": 3}, {"tekst": "Adgangen til at anvende bestemmelsen i stk. 1 \u00e6ndres kun, hvis virksomhederne p\u00e5 balancetidspunktet tilsammen har overskredet eller ikke l\u00e6ngere overskrider to af de tre st\u00f8rrelser i to p\u00e5 hinanden f\u00f8lgende regnskabs\u00e5r.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 111.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "En modervirksomhed, hvis dattervirksomheder alle udeholdes af konsolideringen i medf\u00f8r af \u00a7 13, stk. 1, nr. 3, eller \u00a7 114, stk. 2, kan undlade at udarbejde koncernregnskab.", "index": 0}, {"tekst": "Herudover kan en modervirksomhed, der er en erhvervsdrivende fond, undlade at udarbejde koncernregnskab, hvis fonden kun har \u00e9n dattervirksomhed, fonden kun har \u00e9n dattervirksomhed, fonden selv kun i begr\u00e6nset omfang ud\u00f8ver erhvervsaktiviteter og fonden, bortset fra konvertible g\u00e6ldsbreve og ikke\u00adbe\u200dtalt udbytte eller udlodning, ikke har tilgodehavender hos eller har stillet sikkerhed for dattervirksomheden.", "index": 1}, {"tekst": "Endvidere kan en modervirksomhed, der er en erhvervsdrivende fond, undlade at udarbejde koncernregnskab, hvis fonden har flere dattervirksomheder og en af disse udarbejder et koncernregnskab, hvori den erhvervsdrivende moderfond er udeladt, fonden har flere dattervirksomheder og en af disse udarbejder et koncernregnskab, hvori den erhvervsdrivende moderfond er udeladt, koncernregnskabet er udarbejdet efter \u00e5rsregnskabsloven, Europa-Parlamentets og R\u00e5dets direktiv 2013/34/EU med senere \u00e6ndringer eller regler, der i det mindste er ligev\u00e6rdige med reglerne for konsoliderede \u00e5rsregnskaber i det n\u00e6vnte direktiv, og det er revideret af personer, der er autoriseret hertil i medf\u00f8r af den nationale lovgivning, hvorunder dattervirksomheden, der har udarbejdet koncernregnskabet, henh\u00f8rer, fonden selv kun i begr\u00e6nset omfang ud\u00f8ver erhvervsaktiviteter, fonden bortset fra konvertible g\u00e6ldsbreve og ikke udbetalt udbytte eller udlodning ikke har tilgodehavender hos eller har stillet sikkerhed for en af dattervirksomhederne, det oplyses i fondens \u00e5rsrapport, at fonden i medf\u00f8r af denne undtagelse har undladt at udarbejde koncer\u200dn\u00adregnskab, og fonden til Erhvervsstyrelsen indsender det i nr. 1 n\u00e6vnte reviderede koncernregnskab sammen med sin egen \u00e5rsrapport.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 112.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "En modervirksomhed kan undlade at afl\u00e6gge koncernregnskab, jf. dog \u00a7 109, stk. 2, hvis den selv er en dattervirksomhed af en h\u00f8jere modervirksomhed, der henh\u00f8rer under lovgivningen i et EU/E\u00d8S-land, og den h\u00f8jere modervirksomhed den h\u00f8jere modervirksomhed besidder mindst 90 pct. af kapitalandelene i den lavere modervirksomhed og minoritetsdeltagerne over for denne modervirksomheds \u00f8verste ledelse har godkendt, at den ikke afl\u00e6gger koncernregnskab, eller besidder mindst 90 pct. af kapitalandelene i den lavere modervirksomhed og minoritetsdeltagerne over for denne modervirksomheds \u00f8verste ledelse har godkendt, at den ikke afl\u00e6gger koncernregnskab, eller besidder mindre end 90 pct. af kapitalandelene i den lavere modervirksomhed og dennes \u00f8verste ledelse ikke senest 6 m\u00e5neder f\u00f8r regnskabs\u00e5rets udl\u00f8b fra minoritetsdeltagere, der ejer mindst 10 pct. af virksomhedskapitalen, har modtaget krav om afl\u00e6ggelse af koncernregnskab, og den h\u00f8jere modervirksomhed udarbejder koncernregnskab og konsolideret ledelsesberetning i overensstemmelse med lovgivningen i den medlemsstat, hvortil den h\u00f8jere modervirksomhed henh\u00f8rer, og koncernregnskabet er revideret af personer, der er autoriseret i medf\u00f8r af denne medlemsstats lovgivning.", "index": 0}, {"tekst": "En modervirksomhed kan endvidere undlade at afl\u00e6gge koncernregnskab, jf. dog \u00a7 109, stk. 2, hvis den selv er en dattervirksomhed af en h\u00f8jere modervirksomhed, der henh\u00f8rer under lovgivningen i et land, der ikke henh\u00f8rer under den i stk. 1 n\u00e6vnte lovgivning, og den lavere modervirksomheds \u00f8verste ledelse ikke senest 6 m\u00e5neder f\u00f8r regnskabs\u00e5rets udl\u00f8b fra minoritetsdeltagere har modtaget krav om afl\u00e6ggelse af koncer\u200dn\u00adregnskab, den lavere modervirksomheds \u00f8verste ledelse ikke senest 6 m\u00e5neder f\u00f8r regnskabs\u00e5rets udl\u00f8b fra minoritetsdeltagere har modtaget krav om afl\u00e6ggelse af koncer\u200dn\u00adregnskab, den h\u00f8jere modervirksomhed udarbejder koncernregnskab og, hvor relevant, konsolideret ledelsesberetning i overensstemmelse med Europa-Parlamentets og R\u00e5dets direktiv 2013/34/EU med senere \u00e6ndringer, Europa-Parlamentets og R\u00e5dets direktiv 2013/34/EU med senere \u00e6ndringer, regler, der i det mindste er ligev\u00e6rdige med reglerne for konsoliderede \u00e5rsregnskaber i Europa-Parlamentets og R\u00e5dets direktiv 2013/34/EU med senere \u00e6ndringer, de internationale regnskabsstandarder, der er vedtaget af Europa-Kommissionen i overensstemmelse med Europa-Parlamentets og R\u00e5dets forordning om anvendelse af internationale regnskabsstandarder, samt efterf\u00f8lgende \u00e6ndringer, som vedtages af Europa-Kommissionen i overensstemmelse med den n\u00e6vnte forordning, eller regler, der af Europa-Kommissionen er vurderet at v\u00e6re ligev\u00e6rdige med reglerne for konsoliderede \u00e5rsregnskaber i de internationale regnskabsstandarder, og koncernregnskabet er revideret af personer, der er godkendt i medf\u00f8r af den nationale lovgivning, hvorunder den h\u00f8jere modervirksomhed henh\u00f8rer.", "index": 1}, {"tekst": "For de i stk. 1 og 2 omhandlede undtagelser kr\u00e6ves endvidere, at den lavere modervirksomheds eget regnskab og dens dattervirksomheders regnskaber indg\u00e5r ved fuld konsolidering i koncernregnskabet for den h\u00f8jere modervirksomhed, jf. dog \u00a7 114, den lavere modervirksomheds eget regnskab og dens dattervirksomheders regnskaber indg\u00e5r ved fuld konsolidering i koncernregnskabet for den h\u00f8jere modervirksomhed, jf. dog \u00a7 114, den lavere modervirksomhed i sit \u00e5rsregnskab oplyser, at den i medf\u00f8r af stk. 1 henholdsvis stk. 2 har undladt at udarbejde sit eget koncernregnskab, og oplyser navn, hjemsted og eventuelt CVR-nummer eller registreringsnummer for den h\u00f8jere modervirksomhed, og den lavere modervirksomhed til Erhvervsstyrelsen sammen med sin egen \u00e5rsrapport indsender det i stk. 1 eller 2 n\u00e6vnte koncernregnskab, ledelsesberetningen og den tilh\u00f8rende revisionsp\u00e5tegning samt de oplysninger, styrelsen m\u00e5tte kr\u00e6ve, jf. \u00a7 147.", "index": 2}, {"tekst": "En virksomhed, der undlader at afl\u00e6gge koncernregnskab efter stk. 1 og 2, er ikke undtaget fra at udarbejde b\u00e6redygtighedsrapportering efter \u00a7 128.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 113.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "For koncerner, som efter eliminering, jf. \u00a7 120, opfylder st\u00f8rrelsesgr\u00e6nserne for mellemstore virksomheder, jf. \u00a7 7, stk. 2-4, skal koncernregnskabet i det mindste udarbejdes efter reglerne for mellemstore virksomheder i regnskabsklasse C.", "index": 0}, {"tekst": "For koncerner, som efter eliminering, jf. \u00a7 120, opfylder st\u00f8rrelsesgr\u00e6nserne for store virksomheder, jf. \u00a7 7, stk. 2-4, skal koncernregnskabet i det mindste udarbejdes efter reglerne for store virksomheder i regnskabsklasse C.", "index": 1}, {"tekst": "Er modervirksomheden omfattet af regnskabsklasse D, skal koncernregnskabet udarbejdes efter reglerne i regnskabsklasse D uanset koncernens st\u00f8rrelse.", "index": 2}, {"tekst": "Afl\u00e6gger en modervirksomhed, som kan undlade at afl\u00e6gge koncernregnskab, alligevel et koncernregnskab, der ikke udelukkende anvendes til virksomhedens eget brug, finder bestemmelserne om koncernregnskaber i kapitel 14 anvendelse.", "index": 3}]}]}, {"nummer": "Kapitel 14", "titel": "Koncernregnskabets indhold", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 114.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Medmindre andet f\u00f8lger af denne paragraf, skal alle koncernvirksomhedernes regnskaber indg\u00e5 i koncernregnskabet ved fuld konsolidering.", "index": 0}, {"tekst": "En koncernvirksomhed kan holdes ude af konsolideringen, hvis den er en dattervirksomhed og betydelige og vedvarende hindringer i v\u00e6sentlig grad begr\u00e6nser modervirksomhedens ud\u00f8velse af sine rettigheder over dattervirksomhedens aktiver eller ledelse, den er en dattervirksomhed og betydelige og vedvarende hindringer i v\u00e6sentlig grad begr\u00e6nser modervirksomhedens ud\u00f8velse af sine rettigheder over dattervirksomhedens aktiver eller ledelse, den er en dattervirksomhed, og de n\u00f8dvendige oplysninger ikke kan indhentes inden for en rimelig frist eller uden uforholdsm\u00e6ssigt store omkostninger, den er en dattervirksomhed, der ikke tidligere har indg\u00e5et i koncernregnskabet ved konsolidering, og modervirksomheden udelukkende besidder kapitalandelene i dattervirksomheden med henblik p\u00e5 efterf\u00f8lgende at overdrage den eller den er en erhvervsdrivende moderfond, der selv kun i begr\u00e6nset omfang ud\u00f8ver erhvervsaktiviteter og ikke, bortset fra konvertible g\u00e6ldsbreve og ikkeudbetalt udbytte, har tilgodehavender hos eller har stillet sikkerhed for nogen af sine dattervirksomheder.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 115.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Koncernregnskabet skal vise de konsoliderede virksomheders aktiver og passiver, deres finansielle stilling samt deres resultat, som om de tilsammen var en enkelt virksomhed.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 116.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Koncernregnskabet skal have samme balancedag som modervirksomhedens \u00e5rsregnskab.", "index": 0}, {"tekst": "Ligger en konsolideret dattervirksomheds balancedag tre m\u00e5neder eller mindre forud for eller efter modervirksomhedens balancedag, kan dattervirksomheden indg\u00e5 i konsolideringen p\u00e5 grundlag af sit \u00e5rsregnskab.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 117.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Ved konsolideringen sammendrages regnskaberne, s\u00e5ledes at ensartede indt\u00e6gter og omkostninger samt aktiver og passiver sammenl\u00e6gges.", "index": 0}, {"tekst": "Koncernvirksomheder, for hvilke koncernforholdet er etableret i l\u00f8bet af regnskabs\u00e5ret, m\u00e5 kun indg\u00e5 i sammendraget med indt\u00e6gter og omkostninger af de transaktioner og forhold, der er opst\u00e5et efter tidspunktet for koncer\u200dn\u00adforholdets etablering.", "index": 1}, {"tekst": "Koncernvirksomheder, for hvilke koncernforholdet oph\u00f8rer i l\u00f8bet af regnskabs\u00e5ret, m\u00e5 kun indg\u00e5 i sammendraget med indt\u00e6gter og omkostninger af de transaktioner og forhold, der er opst\u00e5et indtil tidspunktet for koncernforholdets oph\u00f8r.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 118.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Koncernregnskabets balance, resultatopg\u00f8relse, egenkapitalopg\u00f8relse og pengestr\u00f8msopg\u00f8relse skal opstilles efter reglerne for \u00e5rsregnskaber i regnskabsklasse C, jf. \u00a7 78, medmindre andet f\u00f8lger af 2. pkt. eller stk. 2-4.", "index": 0}, {"tekst": "Kapitalandele i, tilgodehavender hos eller g\u00e6ld til ikke konsoliderede dattervirksomheder, henholdsvis kapitalinteresser, opf\u00f8res som s\u00e6rskilte poster i koncernregnskabets balance.", "index": 1}, {"tekst": "Den konsoliderede egenkapital kan opstilles s\u00e5ledes, at kun de poster vises, der er n\u00f8dvendige for at opn\u00e5 et retvisende billede som anf\u00f8rt i \u00a7 11, stk. 1.", "index": 2}, {"tekst": "Minoritetsinteressernes forholdsm\u00e6ssige andel af dattervirksomhedernes egenkapital opf\u00f8res som en s\u00e6rskilt hovedpost under \u00bbEgenkapital\u00ab.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 119.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "De af konsolideringen omfattede aktiver og passiver samt indt\u00e6gter og omkostninger indregnes og m\u00e5les efter ensartede metoder i overensstemmelse med reglerne for \u00e5rsregnskaber i regnskabsklasse C, jf. \u00a7\u00a7 33-52, 78 og 82-83 b.", "index": 0}, {"tekst": "I koncernregnskabet anvendes s\u00e5 vidt muligt de samme metoder for indregning og grundlag for m\u00e5ling som i modervirksomhedens \u00e5rsregnskab.", "index": 1}, {"tekst": "Stk. 2, 2. pkt., kan fraviges i s\u00e6rlige tilf\u00e6lde.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 120.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "F\u00f8lgende poster skal elimineres: Tilgodehavender og forpligtelser mellem de konsoliderede virksomheder, Tilgodehavender og forpligtelser mellem de konsoliderede virksomheder, indt\u00e6gter og omkostninger som f\u00f8lge af transaktioner mellem de konsoliderede virksomheder og gevinster og tab som f\u00f8lge af transaktioner mellem de konsoliderede virksomheder, som indg\u00e5r i posternes bogf\u00f8rte v\u00e6rdi.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 121.", "index": 7, "stk": [{"tekst": "N\u00e5r intet andet fremg\u00e5r, behandles etablering af et koncernforhold mellem to virksomheder ved overtagelsesmetoden, jf. \u00a7 122.", "index": 0}, {"tekst": "Er de to virksomheder ved etableringen af koncernforholdet begge underlagt en modervirksomhed i et koncernforhold, eller er begge i \u00f8vrigt underlagt den samme interesses bestemmende indflydelse b\u00e5de f\u00f8r og efter virksomhedssammenslutningen, og er denne bestemmende indflydelse ikke midlertidig, kan koncernetableringen behandles efter sammenl\u00e6gningsmetoden, jf. \u00a7 123.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 122.", "index": 8, "stk": [{"tekst": "Etableres koncernforholdet ved overtagelse af en virksomhed, indregnes og m\u00e5les aktiver og forpligtelser p\u00e5 erhvervelsestidspunktet i den erhvervede virksomhed til dagsv\u00e6rdi i koncernregnskabet, uanset de f\u00f8r erhvervelsen ikke havde v\u00e6ret indregnet i virksomhedens balance.", "index": 0}, {"tekst": "Ved vurderingen af, hvilken virksomhed der er den erhvervende virksomhed, tages der udgangspunkt i de faktiske forhold.", "index": 1}, {"tekst": "De konsoliderede virksomheders kapitalandele i en konsolideret dattervirksomhed, m\u00e5lt til kostpris, udlignes med de konsoliderede virksomheders forholdsm\u00e6ssige andel af dattervirksomhedens nettoaktiver, m\u00e5lt til dagsv\u00e6rdi, jf. stk. 1.", "index": 2}, {"tekst": "Et efter stk. 3 fremkommet positivt forskelsbel\u00f8b behandles som goodwill, jf. \u00a7 43.", "index": 3}, {"tekst": "Kapitalandele i en modervirksomhed, der besiddes af en konsolideret virksomhed, udlignes ikke, men behandles som egne kapitalandele.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 123.", "index": 9, "stk": [{"tekst": "Efter sammenl\u00e6gningsmetoden afl\u00e6gges koncernregnskabet for den periode, hvori sammenl\u00e6gningen er sket, som om virksomhederne havde v\u00e6ret sammenlagt fra den tidligste regnskabsperiode, der indg\u00e5r i regnskabet.", "index": 0}, {"tekst": "Virksomheden kan dog i stedet v\u00e6lge at anse sammenl\u00e6gningen som sket p\u00e5 erhvervelsestidspunktet.", "index": 1}, {"tekst": "Forskellen mellem det bel\u00f8b, der vederl\u00e6gges som virksomhedskapital, og eventuel overkurs med till\u00e6g af et eventuelt kontant vederlag og den regnskabsm\u00e6ssige indre v\u00e6rdi i dattervirksomheden henholdsvis till\u00e6gges og fratr\u00e6kkes p\u00e5 tydelig vis i de reserver, der kan anvendes til at d\u00e6kke underskud.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 124.", "index": 10, "stk": [{"tekst": "En virksomhed, som virksomheden leder sammen med en eller flere andre virksomheder, kan indg\u00e5 i koncernregnskabet ved pro rata-konsolidering.", "index": 0}, {"tekst": "Posterne i den f\u00e6lles ledede virksomhed medtages i forhold til de konsoliderede virksomheders andel af virksomhedens egenkapital og resultat.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 125.", "index": 11, "stk": [{"tekst": "Koncernregnskabets redeg\u00f8relse for anvendt regnskabspraksis og noterne skal oplyse om koncernen, som om de konsoliderede virksomheder tilsammen var \u00e9n virksomhed.", "index": 0}, {"tekst": "Af redeg\u00f8relsen om anvendt regnskabspraksis skal endvidere fremg\u00e5: Udeladelse af en koncernvirksomhed med konkret og fyldestg\u00f8rende begrundelse. Udeladelse af en koncernvirksomhed med konkret og fyldestg\u00f8rende begrundelse. En anden balancedag for en konsolideret dattervirksomhed end for modervirksomheden, jf. \u00a7 116, stk. 2, 1. pkt. Er der mellem de to balancedatoer indtruffet betydningsfulde h\u00e6ndelser, som har haft indflydelse p\u00e5 dattervirksomhedens aktiver og passiver, p\u00e5 dens finansielle stilling eller p\u00e5 resultatet, skal dette forklares. Anvendelse af andre metoder til indregning og grundlag for m\u00e5ling end dem i modervirksomhedens \u00e5rsregnskab samt en konkret og fyldestg\u00f8rende begrundelse for at anvende andre metoder, jf. \u00a7 119, stk. 2 og 3.", "index": 1}, {"tekst": "I en s\u00e6rskilt del af redeg\u00f8relsen for anvendt regnskabspraksis skal fremg\u00e5: Hvis virksomheden har benyttet undtagelsen i \u00a7 114, stk. 2, nr. 4. Hvis virksomheden har benyttet undtagelsen i \u00a7 114, stk. 2, nr. 4. De resterende positive og negative forskelsbel\u00f8b efter \u00a7\u00a7 122 og 123 samt de metoder, der er anvendt ved opg\u00f8relsen.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 126.", "index": 12, "stk": [{"tekst": "F\u00f8lgende krav finder tilsvarende anvendelse p\u00e5 koncernregnskabet: Oplysning om opdeling af nettooms\u00e6tningen p\u00e5 aktiviteter og geografiske segmenter, jf. \u00a7 96, stk. 1. Oplysning om opdeling af nettooms\u00e6tningen p\u00e5 aktiviteter og geografiske segmenter, jf. \u00a7 96, stk. 1. Oplysning om revisionshonorar, jf. \u00a7 96, stk. 2. Oplysning om s\u00e6rlige indt\u00e6gts- eller omkostningspo\u200ds\u00adter, jf. \u00a7 67 a. Oplysning om ledelsens forslag til beslutning om anvendelse af virksomhedens overskud eller d\u00e6kning af underskud, jf. \u00a7 95 a. Oplysning om aktiver, jf. \u00a7\u00a7 58-59, 88-88 b og 90 a. Oplysning om eventualaktiver, jf. \u00a7 90 b. Oplysning om virksomhedskapitalen, jf. \u00a7 87 a. Oplysning om forpligtelser, jf. \u00a7\u00a7 92-93 a. Oplysning om eventualforpligtelser m.v., jf. \u00a7\u00a7 64 og 94-94 b. Oplysning om n\u00e6rtst\u00e5ende parter m.v., jf. \u00a7 68, \u00a7 69, stk. 3 og 4, \u00a7\u00a7 73, 97 b og 98 a og \u00a7 98 c, stk. 1, 2, 4, 5 og 6. Oplysning om betydningsfulde h\u00e6ndelser, som er indtruffet efter regnskabs\u00e5rets udl\u00f8b, jf. \u00a7 98 d.", "index": 0}, {"tekst": "Kravet om oplysninger om tilgodehavender og sikkerhedsstillelser hos og sikkerhedsstillelser for ledelsesmedlemmer i \u00a7 73 og kravet om oplysninger om vederlag m.v. i \u00a7 69, stk. 1, og \u00a7 98 b finder tilsvarende anvendelse p\u00e5 de samlede bel\u00f8b til de af bestemmelserne omhandlede kategorier af ledelsesmedlemmer og virksomhedsdeltagere i modervirksomheden, som koncernvirksomhederne tilsammen har ydet.", "index": 1}, {"tekst": "Kravet i \u00a7 106 finder tilsvarende anvendelse p\u00e5 oplysninger om ydelser efter \u00a7 98 b, jf. ovenst\u00e5ende stk. 2, hvis modervirksomheden er omfattet af regnskabsklasse D.", "index": 2}, {"tekst": "Der skal gives oplysning om forskydningen i minoritetsinteressernes forholdsm\u00e6ssige andel af dattervirksomhedernes egenkapital.", "index": 3}, {"tekst": "Oplysningerne, jf. stk. 1, skal pr\u00e6senteres i samme r\u00e6kkef\u00f8lge som de poster i resultatopg\u00f8relsen og balancen, de vedr\u00f8rer.", "index": 4}, {"tekst": "Det gennemsnitlige antal besk\u00e6ftigede i pro rata-konsoliderede virksomheder skal oplyses s\u00e6rskilt.", "index": 5}, {"tekst": "Der skal gives oplysninger om de \u00e6ndringer i reserverne, som f\u00f8lger af anvendelsen af \u00a7 123, og navn p\u00e5 og hjemsted for de virksomheder, der i \u00e5rets l\u00f8b er indregnet og m\u00e5lt efter \u00a7 123.", "index": 6}]}, {"nummer": "\u00a7 127.", "index": 13, "stk": [{"tekst": "For hver af de konsoliderede henholdsvis ikke\u00adkon\u200dsoliderede dattervirksomheder skal oplyses navn og hjemsted, navn og hjemsted, hvor stor en andel af egenkapitalen der besiddes af koncernvirksomhederne tilsammen, grundlaget for koncernforholdet, jf. bilag 1, B, nr. 4, medmindre det f\u00f8lger af n\u00e6vnte nr. 4, punkt 1, (flertallet af stemmerettighederne) og koncernvirksomhedernes andel af dattervirksomhedens virksomhedskapital og stemmerettigheder er den samme, en konkret og fyldestg\u00f8rende begrundelse, hvis virksomheden er udeholdt af konsolideringen, jf. \u00a7 114, stk. 2, og om den i \u00a7 123 omhandlede metode for kapitaludligning har v\u00e6ret anvendt.", "index": 0}, {"tekst": "For hver associeret virksomhed skal oplyses navn og hjemsted, navn og hjemsted, hvor stor en andel af egenkapitalen der besiddes af koncernvirksomhederne tilsammen, og om virksomheden er indregnet og m\u00e5lt efter andre metoder end den indre v\u00e6rdis metode, jf. \u00a7 119, stk. 1, 2. pkt., jf. \u00a7 43 a, stk. 6.", "index": 1}, {"tekst": "For hver virksomhed, hvis regnskab indg\u00e5r i en pro rata-konsolidering i medf\u00f8r af \u00a7 124, skal oplyses navn og hjemsted, navn og hjemsted, hvor stor en andel af egenkapitalen der besiddes af de konsoliderede virksomheder tilsammen, og grundlaget for den f\u00e6lles ledelse.", "index": 2}, {"tekst": "For hver kapitalinteresse, som ikke er en associeret virksomhed, skal oplyses navn og hjemsted, navn og hjemsted, hvor stor en andel af egenkapitalen der besiddes af de konsoliderede virksomheder tilsammen, og st\u00f8rrelsen af egenkapitalen og resultatet if\u00f8lge den senest godkendte \u00e5rsrapport.", "index": 3}, {"tekst": "Oplysningerne i stk. 4, nr. 3, kan undlades, hvis den p\u00e5g\u00e6ldende kapitalinteresse ikke har offentliggjort en \u00e5rsrapport.", "index": 4}, {"tekst": "Der skal endvidere oplyses navn, hjemsted og retsform for hvert interessentskab eller kommanditselskab, i hvilket de konsoliderede virksomheder er interessent eller komplementar.", "index": 5}, {"tekst": "Oplysningerne i stk. 1-6 kan udelades, hvis de kan volde betydelig skade for virksomheden selv eller de i stk. 1-6 omhandlede virksomheder.", "index": 6}]}, {"nummer": "\u00a7 128.", "index": 14, "stk": [{"tekst": "Koncernens ledelsesberetning skal oplyse om koncernen, som om koncernvirksomhederne tilsammen var \u00e9n virksomhed.", "index": 0}, {"tekst": "\u00a7\u00a7 76 a, 77, 99, 99 a, 99 d, 100 og 101 finder tilsvarende anvendelse.", "index": 1}, {"tekst": "Modervirksomheden skal oplyse, hvilke af de dattervirksomheder der er omfattet af konsolideringen, der har benyttet undtagelsen i artikel 19 a, stk. 9, eller artikel 29 a, stk. 8, i Europa-Parlamentets og R\u00e5dets direktiv om \u00e5rsregnskaber, konsoliderede regnskaber og tilh\u00f8rende beretninger for visse virksomhedsformer som implementeret i national lovgivning.", "index": 2}, {"tekst": "Identificerer modervirksomheden ved udarbejdelse af b\u00e6redygtighedsrapporteringen efter \u00a7 99 a betydelige forskelle mellem risiciene vedr\u00f8rende b\u00e6redygtighedssp\u00f8rgsm\u00e5l for eller indvirkningen af koncernen og risiciene for eller indvirkningen af en eller flere af dens dattervirksomheder, skal modervirksomheden give en forklaring p\u00e5, alt efter hvad der er relevant, risiciene for eller indvirkningen af den eller de ber\u00f8rte dattervirksomheder.", "index": 3}, {"tekst": "Er modervirksomheden omfattet af reglerne i regnskabsklasse D, finder \u00a7\u00a7 107, 107 b og 107 d tilsvarende anvendelse p\u00e5 koncernens ledelsesberetning, jf. dog stk. 7.", "index": 4}, {"tekst": "F\u00f8rste gang en modervirksomhed, der har undladt at afl\u00e6gge koncernregnskab efter \u00a7\u00a7 110-112, afl\u00e6gger koncernregnskab, kan virksomheden uanset bestemmelsen i \u00a7 101, stk. 1, nr. 2, undlade at vise sammenligningstal for 2.-4. foreg\u00e5ende regnskabs\u00e5r.", "index": 5}, {"tekst": "Modervirksomhedens og koncernens ledelsesberetninger kan sammendrages, hvis det uden vanskeligheder er muligt at finde de af denne lov kr\u00e6vede oplysninger, der ikke er blevet overfl\u00f8dige som f\u00f8lge af sammendraget, jf. dog \u00a7 22, stk. 4, \u00a7 78, stk. 6, og \u00a7 102, stk. 9.", "index": 6}]}, {"nummer": "\u00a7 128 a.", "index": 15, "stk": [{"tekst": "Store modervirksomheder, som er omfattet af \u00a7 7, stk. 2, nr. 3, modervirksomheder omfattet af regnskabsklasse D og modervirksomheder, som har en dattervirksomhed omfattet af \u00a7 109, stk. 2, nr. 1-3, skal udarbejde beretning om betalinger til myndigheder, jf. \u00a7 99 c, stk. 2, hvis virksomheden selv eller en dattervirksomhed har aktiviteter, som er omfattet af \u00a7 99 c, stk. 1.", "index": 0}, {"tekst": "I det omfang modervirksomheden indregner deltagelse i f\u00e6lles ledede virksomheder pro rata, jf. \u00a7 124, skal betalinger, som er omfattet af stk. 1, i disse virksomheder tilsvarende indg\u00e5 i beretningen pro rata.", "index": 1}, {"tekst": "For beretningen om betalinger til myndigheder efter stk. 1 finder \u00a7 114, stk. 2, tilsvarende anvendelse.", "index": 2}, {"tekst": "En modervirksomhed, der har aktiviteter omfattet af \u00a7 99 c, stk. 1, kan undlade at udarbejde beretning efter stk. 1, hvis den selv er en dattervirksomhed af en h\u00f8jere modervirksomhed, der henh\u00f8rer under lovgivningen i et EU-/E\u00d8S-land.", "index": 3}, {"tekst": "En modervirksomhed, der er omfattet af stk. 1, og som ikke udarbejder koncernregnskab, skal give beretningen i sin egen \u00e5rsrapport.", "index": 4}]}]}, {"nummer": "Kapitel 15", "titel": "Fusionsregnskab m.v.", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 129.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "I det omfang der i henhold til lovgivningen eller aftale udarbejdes en opg\u00f8relse over sammendraget af fusionerende virksomheders aktiver og passiver (fusionsregnskabet), finder bestemmelserne i \u00a7\u00a7 115-123 bortset fra \u00a7 118, stk. 3, tilsvarende anvendelse p\u00e5 \u00e5bningsbalancen for den fusionerede, forts\u00e6ttende eller den ved fusionen dannede virksomhed.", "index": 0}, {"tekst": "Medmindre andet fremg\u00e5r af lov eller aftale, skal fusionsregnskabet best\u00e5 af \u00e5bningsbalancen for den fusionerede, forts\u00e6ttende eller den ved fusionen dannede virksomhed suppleret med ultimobalancer for de fusionerende virksomheder og opg\u00f8relser over de bev\u00e6gelser, der er n\u00f8dvendiggjort af fusionen eller de dispositioner, der skal foretages som f\u00f8lge af fusionsaftalen.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 130.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Reglerne i \u00a7 129 g\u00e6lder tilsvarende for virksomheders overtagelse af aktiver og forpligtelser i forbindelse med spaltning med de tilpasninger, der f\u00f8lger af spaltningers s\u00e6rlige natur.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 16", "titel": "Udarbejdelse af halv\u00e5rsrapport for statslige aktieselskaber", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 131.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Statslige aktieselskaber skal udarbejde en halv\u00e5rsrapport, som d\u00e6kker de f\u00f8rste seks m\u00e5neder af selskabets regnskabs\u00e5r.", "index": 0}, {"tekst": "Et statsligt aktieselskab kan endvidere udarbejde tilsvarende rapporter for andre perioder.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 132.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Halv\u00e5rsrapporten skal udarbejdes ud fra tilsvarende grundl\u00e6ggende krav som \u00e5rsrapporten, jf. kapitel 3.", "index": 0}, {"tekst": "Halv\u00e5rsrapporten skal indeholde oplysninger for den forl\u00f8bne halv\u00e5rsperiode svarende til de oplysninger, der kr\u00e6ves efter \u00a7 101, stk. 1, nr. 1.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 133.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 134.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Halv\u00e5rsrapporten skal indeholde f\u00f8lgende oplysninger: En redeg\u00f8relse for udviklingen i selskabets aktiviteter og forhold, En redeg\u00f8relse for udviklingen i selskabets aktiviteter og forhold, en redeg\u00f8relse for selskabets forventede udvikling, en redeg\u00f8relse for eventuelle s\u00e6rlige foruds\u00e6tninger, som selskabets ledelse har lagt til grund for omtalen af den forventede udvikling, og oplysninger om v\u00e6sentlige beslutninger, som selskabets \u00f8verste ledelse har truffet i den p\u00e5g\u00e6ldende halv\u00e5rsperiode.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 16 a", "titel": "Udarbejdelse af del\u00e5rsrapport for virksomheder, som har v\u00e6rdipapirer optaget til handel p\u00e5 et reguleret marked i et EU/E\u00d8S-land", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 134 a.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Erhvervsstyrelsen kan fasts\u00e6tte regler om, at virksomheder omfattet af regnskabsklasse D, som har v\u00e6rdipapirer optaget til handel p\u00e5 et reguleret marked i et EU/E\u00d8S-land, skal udarbejde del\u00e5rsrapport for de f\u00f8rste 6 m\u00e5neder af hvert regnskabs\u00e5r (halv\u00e5rsrapport).", "index": 0}, {"tekst": "Der kan endvidere fasts\u00e6ttes bestemmelser om del\u00e5rsrapporter, som udarbejdes af virksomheder omfattet af regnskabsklasse A, som har v\u00e6rdipapirer optaget til handel p\u00e5 et reguleret marked i et EU/E\u00d8S-land.", "index": 1}, {"tekst": "Bestemmelserne i stk. 1 og 2 g\u00e6lder ikke for virksomheder, der alene udsteder g\u00e6ldsinstrumenter, der er optaget til handel p\u00e5 et reguleret marked i et EU/E\u00d8S-land, og hvis p\u00e5lydende v\u00e6rdi pr. enhed er p\u00e5 mindst 100.000 euro, eller hvis p\u00e5lydende v\u00e6rdi pr. enhed p\u00e5 udstedelsesdagen svarer til mindst 100.000 euro, n\u00e5r g\u00e6ldsinstrumenterne er udstedt i en anden valuta end euro, jf. dog stk. 4.", "index": 2}, {"tekst": "Stk. 1 og 2 g\u00e6lder ikke for virksomheder, som alene udsteder g\u00e6ldsinstrumenter, der er optaget til handel p\u00e5 et reguleret marked i et EU-/E\u00d8S-land inden den 31. december 2010, hvis den p\u00e5lydende v\u00e6rdi pr. enhed er p\u00e5 mindst 50.000 euro, eller hvis den p\u00e5lydende v\u00e6rdi pr. enhed p\u00e5 udstedelsesdagen svarer til mindst 50.000 euro, n\u00e5r g\u00e6ldsinstrumenterne er udstedt i en anden valuta end euro.", "index": 3}]}]}, {"nummer": "Kapitel 17", "titel": "Revision m.v.", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 135.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "En virksomhed, der har pligt til at udarbejde \u00e5rsrapport efter reglerne for regnskabsklasse B, C eller D, skal lade sit \u00e5rsregnskab og et eventuelt koncernregnskab revidere af en eller flere revisorer, jf. dog 3. pkt. En virksomhed, der er omfattet af regnskabsklasse B, kan v\u00e6lge at lade revisionen efter 1. pkt. udf\u00f8re efter Erhvervsstyrelsens erkl\u00e6ringsstandard for sm\u00e5 virksomheder, jf. dog stk. 3 og 4. En balancesum p\u00e5 4 mio. kr., En balancesum p\u00e5 4 mio. kr., en nettooms\u00e6tning p\u00e5 8 mio. kr. og et gennemsnitligt antal heltidsbesk\u00e6ftigede i l\u00f8bet af regnskabs\u00e5ret p\u00e5 12.", "index": 0}, {"tekst": "Undtagelsen i stk. 1, 3. pkt., g\u00e6lder ikke for en virksomhed, der har pligt til at udarbejde en \u00e5rsrapport efter stk. 1, 1. pkt., hvis virksomheden i 2 p\u00e5 hinanden f\u00f8lgende regnskabs\u00e5r p\u00e5 balancetidspunktet overskrider en balancesum p\u00e5 50 mio. kr.", "index": 1}, {"tekst": "Bestemmelsen i stk. 1, 2. pkt., og undtagelsen i stk. 1, 3. pkt., g\u00e6lder ikke for erhvervsdrivende fonde, jf. \u00a7 3, stk. 1, nr. 3.", "index": 2}, {"tekst": "Bestemmelsen i stk. 1, 2. pkt., og undtagelsen i stk. 1, 3. pkt., g\u00e6lder ikke for virksomheder, der besidder kapitalinteresser i andre virksomheder, og som ud\u00f8ver betydelig indflydelse p\u00e5 en eller flere af disse virksomheders driftsm\u00e6ssige og finansielle ledelse, hvis virksomheden og de virksomheder, den besidder kapitalinteresser i og ud\u00f8ver betydelig indflydelse p\u00e5, i 2 p\u00e5 hinanden f\u00f8lgende regnskabs\u00e5r p\u00e5 balancetidspunktet tilsammen overskrider to af st\u00f8rrelserne i henholdsvis \u00a7 7, stk. 2, nr. 1, og stk. 1, nr. 1-3.", "index": 3}, {"tekst": "Uanset stk. 1, 3. pkt., skal en virksomhed, der er omfattet af regnskabsklasse B og tilh\u00f8rer en klassificeret risikobranche, jf. stk. 8, lade sit \u00e5rsregnskab forsyne med en erkl\u00e6ring fra en uafh\u00e6ngig revisor om assistance med opstilling af \u00e5rsregnskabet eller med en revisorerkl\u00e6ring med sikkerhed, hvis virksomheden i 2 p\u00e5 hinanden f\u00f8lgende regnskabs\u00e5r overskrider en nettooms\u00e6tning p\u00e5 5 mio. kr.", "index": 4}, {"tekst": "Ved beregningen af st\u00f8rrelserne i stk. 1, 3. pkt. og stk. 2 og 5, finder \u00a7 7, stk. 3 og 4, anvendelse.", "index": 5}, {"tekst": "Hvor det i lovgivningen er tilladt, at oplysninger, som skal gives i \u00e5rsregnskabet eller koncernregnskabet, alternativt kan placeres i andre dokumenter m.v., hvortil der henvises i \u00e5rsregnskabet eller koncernregnskabet, omfatter revisionspligten efter stk. 1, 1. pkt., de p\u00e5g\u00e6ldende oplysninger i disse dokumenter m.v. Revisionspligten efter stk. 1, 1. pkt., omfatter ikke ledelsesberetningen og de supplerende beretninger, som indg\u00e5r i \u00e5rsrapporten, jf. \u00a7 2, stk. 1 og 2.", "index": 6}, {"tekst": "Erhvervsministeren fasts\u00e6tter efter forhandling med skatteministeren regler om, hvilke brancher der klassificeres som risikobrancher, jf. stk. 5, herunder l\u00e6ngden af den periode, for hvilken en klassifikation er g\u00e6ldende.", "index": 7}]}, {"nummer": "\u00a7 135 a.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Bestemmelsen i \u00a7 135, stk. 1, 3. pkt., kan ikke anvendes af en virksomhed, n\u00e5r virksomheden selv, en tilknyttet virksomhed eller den, som har bestemmende indflydelse over virksomheden, har accepteret et b\u00f8deforel\u00e6g eller er d\u00f8mt for overtr\u00e6delse af selskabslovgivningen, regnskabslovgivningen, hvidvasklovgivningen eller skatte- og afgiftslovgivningen.", "index": 0}, {"tekst": "Har en person, der indtr\u00e6der som ledelsesmedlem i en virksomhed, inden for de seneste 2 \u00e5r forud for sin indtr\u00e6den v\u00e6ret p\u00e5lagt konkurskarant\u00e6ne efter konkurslovens regler, kan virksomheden ikke i medf\u00f8r af \u00a7 135, stk. 1, 3. pkt., undlade at lade sit \u00e5rsregnskab revidere fra og med det regnskabs\u00e5r, hvori ledelsesmedlemmet indtr\u00e6der, og til og med det regnskabs\u00e5r, der har balancedag senest 2 \u00e5r efter udl\u00f8bet af ledelsesmedlemmets konkurskarant\u00e6ne.", "index": 1}, {"tekst": "Erhvervsstyrelsen kan tr\u00e6ffe afg\u00f8relse om, at bestemmelserne i \u00a7 135, stk. 1, 2. og 3. pkt., ikke kan anvendes af en virksomhed for det indev\u00e6rende og de 2 f\u00f8lgende regnskabs\u00e5r, hvis styrelsen ved en kontrol af \u00e5rsrapporten efter \u00a7 159 b, stk. 1, har konstateret v\u00e6sentlige fejl eller mangler i forhold til selskabslovgivningen eller regnskabslovgivningen eller ved en kontrol efter bogf\u00f8ringslovens \u00a7 23 har konstateret v\u00e6sentlige fejl eller mangler i virksomhedens bogf\u00f8ring.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 135 b.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Kun revisorer, som er godkendt i henhold til revisorloven, kan afgive erkl\u00e6ringer p\u00e5 \u00e5rsregnskaber og koncernregnskaber, som er omfattet af \u00a7 135, stk. 1, 1. pkt., og stk. 5, og afgive en udtalelse om ledelsesberetningen m.v., jf. \u00a7 135, stk. 7, 3. og 4. pkt. Bestemmelsen i 1. pkt. finder tilsvarende anvendelse, hvis en virksomhed, som er fritaget for revisionspligt efter \u00a7 135, stk. 1, 3. pkt., eller erkl\u00e6ringspligt efter \u00a7 135, stk. 5, v\u00e6lger at lade sit \u00e5rsregnskab revidere eller v\u00e6lger at lade en revisor udf\u00f8re andet arbejde, som medf\u00f8rer afgivelse af en erkl\u00e6ring til \u00e5rsrapporten.", "index": 0}, {"tekst": "Ved revision af \u00e5rsrapporter, som skal udarbejdes efter reglerne for regnskabsklasse D, skal mindst \u00e9n revisor v\u00e6re statsautoriseret revisor.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 135 c.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "En virksomhed, som har pligt til at udarbejde b\u00e6redygtighedsrapportering, skal lade b\u00e6redygtighedsrapporteringen forsyne med en erkl\u00e6ring om b\u00e6redygtighedsrapportering.", "index": 0}, {"tekst": "Erkl\u00e6ring efter stk. 1 kan kun afgives af revisorer, som i henhold til revisorloven er godkendt til at afgive erkl\u00e6ringer om b\u00e6redygtighedsrapportering.", "index": 1}]}]}, {"nummer": "Kapitel 18", "titel": "Organisation til udstedelse af regnskabsstandarder m.v.", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 136.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Det p\u00e5hviler Erhvervsstyrelsen at s\u00f8rge for, at der udarbejdes standarder, der i n\u00f8dvendigt omfang skal udfylde og supplere denne lov.", "index": 0}, {"tekst": "Erhvervsstyrelsen kan indg\u00e5 aftale med en eller flere uafh\u00e6ngige organisationer om, at disse helt eller delvis varetager de opgaver, der f\u00f8lger af stk. 1.", "index": 1}, {"tekst": "Erhvervsstyrelsen kan neds\u00e6tte et regnskabsr\u00e5d, hvormed styrelsen kan r\u00e5df\u00f8re sig om generelle regnskabsforhold, og som kan bist\u00e5 styrelsen med de i stk. 1 n\u00e6vnte opgaver.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 137.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Virksomheder, som ikke er forpligtet til at anvende de internationale regnskabsstandarder, jf. Europa-Parlamentets og R\u00e5dets forordning om anvendelse af internationale regnskabsstandarder, kan frivilligt v\u00e6lge at udarbejde \u00e5rsregnskab eller koncernregnskab efter de n\u00e6vnte standarder, jf. dog stk. 2.", "index": 0}, {"tekst": "Virksomheder, som har v\u00e6rdipapirer optaget til handel p\u00e5 et reguleret marked i et EU/E\u00d8S-land, og som alene udarbejder \u00e5rsregnskab, har dog pligt til at anvende de i stk. 1 n\u00e6vnte standarder i \u00e5rsregnskabet.", "index": 1}, {"tekst": "Virksomheder, som efter stk. 1 eller 2 f\u00f8lger de i stk. 1 n\u00e6vnte standarder, skal f\u00f8lge samtlige godkendte standarder.", "index": 2}, {"tekst": "Erhvervsstyrelsen kan fasts\u00e6tte regler, der er n\u00f8dvendige for anvendelsen her i landet af den i stk. 1 n\u00e6vnte forordning.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 137 a.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Erhvervsstyrelsen kan fasts\u00e6tte regler om, at visse bestemmelser i denne lov kan fraviges, n\u00e5r dette er n\u00f8dvendigt for at anvende internationale regnskabsstandarder, som er specielt tilpasset sm\u00e5 og mellemstore virksomheders behov.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 18 a", "titel": "Rapport om indkomstskatteoplysninger", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 137 b.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "En modervirksomhed, der er omfattet af \u00a7 3, stk. 1, og afl\u00e6gger et koncernregnskab, skal udarbejde en rapport om indkomstskatteoplysninger, jf. \u00a7\u00a7 137 f og 137 g, hvis koncernens samlede \u00e5rlige nettooms\u00e6tning i 2 p\u00e5 hinanden f\u00f8lgende regnskabs\u00e5r overskrider 5,6 mia. kr., jf. dog stk. 2.", "index": 0}, {"tekst": "Stk. 1 g\u00e6lder ikke, hvis modervirksomheden selv er dattervirksomhed af en h\u00f8jere modervirksomhed, der er underlagt lovgivningen i et EU-/E\u00d8S-land, og som udarbejder en rapport om indkomstskatteoplysninger for koncernen efter reglerne i Europa-Parlamentets og R\u00e5dets direktiv 2013/34/EU med senere \u00e6ndringer eller efter reglerne i Europa-Parlamentets og R\u00e5dets direktiv 2013/36/EU med senere \u00e6ndringer, modervirksomheden selv er dattervirksomhed af en h\u00f8jere modervirksomhed, der er underlagt lovgivningen i et EU-/E\u00d8S-land, og som udarbejder en rapport om indkomstskatteoplysninger for koncernen efter reglerne i Europa-Parlamentets og R\u00e5dets direktiv 2013/34/EU med senere \u00e6ndringer eller efter reglerne i Europa-Parlamentets og R\u00e5dets direktiv 2013/36/EU med senere \u00e6ndringer, modervirksomheden og dens tilknyttede virksomheder, herunder deres filialer, udelukkende er etableret eller har deres faste forretningssted eller permanente erhvervsm\u00e6ssige aktivitet i Danmark eller modervirksomheden er omfattet af \u00a7 137 d.", "index": 1}, {"tekst": "Modervirksomheden kan undlade at udarbejde en rapport, n\u00e5r koncernens samlede \u00e5rlige nettooms\u00e6tning i 2 p\u00e5 hinanden f\u00f8lgende regnskabs\u00e5r ikke l\u00e6ngere overskrider 5,6 mia. kr.", "index": 2}, {"tekst": "Ved beregning af nettooms\u00e6tningen finder \u00a7 7, stk. 3, nr. 2, 2. pkt., anvendelse.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 137 c.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "En virksomhed, der er omfattet af \u00a7 3, stk. 1, og som ikke indg\u00e5r i en koncern, skal udarbejde en rapport om indkomstskatteoplysninger, jf. \u00a7\u00a7 137 f og 137 g, hvis virksomhedens \u00e5rlige nettooms\u00e6tning i 2 p\u00e5 hinanden f\u00f8lgende regnskabs\u00e5r overskrider 5,6 mia. kr., medmindre virksomheden udelukkende har erhvervsm\u00e6ssig aktivitet i Danmark.", "index": 0}, {"tekst": "Virksomheden kan undlade at udarbejde en rapport, n\u00e5r dens \u00e5rlige nettooms\u00e6tning i 2 p\u00e5 hinanden f\u00f8lgende regnskabs\u00e5r ikke l\u00e6ngere overskrider 5,6 mia. kr.", "index": 1}, {"tekst": "Ved beregning af nettooms\u00e6tningen finder \u00a7 7, stk. 3, nr. 2, 2. pkt., anvendelse.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 137 d.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "En dattervirksomhed, der er omfattet af regnskabsklasse C eller D og indg\u00e5r i en koncern, hvor den \u00f8verste modervirksomhed ikke er underlagt lovgivningen i et EU-/E\u00d8S-land, skal udarbejde en rapport om indkomstskatteoplysninger, jf. \u00a7\u00a7 137 f og 137 g, vedr\u00f8rende den \u00f8verste koncern, hvis koncernens samlede \u00e5rlige nettooms\u00e6tning i to p\u00e5 hinanden f\u00f8lgende regnskabs\u00e5r overskrider 5,6 mia. kr., medmindre den \u00f8verste modervirksomhed eller en anden dattervirksomhed af den \u00f8verste modervirksomhed har udarbejdet en rapport om indkomstskatteoplysninger, der opfylder kravene i \u00a7\u00a7 137 f og 137 g.", "index": 0}, {"tekst": "Har dattervirksomheden ikke de n\u00f8dvendige oplysninger, skal den anmode sin \u00f8verste modervirksomhed om at meddele oplysningerne til brug for udarbejdelse af rapporten efter stk. 1.", "index": 1}, {"tekst": "Meddeler den \u00f8verste modervirksomhed ikke oplysningerne, jf. stk. 2, skal dattervirksomheden udarbejde rapporten p\u00e5 grundlag af de oplysninger, som den er i besiddelse af, og afgive en erkl\u00e6ring om, at den \u00f8verste modervirksomhed ikke har efterkommet anmodningen.", "index": 2}, {"tekst": "Dattervirksomheden kan undlade at udarbejde en rapport, n\u00e5r koncernens samlede \u00e5rlige nettooms\u00e6tning i 2 p\u00e5 hinanden f\u00f8lgende regnskabs\u00e5r ikke l\u00e6ngere overskrider 5,6 mia. kr.", "index": 3}, {"tekst": "Ved beregning af nettooms\u00e6tningen finder \u00a7 7, stk. 3, nr. 2, 2. pkt., anvendelse.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 137 e.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "En filial af en udenlandsk virksomhed, der ikke er underlagt lovgivningen i et EU-/E\u00d8S-land, skal udarbejde en rapport om indkomstskatteoplysninger, jf. \u00a7\u00a7 137 f og 137 g, vedr\u00f8rende den udenlandske virksomhed eller koncernen, jf. dog stk. 4 og 5, hvis den udenlandske virksomhed den udenlandske virksomhed ikke indg\u00e5r i en koncern og dens nettooms\u00e6tning i 2 p\u00e5 hinanden f\u00f8lgende regnskabs\u00e5r overskrider 5,6 mia. kr. eller ikke indg\u00e5r i en koncern og dens nettooms\u00e6tning i 2 p\u00e5 hinanden f\u00f8lgende regnskabs\u00e5r overskrider 5,6 mia. kr. eller er en del af en koncern, hvor den \u00f8verste modervirksomhed ikke er underlagt lovgivningen i et EU-/E\u00d8S-land, og koncernens samlede \u00e5rlige nettooms\u00e6tning i 2 p\u00e5 hinanden f\u00f8lgende regnskabs\u00e5r overskrider 5,6 mia. kr., filialens \u00e5rlige nettooms\u00e6tning i 2 p\u00e5 hinanden f\u00f8lgende regnskabs\u00e5r overskrider gr\u00e6nsen i \u00a7 7, stk. 2, nr. 1, litra b, og den \u00f8verste modervirksomhed, jf. nr. 1, litra b, ikke har en stor eller mellemstor dattervirksomhed, der er underlagt reglerne i Europa-Parlamentets og R\u00e5dets direktiv 2013/34/EU med senere \u00e6ndringer.", "index": 0}, {"tekst": "Har filialen ikke de n\u00f8dvendige oplysninger, skal den anmode den udenlandske virksomhed eller den \u00f8verste modervirksomhed om at meddele oplysningerne til brug for udarbejdelse af rapporten efter stk. 1.", "index": 1}, {"tekst": "Meddeler den udenlandske virksomhed eller den \u00f8verste modervirksomhed ikke oplysningerne, jf. stk. 2, skal filialen udarbejde rapporten p\u00e5 grundlag af de oplysninger, som den er i besiddelse af, og afgive en erkl\u00e6ring om, at den udenlandske virksomhed eller den \u00f8verste modervirksomhed ikke har efterkommet anmodningen.", "index": 2}, {"tekst": "Filialen kan undlade at udarbejde en rapport, n\u00e5r den \u00e5rlige nettooms\u00e6tning for den udenlandske virksomhed i 2 p\u00e5 hinanden f\u00f8lgende regnskabs\u00e5r ikke l\u00e6ngere overskrider 5,6 mia. kr., jf. stk. 1, nr. 1, litra a, den \u00e5rlige nettooms\u00e6tning for den udenlandske virksomhed i 2 p\u00e5 hinanden f\u00f8lgende regnskabs\u00e5r ikke l\u00e6ngere overskrider 5,6 mia. kr., jf. stk. 1, nr. 1, litra a, den samlede \u00e5rlige nettooms\u00e6tning for koncernen i 2 p\u00e5 hinanden f\u00f8lgende regnskabs\u00e5r ikke l\u00e6ngere overskrider 5,6 mia. kr., jf. stk. 1, nr. 1, litra b, eller filialens \u00e5rlige nettooms\u00e6tning i 2 p\u00e5 hinanden f\u00f8lgende regnskabs\u00e5r ikke l\u00e6ngere overskrider gr\u00e6nsen i \u00a7 7, stk. 2, nr. 1, litra b.", "index": 3}, {"tekst": "Filialen kan undlade at udarbejde en rapport, n\u00e5r den udenlandske virksomhed eller den \u00f8verste modervirksomhed har udarbejdet en rapport om indkomstskatteoplysninger, der opfylder kravene i \u00a7\u00a7 137 f og 137 g, eller den udenlandske virksomhed eller den \u00f8verste modervirksomhed har udarbejdet en rapport om indkomstskatteoplysninger, der opfylder kravene i \u00a7\u00a7 137 f og 137 g, eller en anden filial af den udenlandske virksomhed eller en anden dattervirksomhed af den \u00f8verste modervirksomhed har udarbejdet en rapport om indkomstskatteoplysninger, der opfylder kravene i \u00a7\u00a7 137 f og 137 g.", "index": 4}, {"tekst": "Ved beregning af nettooms\u00e6tningen finder \u00a7 7, stk. 3, nr. 2, 2. pkt., anvendelse.", "index": 5}]}, {"nummer": "\u00a7 137 f.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "En rapport om indkomstskatteoplysninger skal indeholde oplysninger om samtlige aktiviteter i virksomheden, hvis rapporten udarbejdes efter \u00a7 137 c, virksomheden, hvis rapporten udarbejdes efter \u00a7 137 c, koncernen, herunder aktiviteter i alle de tilknyttede virksomheder, der indg\u00e5r i koncernregnskabet for det relevante regnskabs\u00e5r, hvis rapporten udarbejdes efter \u00a7\u00a7 137 b eller 137 d, den udenlandske virksomhed, hvis rapporten udarbejdes efter \u00a7 137 e, stk. 1, nr. 1, litra a, eller koncernen, herunder aktiviteter i alle de tilknyttede virksomheder, der indg\u00e5r i koncernregnskabet for det relevante regnskabs\u00e5r, hvis den udenlandske virksomhed er en del af en koncern og rapporten udarbejdes efter \u00a7 137 e, stk. 1, nr. 1, litra b.", "index": 0}, {"tekst": "Rapporten skal udarbejdes i samme valuta, som er anvendt i \u00e5rsregnskabet for den virksomhed, der udarbejder rapporten efter \u00a7 137 c.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 137 g.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "En rapport om indkomstskatteoplysninger skal indeholde f\u00f8lgende stamoplysninger: Navn og cvr-nummer p\u00e5 den virksomhed eller filial, der offentligg\u00f8r rapporten, og navn, hjemsted og eventuelt cvr-nummer p\u00e5 den virksomhed, som rapporten vedr\u00f8rer. Navn og cvr-nummer p\u00e5 den virksomhed eller filial, der offentligg\u00f8r rapporten, og navn, hjemsted og eventuelt cvr-nummer p\u00e5 den virksomhed, som rapporten vedr\u00f8rer. Det regnskabs\u00e5r, som rapporten vedr\u00f8rer. Den valuta, der er anvendt ved udarbejdelsen af rapporten. De dattervirksomheder, der indg\u00e5r i koncernregnskabet, og som er etableret i et EU-/E\u00d8S-land eller er anf\u00f8rt i bilag I eller II til R\u00e5dets konklusioner om den reviderede EU-liste over ikkesamarbejdsvillige skattejurisdiktioner som offentliggjort i EU-Tidende, hvis rapporten vedr\u00f8rer en koncern.", "index": 0}, {"tekst": "Ud over oplysningerne, der er n\u00e6vnt i stk. 1, skal rapporten indeholde f\u00f8lgende specifikke oplysninger, jf. dog \u00a7 137 h: En kort beskrivelse af aktiviteten. En kort beskrivelse af aktiviteten. Antal besk\u00e6ftigede opgjort som heltidsbesk\u00e6ftigede. Indt\u00e6gter inklusive transaktioner med n\u00e6rtst\u00e5ende parter, herunder nettooms\u00e6tning, andre driftsindt\u00e6gter, indt\u00e6gter af kapitalinteresser eksklusive udbytte fra tilknyttede virksomheder, indt\u00e6gter af andre v\u00e6rdipapirer og tilgodehavender, der udg\u00f8r en del af anl\u00e6gsaktiverne, andre renteindt\u00e6gter og tilsvarende indt\u00e6gter eller nettooms\u00e6tning, andre driftsindt\u00e6gter, indt\u00e6gter af kapitalinteresser eksklusive udbytte fra tilknyttede virksomheder, indt\u00e6gter af andre v\u00e6rdipapirer og tilgodehavender, der udg\u00f8r en del af anl\u00e6gsaktiverne, andre renteindt\u00e6gter og tilsvarende indt\u00e6gter eller indt\u00e6gter som defineret af den regnskabsm\u00e6ssige begrebsramme, der ligger til grund for udarbejdelsen af regnskaberne. Resultat f\u00f8r skat. Beregnet betalbar indkomstskat i den enkelte skattejurisdiktion for det regnskabs\u00e5r, rapporten vedr\u00f8rer. Betalt indkomstskat i den enkelte skattejurisdiktion i det regnskabs\u00e5r, rapporten vedr\u00f8rer. Akkumuleret overskud.", "index": 1}, {"tekst": "Oplysningerne efter stk. 2 skal pr\u00e6senteres separat for aktiviteter for hvert land inden for EU/E\u00d8S, aktiviteter for hvert land inden for EU/E\u00d8S, aktiviteter for hver skattejurisdiktion, som den 1. marts i det regnskabs\u00e5r, som rapporten vedr\u00f8rer, er anf\u00f8rt i bilag I til R\u00e5dets konklusioner om den reviderede EU-liste over ikkesamarbejdsvillige skattejurisdiktioner som offentliggjort i EU-Tidende, og aktiviteter for hver skattejurisdiktion, som den 1. marts i det regnskabs\u00e5r, som rapporten vedr\u00f8rer, og den 1. marts i det foreg\u00e5ende regnskabs\u00e5r er anf\u00f8rt i bilag II til R\u00e5dets konklusioner om den reviderede EU-liste over ikkesamarbejdsvillige skattejurisdiktioner som offentliggjort i EU-Tidende.", "index": 2}, {"tekst": "For \u00f8vrige aktiviteter uden for EU/E\u00d8S pr\u00e6senteres oplysningerne samlet.", "index": 3}, {"tekst": "Oplysningerne efter stk. 2 kan opg\u00f8res p\u00e5 samme grundlag som den rapport, der m\u00e5tte v\u00e6re indgivet til told- og skatteforvaltningen efter skattekontrollovens \u00a7\u00a7 48-52.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 137 h.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "En eller flere specifikke oplysninger efter \u00a7 137 g, stk. 2, kan udelades af rapporten, hvis offentligg\u00f8relse heraf kan volde betydelig skade for den virksomhed, som oplysningerne vedr\u00f8rer, jf. dog stk. 3.", "index": 0}, {"tekst": "Udeladte oplysninger skal senest inden 5 \u00e5r regnet fra tidspunktet for udeladelsen medtages i en rapport om indkomstskatteoplysninger.", "index": 1}, {"tekst": "Uanset stk. 1 kan oplysninger, der vedr\u00f8rer en skattejurisdiktion, der er anf\u00f8rt i bilag I eller II til R\u00e5dets konklusioner om den reviderede EU-liste over ikkesamarbejdsvillige skattejurisdiktioner som offentliggjort i EU-Tidende, ikke udelades.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 137 i.", "index": 7, "stk": [{"tekst": "Revisionsp\u00e5tegningen p\u00e5 et \u00e5rsregnskab og eventuelt koncernregnskab for en virksomhed i regnskabsklasse C og D skal indeholde en udtalelse om, hvorvidt virksomheden for det foreg\u00e5ende regnskabs\u00e5r var forpligtet til at udarbejde en rapport om indkomstskatteoplysninger, jf. \u00a7\u00a7 137 b-137 e, og i bekr\u00e6ftende fald, om rapporten er offentliggjort, jf. \u00a7 137 j.", "index": 0}, {"tekst": "Udtalelsen skal angives i et s\u00e6rskilt afsnit i revisionsp\u00e5tegningen.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 137 j.", "index": 8, "stk": [{"tekst": "Virksomheder og filialer, der skal udarbejde en rapport om indkomstskatteoplysninger i henhold til \u00a7\u00a7 137 b-137 e, skal til Erhvervsstyrelsen indsende rapporten og en eventuel erkl\u00e6ring, jf. \u00a7 137 d, stk. 3, eller \u00a7 137 e, stk. 3.", "index": 0}, {"tekst": "Dattervirksomheder og filialer, der er undtaget fra selv at udarbejde en rapport om indkomstskatteoplysninger, fordi en anden virksomhed i koncernen, den udenlandske virksomhed eller en anden filial af den udenlandske virksomhed har udarbejdet en rapport efter \u00a7 137 d, stk. 1, eller \u00a7 137 e, stk. 5, skal indsende rapporten til Erhvervsstyrelsen.", "index": 1}, {"tekst": "Indsendelse af rapporten og en eventuel erkl\u00e6ring til Erhvervsstyrelsen skal v\u00e6re foretaget senest 12 m\u00e5neder efter afslutningen af det regnskabs\u00e5r, som rapporten vedr\u00f8rer.", "index": 2}, {"tekst": "De omfattede virksomheder og filialer skal i minimum 5 \u00e5r p\u00e5 deres hjemmeside henvise til rapporten i Det Centrale Virksomhedsregister.", "index": 3}, {"tekst": "Erhvervsstyrelsen fasts\u00e6tter n\u00e6rmere regler om indsendelse af rapporten.", "index": 4}]}]}, {"nummer": "Kapitel 18 b", "titel": "B\u00e6redygtighedsrapport vedr\u00f8rende tredjelandsvirksomheder for visse dattervirksomheder og filialer", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 137 k.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "En dattervirksomhed, der er omfattet af \u00a7 99 a, og som indg\u00e5r i en koncern, hvis samlede nettooms\u00e6tning i EU i hvert af de seneste 2 p\u00e5 hinanden f\u00f8lgende regnskabs\u00e5r overstiger 150 mio. euro, og hvor den \u00f8verste modervirksomhed ikke er underlagt lovgivningen i et EU-/E\u00d8S-land, skal p\u00e5 vegne af den \u00f8verste modervirksomhed udarbejde en b\u00e6redygtighedsrapport i overensstemmelse med kravene til b\u00e6redygtighedsrapportens indhold og offentligg\u00f8relse i \u00a7\u00a7 137 m og 137 n og lade rapporten forsyne med en erkl\u00e6ring om b\u00e6redygtighedsrapportering, som er afgivet af en juridisk eller fysisk person, der er autoriseret til at afgive erkl\u00e6ring herom i henhold til lovgivningen i det p\u00e5g\u00e6ldende land, medmindre den \u00f8verste modervirksomhed har udarbejdet en b\u00e6redygtighedsrapport p\u00e5 koncernniveau, jf. stk. 3, der opfylder kravene i \u00a7 137 m.", "index": 0}, {"tekst": "Har dattervirksomheden ikke de n\u00f8dvendige oplysninger til brug for udarbejdelsen af b\u00e6redygtighedsrapporten, skal den anmode dens \u00f8verste modervirksomhed om at afgive oplysningerne til brug herfor.", "index": 1}, {"tekst": "Udarbejder den \u00f8verste modervirksomhed en b\u00e6redygtighedsrapport p\u00e5 koncernniveau, skal modervirksomheden forsyne b\u00e6redygtighedsrapporten med en erkl\u00e6ring om b\u00e6redygtighedsrapportering, som er afgivet af en juridisk eller fysisk person, der er autoriseret til at afgive erkl\u00e6ring herom i henhold til lovgivningen i det p\u00e5g\u00e6ldende land.", "index": 2}, {"tekst": "Afgiver den \u00f8verste modervirksomhed ikke oplysningerne, jf. stk. 2, skal dattervirksomheden udarbejde b\u00e6redygtighedsrapporten, jf. stk. 1, p\u00e5 grundlag af de oplysninger, som den er i besiddelse af, har indhentet eller erhvervet, og afgive en erkl\u00e6ring om, at den \u00f8verste modervirksomhed ikke har efterkommet anmodningen om at afgive oplysninger til brug for udarbejdelsen af b\u00e6redygtighedsrapporten.", "index": 3}, {"tekst": "Den i stk. 1 omhandlede dattervirksomheds ledelse, jf. bilag 1, A, nr. 6, har ansvaret for efter bedste overbevisning og evne at sikre, at dattervirksomhedens b\u00e6redygtighedsrapport udarbejdes i overensstemmelse med stk. 1-4, og at denne rapport indsendes i overensstemmelse med \u00a7 137 n, stk. 1 eller 2.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 137 l.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "En filial, hvis nettooms\u00e6tning i det foreg\u00e5ende regnskabs\u00e5r oversteg 40 mio. euro, og som er filial af en virksomhed, der ikke er underlagt lovgivningen i et EU-/E\u00d8S-land, skal p\u00e5 vegne af denne virksomhed, jf. dog stk. 2, udarbejde en b\u00e6redygtighedsrapport i overensstemmelse med kravene til b\u00e6redygtighedsrapportens indhold og offentligg\u00f8relse i \u00a7\u00a7 137 m og 137 n enten om den udenlandske virksomhed, der ikke er den del af en koncern, eller om den samlede koncern og lade rapporten forsyne med en erkl\u00e6ring om b\u00e6redygtighedsrapportering, som er afgivet af en juridisk eller fysisk person, der er autoriseret til at afgive erkl\u00e6ring herom i henhold til lovgivningen i det p\u00e5g\u00e6ldende land, hvis den udenlandske virksomhed ikke indg\u00e5r i en koncern og virksomhedens nettooms\u00e6tning i EU i hvert af de seneste 2 p\u00e5 hinanden f\u00f8lgende regnskabs\u00e5r overstiger 150 mio. euro eller den udenlandske virksomhed ikke indg\u00e5r i en koncern og virksomhedens nettooms\u00e6tning i EU i hvert af de seneste 2 p\u00e5 hinanden f\u00f8lgende regnskabs\u00e5r overstiger 150 mio. euro eller den udenlandske virksomhed er en del af en koncern, hvis \u00f8verste modervirksomhed ikke er underlagt lovgivningen i et EU-/E\u00d8S-land, og koncernens samlede nettooms\u00e6tning i EU i hvert af de seneste 2 p\u00e5 hinanden f\u00f8lgende regnskabs\u00e5r overstiger 150 mio. euro.", "index": 0}, {"tekst": "Stk. 1 finder ikke anvendelse, hvis en af de i stk. 1, nr. 1 eller 2, n\u00e6vnte virksomheder har udarbejdet en b\u00e6redygtighedsrapport, der opfylder kravene i \u00a7 137 m, eller disse har en dattervirksomhed omfattet af \u00a7 99 a, jf. \u00a7 137 k.", "index": 1}, {"tekst": "Udarbejder en af de i stk. 1, nr. 1 eller 2, n\u00e6vnte virksomheder en b\u00e6redygtighedsrapport, skal rapporten v\u00e6re forsynet med en erkl\u00e6ring om b\u00e6redygtighedsrapportering, som er afgivet af en juridisk eller fysisk person, der er autoriseret hertil i henhold til lovgivningen i det p\u00e5g\u00e6ldende land.", "index": 2}, {"tekst": "Har filialen ikke de n\u00f8dvendige oplysninger til brug for udarbejdelsen af b\u00e6redygtighedsrapporten, jf. stk. 1, skal filialen anmode den udenlandske virksomhed eller den \u00f8verste modervirksomhed om at afgive oplysningerne til brug herfor.", "index": 3}, {"tekst": "Forsyner den udenlandske virksomhed eller den \u00f8verste modervirksomhed ikke b\u00e6redygtighedsrapporten med en erkl\u00e6ring om b\u00e6redygtighedsrapportering, jf. stk. 3, skal filialen afgive en erkl\u00e6ring om, at den udenlandske virksomhed eller den \u00f8verste modervirksomhed ikke har afgivet en erkl\u00e6ring om b\u00e6redygtighedsrapportering.", "index": 4}, {"tekst": "Den i stk. 1 omhandlede filial er ansvarlig for efter bedste overbevisning og evne at sikre, at b\u00e6redygtighedsrapporten udarbejdes i overensstemmelse med stk. 1-5, og at denne rapport indsendes i overensstemmelse med \u00a7 137 n, stk. 1 eller 2.", "index": 5}]}, {"nummer": "\u00a7 137 m.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "En b\u00e6redygtighedsrapport, jf. \u00a7 137 k, stk. 1, og \u00a7 137 l, stk. 1, skal indeholde oplysninger i overensstemmelse med \u00a7 99 a, stk. 2, nr. 1, litra c-e, og nr. 2-6. de til enhver tid relevante standarder for b\u00e6redygtighedsrapportering for tredjelandsvirksomheder som fastsat efter artikel 40 b i Europa-Parlamentets og R\u00e5dets direktiv om \u00e5rsregnskaber, konsoliderede regnskaber og tilh\u00f8rende beretninger for visse virksomhedsformer, de til enhver tid relevante standarder for b\u00e6redygtighedsrapportering for tredjelandsvirksomheder som fastsat efter artikel 40 b i Europa-Parlamentets og R\u00e5dets direktiv om \u00e5rsregnskaber, konsoliderede regnskaber og tilh\u00f8rende beretninger for visse virksomhedsformer, de til enhver tid relevante standarder for b\u00e6redygtighedsrapportering efter artikel 29 b i Europa-Parlamentets og R\u00e5dets direktiv om \u00e5rsregnskaber, konsoliderede regnskaber og tilh\u00f8rende beretninger for visse virksomhedsformer eller ligev\u00e6rdige standarder for b\u00e6redygtighedsrapportering, som er fastsat ved en gennemf\u00f8relsesretsakt om \u00e6kvivalensen af standarder for b\u00e6redygtighedsrapportering vedtaget i henhold til artikel 23, stk. 4, tredje afsnit, i Europa-Parlamentets og R\u00e5dets direktiv om harmonisering af gennemsigtighedskrav i forbindelse med oplysninger om udstedere, hvis v\u00e6rdipapirer er optaget til handel p\u00e5 et reguleret marked.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 137 n.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Dattervirksomheder og filialer, der skal afgive en b\u00e6redygtighedsrapport i henhold til \u00a7 137 k, stk. 1, eller \u00a7 137 l, stk. 1, skal indsende rapporten, erkl\u00e6ringen om b\u00e6redygtighedsrapportering og eventuelt en erkl\u00e6ring, jf. \u00a7 137 k, stk. 4, 1. pkt., og \u00a7 137 l, stk. 5, 1. pkt., til Erhvervsstyrelsen senest 12 m\u00e5neder efter afslutningen af det regnskabs\u00e5r, som rapporten vedr\u00f8rer.", "index": 0}, {"tekst": "Dattervirksomheder og filialer, der i medf\u00f8r af \u00a7 137 k, stk. 1, eller \u00a7 137 l, stk. 2, er undtaget fra at udarbejde en b\u00e6redygtighedsrapport, skal til Erhvervsstyrelsen senest 12 m\u00e5neder efter afslutningen af det regnskabs\u00e5r, som rapporten vedr\u00f8rer, indsende den b\u00e6redygtighedsrapport, der efter \u00a7 137 m er udarbejdet af en af de virksomheder, der er n\u00e6vnt i \u00a7 137 k, stk. 1, \u00a7 137 l, stk. 1, nr. 1 eller 2, sammen med en erkl\u00e6ring om b\u00e6redygtighedsrapportering, jf. \u00a7 137 k, stk. 3, eller \u00a7 137 l, stk. 3, eller eventuelt en erkl\u00e6ring, jf. \u00a7 137 k, stk. 4, 2. pkt., og \u00a7 137 l, stk. 5, 2. pkt.", "index": 1}, {"tekst": "Erhvervsstyrelsen fasts\u00e6tter n\u00e6rmere regler om indsendelse af b\u00e6redygtighedsrapporten, erkl\u00e6ringen om b\u00e6redygtighedsrapportering og eventuelle erkl\u00e6ringer, jf. \u00a7 137 k, stk. 4, og \u00a7 137 l, stk. 5.", "index": 2}]}]}, {"nummer": "Kapitel 19", "titel": "Indsendelse til Erhvervsstyrelsen", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 138.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Virksomheder omfattet af regnskabsklasse B, C og D skal uden ugrundet ophold efter godkendelsen af \u00e5rsrapporten indsende denne til Erhvervsstyrelsen, jf. \u00a7 3, stk. 1, og \u00a7 7.", "index": 0}, {"tekst": "Den indsendte \u00e5rsrapport skal mindst indeholde de bestanddele, der er obligatoriske for hver regnskabsklasse, samt eventuel revisionsp\u00e5tegning eller anden erkl\u00e6ring fra en revisor, jf. \u00a7 135, stk. 1 og 7, \u00a7 135 b, stk. 1, og \u00a7 135 c, stk. 1.", "index": 1}, {"tekst": "\u00c5rsrapporter og andre dokumenter, som skal indsendes til styrelsen i henhold til denne lov, skal v\u00e6re affattet p\u00e5 dansk eller engelsk, jf. dog \u00a7 157.", "index": 2}, {"tekst": "Indsender en virksomhed frivilligt en \u00e5rsrapport efter \u00a7 4, stk. 7, 1. pkt., og er denne revideret, skal virksomheden sikre, at revisors p\u00e5tegning indg\u00e5r i dokumentet.", "index": 3}, {"tekst": "Har styrelsen bekendtgjort, at en \u00e5rsrapport er offentligt tilg\u00e6ngelig efter \u00a7 154, kan denne ikke omg\u00f8res ved en ny \u00e5rsrapport, medmindre styrelsen tillader dette.", "index": 4}, {"tekst": "En virksomhed, der ikke har oplyst nettooms\u00e6tningen i resultatopg\u00f8relsen, jf. \u00a7 32, stk. 1, skal indberette sin nettooms\u00e6tning, samtidig med at den indsender \u00e5rsrapporten.", "index": 5}, {"tekst": "En virksomhed, der er omfattet af \u00a7 99 a, og som i henhold til anden lovgivning er forpligtet til at lade dele af sin b\u00e6redygtighedsrapportering verificere af en akkrediteret uafh\u00e6ngig tredjepart, skal g\u00f8re rapporten fra den uafh\u00e6ngige tredjepart tilg\u00e6ngelig p\u00e5 virksomhedens hjemmeside.", "index": 6}, {"tekst": "Erhvervsstyrelsen fasts\u00e6tter n\u00e6rmere regler om indberetning af nettooms\u00e6tning, jf. stk. 6.", "index": 7}]}, {"nummer": "\u00a7 138 a.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Virksomheden skal indberette navn og cvr-nummer p\u00e5 udbyderen af det digitale bogf\u00f8ringssystem, som virksomheden anvender eller har anvendt i regnskabs\u00e5ret efter bogf\u00f8ringslovens \u00a7 16, stk. 2, nr. 1, samtidig med at den indsender \u00e5rsrapporten.", "index": 0}, {"tekst": "Anvender eller har virksomheden i regnskabs\u00e5ret anvendt et bogf\u00f8ringssystem efter bogf\u00f8ringslovens \u00a7 16, stk. 2, nr. 2, der ikke er registreret efter bogf\u00f8ringslovens \u00a7 20, stk. 1, skal det indberettes, hvilket system der er tale om.", "index": 1}, {"tekst": "Oplysninger efter stk. 1 og 2 offentligg\u00f8res ikke.", "index": 2}, {"tekst": "Erhvervsstyrelsen fasts\u00e6tter n\u00e6rmere regler om indberetning af oplysninger efter stk. 1 og 2.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 139.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Virksomheder, som er under likvidation, skal forts\u00e6tte med at indsende \u00e5rsrapport til styrelsen i henhold til \u00a7 138, indtil likvidationen er afsluttet med virksomhedens opl\u00f8sning.", "index": 0}, {"tekst": "Virksomheden skal derudover indsende afsluttende likvidationsregnskab til Erhvervsstyrelsen, hvis dette er foreskrevet i den for virksomheden s\u00e6rligt g\u00e6ldende lovgivning.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 140.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "For virksomheder, der er under rekonstruktionsbehandling efter konkursloven, kan Erhvervsstyrelsen tillade, at \u00e5rsrapporten uanset fristen i \u00a7 138, stk. 1, 2. pkt., f\u00f8rst indsendes, s\u00e5 den modtages i styrelsen senest 1 m\u00e5ned efter rekonstruktionsbehandlingens oph\u00f8r.", "index": 0}, {"tekst": "Overg\u00e5r virksomheden til konkurs, g\u00e6lder bestemmelserne i \u00a7 141.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 141.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "For virksomheder, som er under konkurs, skal der ikke indsendes \u00e5rsrapport til Erhvervsstyrelsen.", "index": 0}, {"tekst": "Genoptages virksomheden, skal den indsende \u00e5rsrapporter for tidsrummet fra den sidst indsendte \u00e5rsrapports balancedag til udl\u00f8bet af virksomhedens seneste regnskabs\u00e5r forud for konkursbehandlingens oph\u00f8r, s\u00e5ledes at disse modtages i styrelsen senest 1 m\u00e5ned efter konkursbehandlingens oph\u00f8r.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 142.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "Andre bestr\u00e6belser for at rekonstruere en virksomhed end de i \u00a7\u00a7 140 og 141 n\u00e6vnte fritager ikke virksomheden for pligten til at indsende \u00e5rsrapport inden udl\u00f8bet af fristen i \u00a7 138, stk. 1.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 143.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "Filialbestyrerne for en filial, der er registreret i Erhvervsstyrelsen som filial af en udenlandsk virksomhed, skal indsende den udenlandske virksomheds reviderede \u00e5rsrapport, s\u00e5 den er modtaget i styrelsen senest 6 m\u00e5neder efter regnskabs\u00e5rets afslutning.", "index": 0}, {"tekst": "Den indsendte \u00e5rsrapport skal i det mindste foreligge s\u00e5ledes, som den er udarbejdet og offentliggjort efter reglerne i den stat, som virksomheden henh\u00f8rer under.", "index": 1}, {"tekst": "\u00c5rsrapport for en udenlandsk virksomhed, der henh\u00f8rer under lovgivningen i et EU/E\u00d8S-land, kan indsendes i urevideret stand, hvis revision er undladt i overensstemmelse med den lovgivning, der g\u00e6lder for virksomheden.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 144.", "index": 7, "stk": [{"tekst": "Er den udenlandske virksomhed en dattervirksomhed, kan filialbestyrerne i stedet for den i \u00a7 143 n\u00e6vnte \u00e5rsrapport indsende modervirksomhedens koncernregnskab til Erhvervsstyrelsen i henhold til \u00a7 146, stk. 5, hvis s\u00e5vel datter- som modervirksomheden henh\u00f8rer under lovgivningen i et EU/E\u00d8S-land, s\u00e5vel datter- som modervirksomheden henh\u00f8rer under lovgivningen i et EU/E\u00d8S-land, koncernregnskabet er udarbejdet i overensstemmelse med Europa-Parlamentets og R\u00e5dets direktiv 2013/34/EU med senere \u00e6ndringer samt er revideret og offentliggjort efter de n\u00e6vnte regler, jf. dog \u00a7 143, stk. 3, undladelsen er i overensstemmelse med den lovgivning, der g\u00e6lder for virksomheden, regnskaberne for virksomheden og dens dattervirksomheder indg\u00e5r ved fuld konsolidering eller ved indregning og m\u00e5ling til regnskabsm\u00e6ssig indre v\u00e6rdi i modervirksomhedens koncernregnskab, alle virksomhedsdeltagerne har erkl\u00e6ret sig indforst\u00e5et med fremgangsm\u00e5den for det p\u00e5g\u00e6ldende regnskabs\u00e5r, modervirksomheden har erkl\u00e6ret, at den indest\u00e5r for dattervirksomhedens eksisterende forpligtelser og forpligtelser, som opst\u00e5r i perioden, indtil dattervirksomheden har indsendt \u00e5rsrapport for et senere regnskabs\u00e5r og denne er modtaget og offentliggjort efter reglerne i kapitel 19 og 20 eller filialens afmelding eller sletning af styrelsens register er offentliggjort, og modervirksomheden i sin \u00e5rsrapport oplyser, at dattervirksomheden har undladt at udarbejde egen \u00e5rsrapport med angivelse af den anvendte undtagelsesbestemmelse.", "index": 0}, {"tekst": "Henh\u00f8rer den udenlandske virksomhed ikke under en i stk. 1 omhandlet lovgivning, kan filialbestyrerne i stedet for den udenlandske virksomheds \u00e5rsrapport til Erhvervsstyrelsen indsende modervirksomhedens koncernregnskab i henhold til \u00a7 146, stk. 5, hvis koncernregnskabet er udarbejdet i overensstemmelse med det i stk. 1, nr. 2, omhandlede direktiv eller efter regler, der i det mindste er ligev\u00e6rdige med reglerne i det n\u00e6vnte direktiv, og som er revideret af personer, der er autoriseret i medf\u00f8r af den nationale lovgivning, hvorunder modervirksomheden henh\u00f8rer, og koncernregnskabet er udarbejdet i overensstemmelse med det i stk. 1, nr. 2, omhandlede direktiv eller efter regler, der i det mindste er ligev\u00e6rdige med reglerne i det n\u00e6vnte direktiv, og som er revideret af personer, der er autoriseret i medf\u00f8r af den nationale lovgivning, hvorunder modervirksomheden henh\u00f8rer, og betingelserne i stk. 1, nr. 3-7, er opfyldt.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 145.", "index": 8, "stk": [{"tekst": "Virksomheder, som udnytter undtagelsen i \u00a7 4, skal indsende en undtagelseserkl\u00e6ring, hvori ledelsen oplyser, at den p\u00e5g\u00e6ldende undtagelse er taget i anvendelse, og oplyser, at den p\u00e5g\u00e6ldende undtagelse er taget i anvendelse, og indest\u00e5r for, at betingelserne for at anvende undtagelsen er opfyldt.", "index": 0}, {"tekst": "Der skal indsendes undtagelseserkl\u00e6ring for hvert regnskabs\u00e5r.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 146.", "index": 9, "stk": [{"tekst": "Virksomheder, som udnytter undtagelsen i \u00a7 5, stk. 1, skal til Erhvervsstyrelsen indsende undtagelseserkl\u00e6ring i henhold til \u00a7 145 suppleret med det i \u00a7 5, stk. 1, n\u00e6vnte koncernregnskab, det i \u00a7 5, stk. 1, n\u00e6vnte koncernregnskab, henvisning til koncernregnskabet, der er indeholdt i en \u00e5rsrapport, som styrelsen har modtaget til offentligg\u00f8relse, eller officielt bekr\u00e6ftet dokumentation for, at koncernregnskabet er offentliggjort i overensstemmelse med den lovgivning, der g\u00e6lder for den udenlandske virksomhed.", "index": 0}, {"tekst": "Virksomheder, som udnytter undtagelsen i \u00a7 5, stk. 2, skal til styrelsen indsende undtagelseserkl\u00e6ring i henhold til \u00a7 145 suppleret med den i \u00a7 5, stk. 2, n\u00e6vnte \u00e5rsrapport eller den i \u00a7 5, stk. 2, n\u00e6vnte \u00e5rsrapport eller henvisning til den \u00e5rsrapport, i hvilken virksomhedens regnskab indg\u00e5r, og som styrelsen har modtaget til offentligg\u00f8relse.", "index": 1}, {"tekst": "Virksomheder, som udnytter undtagelsen i \u00a7 5, stk. 3, skal til styrelsen indsende undtagelseserkl\u00e6ring i henhold til \u00a7 145 ledsaget af den i \u00a7 5, stk. 3, n\u00e6vnte \u00e5rsrapport eller den i \u00a7 5, stk. 3, n\u00e6vnte \u00e5rsrapport eller officielt bekr\u00e6ftet dokumentation for, at \u00e5rsrapporten er offentliggjort i overensstemmelse med den lovgivning, der g\u00e6lder for den udenlandske virksomhed.", "index": 2}, {"tekst": "Virksomheder, der udnytter undtagelsen i \u00a7 6, stk. 1, skal til styrelsen indsende undtagelseserkl\u00e6ring i henhold til \u00a7 145 suppleret med det i \u00a7 6, stk. 1, n\u00e6vnte koncernregnskab eller det i \u00a7 6, stk. 1, n\u00e6vnte koncernregnskab eller henvisning til koncernregnskabet, der er indeholdt i en \u00e5rsrapport, som styrelsen har modtaget til offentligg\u00f8relse. Herudover skal indsendes de erkl\u00e6ringer, der er n\u00e6vnt i \u00a7 6, stk. 1, nr. 4 og 5.", "index": 3}, {"tekst": "Udnyttes undtagelserne i \u00a7 144, skal filialbestyrerne til Erhvervsstyrelsen indsende undtagelseserkl\u00e6ring i henhold til \u00a7 145 suppleret med det i \u00a7 144, stk. 1 eller 2, n\u00e6vnte koncernregnskab og det i \u00a7 144, stk. 1 eller 2, n\u00e6vnte koncernregnskab og de erkl\u00e6ringer, der er n\u00e6vnt i \u00a7 144, stk. 1, nr. 5 og 6, idet sidstn\u00e6vnte erkl\u00e6ring blot skal indsendes for det f\u00f8rste regnskabs\u00e5r, undtagelsen tages i anvendelse.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 146 a.", "index": 10, "stk": [{"tekst": "Dattervirksomheder, der anvender undtagelsen i \u00a7 78 a, stk. 1, skal indsende \u00e5rsrapporten til Erhvervsstyrelsen i henhold til \u00a7 138 suppleret med det i \u00a7 78 a, stk. 1, n\u00e6vnte koncernregnskab eller det i \u00a7 78 a, stk. 1, n\u00e6vnte koncernregnskab eller en henvisning til koncernregnskabet, der er indeholdt i en \u00e5rsrapport, som styrelsen har modtaget til offentligg\u00f8relse.", "index": 0}, {"tekst": "Der skal indsendes de erkl\u00e6ringer, der er n\u00e6vnt i \u00a7 78 a, stk. 1, nr. 4 og 5.", "index": 1}, {"tekst": "Erkl\u00e6ringerne i henhold til stk. 2 skal kun indsendes for det f\u00f8rste regnskabs\u00e5r, for hvilket erkl\u00e6ringerne afgives.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 147.", "index": 11, "stk": [{"tekst": "En virksomhed, der indsender et koncernregnskab for en h\u00f8jere modervirksomhed i koncernen i henhold til \u00a7 112, skal indsende de yderligere oplysninger, som styrelsen m\u00e5tte kr\u00e6ve med henblik p\u00e5 offentligg\u00f8relse, idet der ikke kan kr\u00e6ves oplysninger ud over, hvad der skulle have v\u00e6ret indeholdt i et koncernregnskab efter denne lov, jf. dog \u00a7 160.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 148.", "index": 12, "stk": [{"tekst": "Statslige aktieselskaber skal indsende selskabets halv\u00e5rsrapport, s\u00e5 den er modtaget i Erhvervsstyrelsen senest 3 m\u00e5neder efter udl\u00f8bet af den p\u00e5g\u00e6ldende 6-m\u00e5neders-periode.", "index": 0}, {"tekst": "Ved manglende indsendelse af halv\u00e5rsrapport kan styrelsen iv\u00e6rks\u00e6tte tvangsb\u00f8der i henhold til \u00a7 162, stk. 1, nr. 1.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 148 a.", "index": 13, "stk": [{"tekst": "Erhvervsstyrelsen kan fasts\u00e6tte regler om indsendelse til samt offentligg\u00f8relse af halv\u00e5rsrapporter for virksomheder, som har v\u00e6rdipapirer optaget til handel p\u00e5 et reguleret marked i et EU/E\u00d8S-land, i Erhvervsstyrelsen.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 149.", "index": 14, "stk": [{"tekst": "Offentligg\u00f8r virksomheden selv \u00e5rsrapporten i sin helhed, skal dette ske i den form og affattelse, som har v\u00e6ret genstand for lovpligtig eller frivillig revision.", "index": 0}, {"tekst": "Offentligg\u00f8r virksomheden en \u00e5rsrapport, der ikke er fuldst\u00e6ndig, skal det klart fremg\u00e5 af det offentliggjorte, at \u00e5rsrapporten er forkortet, og at den fuldst\u00e6ndige \u00e5rsrapport er tilg\u00e6ngelig i Erhvervsstyrelsen, eller, hvis dette ikke er tilf\u00e6ldet, at \u00e5rsrapporten ikke er indsendt til styrelsen.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 149 a.", "index": 15, "stk": [{"tekst": "Hvor det i lovgivningen er tilladt, at oplysninger, som skal gives i \u00e5rsrapporten, alternativt kan placeres i andre dokumenter m.v. end \u00e5rsrapporten, skal disse dokumenter m.v. v\u00e6re tilg\u00e6ngelige for regnskabsbrugerne p\u00e5 samme tidspunkt som \u00e5rsrapporten.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 150.", "index": 16, "stk": [{"tekst": "Er \u00e5rsrapport ikke modtaget i Erhvervsstyrelsen, n\u00e5r fristen i \u00a7 138, stk. 1, 2. pkt., er udl\u00f8bet, sender styrelsen et brev med p\u00e5krav til virksomhedens \u00f8verste ledelse p\u00e5 virksomhedens adresse med anmodning om at indsende virksomhedens \u00e5rsrapport.", "index": 0}, {"tekst": "I p\u00e5kravsbrevet angives en frist p\u00e5 8 hverdage fra brevets datering til indsendelse af \u00e5rsrapport.", "index": 1}, {"tekst": "I p\u00e5kravsbrevet anf\u00f8res endvidere en frist p\u00e5 4 uger fra brevets datering.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 151.", "index": 17, "stk": [{"tekst": "Modtages \u00e5rsrapporten eller undtagelseserkl\u00e6ringen efter udl\u00f8bet af fristen p\u00e5 8 hverdage fra p\u00e5kravsbrevets datering, jf. \u00a7 150, stk. 2, p\u00e5l\u00e6gger Erhvervsstyrelsen hvert medlem af virksomhedens \u00f8verste ledelse henholdsvis hver filialbestyrer en afgift.", "index": 0}, {"tekst": "Afgiften beregnes fra udl\u00f8bet af fristen i \u00a7 138, stk. 1, 2. pkt.", "index": 1}, {"tekst": "Afgiften udg\u00f8r 500 kr. pr. ledelsesmedlem henholdsvis filialbestyrer for 1. p\u00e5begyndte m\u00e5ned, i alt 2.000 kr. for 2. p\u00e5begyndte m\u00e5ned og i alt 3.000 kr. for 3. p\u00e5begyndte m\u00e5ned.", "index": 2}, {"tekst": "Den samlede afgift neds\u00e6ttes, i det omfang det p\u00e5g\u00e6ldende ledelsesmedlem henholdsvis filialbestyrer for samme periode har indbetalt tvangsb\u00f8der i henhold til \u00a7 162, stk. 1, nr. 1, for manglende indsendelse af \u00e5rsrapport eller undtagelseserkl\u00e6ring.", "index": 3}, {"tekst": "Afgifter efter stk. 3 tilfalder statskassen.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 152.", "index": 18, "stk": [{"tekst": "Under ganske s\u00e6rlige omst\u00e6ndigheder kan Erhvervsstyrelsen helt eller delvis fritage et ledelsesmedlem eller en filialbestyrer for betaling af afgift efter \u00a7 151, hvis den p\u00e5g\u00e6ldende kan godtg\u00f8re over for styrelsen, at han eller hun har s\u00f8gt at fremme indsendelsen m.v., og at forsinkelsen derfor ikke kan l\u00e6gges ham eller hende til last.", "index": 0}, {"tekst": "Det fritager ikke i sig selv et ledelsesmedlem for ansvar, at det ansvarsp\u00e5dragende forhold er beg\u00e5et af virksomhedens ansatte, r\u00e5dgivere eller lignende.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 153.", "index": 19, "stk": [{"tekst": "Hvor det i loven eller i forskrifter, der udstedes i medf\u00f8r af loven, er fastsat, at en handling senest skal foretages, et bestemt antal dage, uger, m\u00e5neder eller \u00e5r efter at en n\u00e6rmere angiven begivenhed har fundet sted, beregnes fristen for at foretage handlingen fra dagen efter denne begivenhed, jf. stk. 2-4.", "index": 0}, {"tekst": "Er fristen, jf. stk. 1, angivet i uger, udl\u00f8ber fristen for at foretage handlingen p\u00e5 ugedagen for den dag, hvor begivenheden fandt sted.", "index": 1}, {"tekst": "Er fristen, jf. stk. 1, angivet i m\u00e5neder, udl\u00f8ber fristen for at foretage handlingen p\u00e5 m\u00e5nedsdagen for den dag, hvor begivenheden fandt sted.", "index": 2}, {"tekst": "Er fristen, jf. stk. 1, angivet i \u00e5r, udl\u00f8ber fristen for at foretage handlingen p\u00e5 \u00e5rsdagen for begivenheden.", "index": 3}, {"tekst": "Udl\u00f8ber fristen i en weekend, p\u00e5 en helligdag, grundlovsdag, juleaftensdag eller nyt\u00e5rsaftensdag, skal handlingen senest v\u00e6re foretaget den f\u00f8rstkommende hverdag derefter.", "index": 4}]}]}, {"nummer": "Kapitel 19 a", "titel": "Kommunikation", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 153 a.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Erhvervsstyrelsen kan fasts\u00e6tte regler om, at skriftlig kommunikation til og fra styrelsen om forhold, som er omfattet af denne lov eller af regler udstedt i medf\u00f8r af denne lov, skal foreg\u00e5 digitalt.", "index": 0}, {"tekst": "Erhvervsstyrelsen kan fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler om digital kommunikation, herunder om anvendelse af bestemte it-systemer, s\u00e6rlige digitale formater og digital signatur el.lign.", "index": 1}, {"tekst": "En digital meddelelse anses for at v\u00e6re kommet frem, n\u00e5r den er tilg\u00e6ngelig for adressaten for meddelelsen.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 153 b.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Erhvervsstyrelsen kan fasts\u00e6tte regler om, at styrelsen kan udstede afg\u00f8relser og andre dokumenter efter denne lov eller efter regler udstedt i medf\u00f8r af denne lov uden underskrift, med maskinelt eller p\u00e5 tilsvarende m\u00e5de gengivet underskrift eller under anvendelse af en teknik, der sikrer entydig identifikation af den, som har udstedt afg\u00f8relsen eller dokumentet.", "index": 0}, {"tekst": "Erhvervsstyrelsen kan fasts\u00e6tte regler om, at afg\u00f8relser og andre dokumenter, der udelukkende er truffet eller udstedt p\u00e5 grundlag af elektronisk databehandling, kan udstedes alene med angivelse af Erhvervsstyrelsen som afsender.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 153 c.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Hvor det efter denne lov eller regler udstedt i medf\u00f8r af denne lov er kr\u00e6vet, at et dokument, som er udstedt af andre end Erhvervsstyrelsen, skal v\u00e6re underskrevet, kan dette krav opfyldes ved anvendelse af en teknik, der sikrer entydig identifikation af den, som har udstedt dokumentet, jf. dog stk. 2.", "index": 0}, {"tekst": "Erhvervsstyrelsen kan fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler om fravigelse af underskriftskrav.", "index": 1}]}]}, {"nummer": "Kapitel 20", "titel": "Offentligg\u00f8relse.", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 154.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Erhvervsstyrelsen bekendtg\u00f8r straks modtagelse af \u00e5rsrapporter, undtagelseserkl\u00e6ringer m.v., som indsendes i stedet herfor, afsluttende likvidationsregnskaber samt halv\u00e5rsrapporter for statslige aktieselskaber.", "index": 0}, {"tekst": "Dokumenterne er offentligt tilg\u00e6ngelige.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 155.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Erhvervsstyrelsen fasts\u00e6tter regler om indsendelse af \u00e5rsrapporter og undtagelseserkl\u00e6ringer m.v., som indsendes i stedet herfor, og afsluttende likvidationsregnskaber, jf. \u00a7 139, stk. 2, samt om indsendelse af del\u00e5rsrapporter for statslige aktieselskaber, jf. \u00a7 148, og for virksomheder, som har v\u00e6rdipapirer optaget til handel p\u00e5 et reguleret marked i et EU/E\u00d8S-land, jf. \u00a7 148 a.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 155 a.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 155 b.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Erhvervsstyrelsen fasts\u00e6tter regler om offentligg\u00f8relse af \u00e5rsrapporter og undtagelseserkl\u00e6ringer m.v., som indsendes i stedet herfor, og afsluttende likvidationsregnskaber samt om offentligg\u00f8relse af del\u00e5rsrapporter for statslige aktieselskaber og virksomheder, som har v\u00e6rdipapirer optaget til handel p\u00e5 et reguleret marked i et EU/E\u00d8S-land.", "index": 0}, {"tekst": "Styrelsen kan fasts\u00e6tte regler om regnskabsbrugeres adgang via elektroniske medier til dokumenter, som er offentliggjort af styrelsen.", "index": 1}, {"tekst": "Styrelsen fasts\u00e6tter regler om omg\u00f8relse af offentliggjorte \u00e5rsrapporter, undtagelseserkl\u00e6ringer m.v., som indsendes i stedet herfor, del\u00e5rsrapporter for statslige aktieselskaber og virksomheder, som har v\u00e6rdipapirer optaget til handel p\u00e5 et reguleret marked i et EU-/E\u00d8S-land, indberetninger om nettooms\u00e6tning efter \u00a7 138, stk. 6, og indberetninger om bogf\u00f8ringssystem efter \u00a7 138 a, stk. 1 og 2, og konsekvenserne heraf.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 156.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Erhvervsstyrelsen kan fasts\u00e6tte regler om betaling for kopier af dokumenter m.v., som er offentligt tilg\u00e6ngelige i henhold til denne lov, for brugen af styrelsens edb-system, for visse ikke s\u00e6rligt prissatte ydelser samt for rykkerskrivelser m.v. ved for sen betaling.", "index": 0}, {"tekst": "Styrelsen kan fasts\u00e6tte regler om betaling af et \u00e5rligt gebyr for administration af denne lov og den hermed forbundne unders\u00f8gelsesaktivitet, for administrationen af de selskabsretlige regler om kapitaltab og l\u00e5n til virksomhedsdeltagere og andre lovovertr\u00e6delser i forbindelse med unders\u00f8gelse af \u00e5rsrapporter samt for administrationen af udstedelse af regnskabsstandarder og godkendelse af internationale standarder, jf. \u00a7 136.", "index": 1}, {"tekst": "Erhvervsstyrelsen kan fasts\u00e6tte regler om, at virksomheder, som har v\u00e6rdipapirer optaget til handel p\u00e5 et reguleret marked i et EU/E\u00d8S-land, skal betale et \u00e5rligt gebyr for den med loven forbundne kontrolaktivitet, jf. \u00a7 161 a.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 157.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "Erhvervsstyrelsen kan fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler om, at visse dokumenter kan undtages fra kravet i \u00a7 138, stk. 3, om affattelse p\u00e5 dansk eller engelsk.", "index": 0}, {"tekst": "Erhvervsstyrelsen kan fasts\u00e6tte regler om, p\u00e5 hvilke sprog virksomheder, som har v\u00e6rdipapirer optaget til handel p\u00e5 et reguleret marked i et EU/E\u00d8S-land, skal indsende \u00e5rsrapporter og del\u00e5rsrapporter samt andre dokumenter, der er omfattet af denne lov, til Erhvervsstyrelsen.", "index": 1}, {"tekst": "Hvis et s\u00f8gsm\u00e5l ang\u00e5ende indholdet af en \u00e5rsrapport eller andre dokumenter, som skal indsendes til Erhvervsstyrelsen i henhold til denne lov, indbringes for en domstol her i landet, afg\u00f8res ansvaret for at afholde omkostninger til overs\u00e6ttelse af \u00e5rsrapporten eller andre dokumenter med henblik p\u00e5 retssagen i overensstemmelse med dansk lovgivning.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 158.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "Statslige aktieselskaber skal senest 14 dage f\u00f8r generalforsamlingens afholdelse sende et eksemplar af selskabets \u00e5rsrapport til de af pressens repr\u00e6sentanter, der anmoder herom, samt p\u00e5 forlangende af enhver udlevere denne p\u00e5 selskabets hovedkontor.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 21", "titel": "Kontrol af \u00e5rsrapporter m.v.", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 159.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Erhvervsstyrelsen f\u00f8rer kontrol med \u00e5rsrapporter og eventuelle hertil h\u00f8rende erkl\u00e6ringer fra en revisor, undtagelseserkl\u00e6ringer m.v., som indsendes i stedet for \u00e5rsrapporter, indberetninger om nettooms\u00e6tning efter \u00a7 138, stk. 6, indberetninger om bogf\u00f8ringssystem efter \u00a7 138 a, stk. 1 og 2, rapporter om indkomstskatteoplysninger i henhold til \u00a7\u00a7 137 b-137 e og eventuelle tilh\u00f8rende erkl\u00e6ringer efter \u00a7 137 d, stk. 3, og \u00a7 137 e, stk. 3, halv\u00e5rsrapporter for statslige aktieselskaber samt del\u00e5rsrapporter for virksomheder, som har v\u00e6rdipapirer optaget til handel p\u00e5 et reguleret marked i et EU-/E\u00d8S-land, som modtages med henblik p\u00e5 offentligg\u00f8relse.", "index": 0}, {"tekst": "Kontrollen kan udf\u00f8res som kontrol i forbindelse med indberetningen, jf. \u00a7 159 a, og som efterf\u00f8lgende risikobaseret kontrol, jf. \u00a7 159 b.", "index": 1}, {"tekst": "Kontrollen skal i videst muligt omfang v\u00e6re databaseret og digital.", "index": 2}, {"tekst": "Kontrollen efter \u00a7 159 b kan i s\u00e6rlige tilf\u00e6lde udf\u00f8res som en tilf\u00e6ldig stikpr\u00f8vevis kontrol.", "index": 3}, {"tekst": "Erhvervsstyrelsens kontrol efter denne lov kan gennemf\u00f8res i forbindelse med kontrol eller unders\u00f8gelse i medf\u00f8r af anden lovgivning p\u00e5 styrelsens omr\u00e5de.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 159 a.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Erhvervsstyrelsen gennemf\u00f8rer i forbindelse med indberetningen af \u00e5rsrapporter og andre dokumenter, som skal indsendes til styrelsen i henhold til denne lov, en automatisk kontrol af virksomhedens overholdelse af bestemmelser i denne lov og af regler udstedt i medf\u00f8r af denne lov.", "index": 0}, {"tekst": "Har Erhvervsstyrelsen afvist en \u00e5rsrapport m.v. i medf\u00f8r af stk. 1, offentligg\u00f8res dokumentet ikke.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 159 b.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Erhvervsstyrelsen gennemf\u00f8rer en kontrol af modtagne \u00e5rsrapporter og andre dokumenter, som skal indsendes til styrelsen i henhold til denne lov, med henblik p\u00e5 at kontrollere overholdelse af f\u00f8lgende: Denne lov. Denne lov. Bogf\u00f8ringsloven. Selskabsloven. Hvidvaskloven. Revisorloven. Lov om erhvervsdrivende fonde. Lov om visse erhvervsdrivende virksomheder. SE-loven. R\u00e5dets forordning nr. 2157/2001/EF af 8. oktober 2001 om statut for det europ\u00e6iske selskab (SE). SCE-loven. R\u00e5dets forordning nr. 1435/2003/EF af 22. juli 2003 om statut for det europ\u00e6iske andelsselskab. R\u00e5dets forordning nr. 2020/852/EU af 18. juni 2020 om fastl\u00e6ggelse af en ramme til fremme af b\u00e6redygtige investeringer og om \u00e6ndring af forordning (EU) 2019/2088. Kommissionens delegerede forordning (EU) 2019/815 af 17. december 2018 om supplerende regler til Europa-Parlamentets og R\u00e5dets direktiv 2004/109/EF for s\u00e5 vidt ang\u00e5r reguleringsm\u00e6ssige tekniske standarder til pr\u00e6cisering af et f\u00e6lles elektronisk rapporteringsformat. Lov om medarbejderinvesteringsselskaber. Regler udstedt i medf\u00f8r af lovene og forordningerne i nr. 1-14.", "index": 0}, {"tekst": "Er \u00e5rsrapporten aflagt efter de internationale regnskabsstandarder, jf. \u00a7 137, kontrollerer Erhvervsstyrelsen endvidere, om \u00e5rsrapporten er aflagt i overensstemmelse med standarderne.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 159 c.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Erhvervsstyrelsen kan i s\u00e6rlige tilf\u00e6lde benytte ekstern bistand ved udf\u00f8relse af en kontrol af en virksomheds \u00e5rsrapport m.v. efter denne lov.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 159 d.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Erhvervsstyrelsen kan stille krav om, at en virksomhed inden for en n\u00e6rmere fastsat frist indhenter en erkl\u00e6ring fra en godkendt revisor, en advokat eller en anden sagkyndig om rigtigheden af oplysninger eller redeg\u00f8relser afgivet eller indsendt af virksomheden til styrelsen efter denne lov eller regler udstedt i medf\u00f8r af denne lov.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 159 e.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "Erhvervsstyrelsen kan, n\u00e5r styrelsen finder det hensigtsm\u00e6ssigt, offentligg\u00f8re, at en kontrol efter \u00a7 159 b iv\u00e6rks\u00e6ttes eller er blevet iv\u00e6rksat.", "index": 0}, {"tekst": "Offentligg\u00f8relsen efter stk. 1 sker p\u00e5 Erhvervsstyrelsens hjemmeside.", "index": 1}, {"tekst": "Erhvervsstyrelsens beslutning om at overgive sager til politim\u00e6ssig efterforskning kan offentligg\u00f8res p\u00e5 styrelsens hjemmeside.", "index": 2}, {"tekst": "Offentligg\u00f8relse efter stk. 1-3 kan ikke ske, hvis offentligg\u00f8relsen vurderes at ville v\u00e6re en trussel mod en igangv\u00e6rende strafferetlig efterforskning, eller hvis offentligg\u00f8relsen vil forvolde uforholdsm\u00e6ssig stor skade.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 160.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "Erhvervsstyrelsen kan af virksomheden, dens nuv\u00e6rende ledelse eller revisor eller dens tidligere ledelse eller revisor forlange de oplysninger, som er n\u00f8dvendige for, at der kan tages stilling til, om der er sket overtr\u00e6delse af den i \u00a7 159 b, stk. 1, n\u00e6vnte lovgivning og virksomhedens vedt\u00e6gter, eller om en overtr\u00e6delse er bragt til oph\u00f8r.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 161.", "index": 7, "stk": [{"tekst": "Erhvervsstyrelsen kan i forbindelse med en kontrol efter denne lov eller regler udstedt i medf\u00f8r af denne lov p\u00e5tale en overtr\u00e6delse, p\u00e5tale en overtr\u00e6delse, p\u00e5byde, at en fejl rettes, og p\u00e5byde, at en overtr\u00e6delse bringes til oph\u00f8r.", "index": 0}, {"tekst": "Erhvervsstyrelsen fasts\u00e6tter en frist for efterlevelsen af et p\u00e5bud efter stk. 1, nr. 2 eller 3.", "index": 1}]}]}, {"nummer": "Kapitel 21 a", "titel": "Kontrol med \u00e5rsrapporter og del\u00e5rsrapporter for virksomheder, som har v\u00e6rdipapirer optaget til handel p\u00e5 et reguleret marked i et EU-/E\u00d8S-land", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 161 a.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "For virksomheder med hjemsted i Danmark, som har v\u00e6rdipapirer optaget til handel p\u00e5 et reguleret marked i et EU-/E\u00d8S-land, p\u00e5ser Finanstilsynet overholdelsen af de i stk. 2 og 3 n\u00e6vnte standarder og regler for information i \u00e5rsrapporter og del\u00e5rsrapporter, medmindre virksomheden er undergivet myndighedskontrol i et andet EU-/E\u00d8S-land.", "index": 0}, {"tekst": "Erhvervsstyrelsen p\u00e5ser, at \u00e5rsrapporter og del\u00e5rsrapporter aflagt af virksomheder omfattet af regnskabsklasse D, som har v\u00e6rdipapirer optaget til handel p\u00e5 et reguleret marked i et EU-/E\u00d8S-land, overholder f\u00f8lgende: Denne lov. Denne lov. Reglerne i de internationale regnskabsstandarder, jf. Europa-Parlamentets og R\u00e5dets forordning om anvendelse af internationale regnskabsstandarder. R\u00e5dets forordning nr. 2020/852/EU af 18. juni 2020 om fastl\u00e6ggelse af en ramme til fremme af b\u00e6redygtige investeringer og om \u00e6ndring af forordning (EU) 2019/2088. Kommissionens delegerede forordning (EU) 2019/815 af 17. december 2018 om supplerende regler til Europa-Parlamentets og R\u00e5dets direktiv 2004/109/EF, for s\u00e5 vidt ang\u00e5r reguleringsm\u00e6ssige tekniske standarder til pr\u00e6cisering af et f\u00e6lles elektronisk rapporteringsformat. Regler udstedt i medf\u00f8r af loven og forordningerne i nr. 1-4.", "index": 1}, {"tekst": "Kontrollen efter stk. 1 omfatter ligeledes \u00e5rsrapporter og del\u00e5rsrapporter udarbejdet af virksomheder omfattet af regnskabsklasse A, som har v\u00e6rdipapirer optaget til handel p\u00e5 et reguleret marked i et EU-/E\u00d8S-land, n\u00e5r \u00e5rsrapporten eller del\u00e5rsrapporten ikke udelukkende anvendes til virksomhedens eget brug, jf. \u00a7 3, stk. 2.", "index": 2}, {"tekst": "Kontrollen efter stk. 1-3 omfatter ikke overholdelse af indsendelsesfrister m.v. med henblik p\u00e5 offentligg\u00f8relse af Erhvervsstyrelsen.", "index": 3}, {"tekst": "I forbindelse med kontrollen efter stk. 2 og 3 ud\u00f8ver Erhvervsstyrelsen de bef\u00f8jelser, der fremg\u00e5r af denne lovs \u00a7\u00a7 160 og 161, \u00a7 162, stk. 1, nr. 2 og 3, og \u00a7 162, stk. 2, jf. \u00a7 213, stk. 4, i lov om kapitalmarkeder.", "index": 4}, {"tekst": "Overholder en virksomhed med hjemsted i Danmark, som har v\u00e6rdipapirer optaget til handel p\u00e5 et reguleret marked i et EU-/E\u00d8S-land, ikke sine forpligtelser efter de n\u00e6vnte standarder og regler for information i \u00e5rsrapporter og del\u00e5rsrapporter i stk. 2 og 3, kan Erhvervsstyrelsen give den p\u00e5g\u00e6ldende virksomhed p\u00e5bud om at \u00e6ndre forholdet, herunder p\u00e5bud om at offentligg\u00f8re \u00e6ndrede eller supplerende oplysninger, Erhvervsstyrelsen give den p\u00e5g\u00e6ldende virksomhed p\u00e5bud om at \u00e6ndre forholdet, herunder p\u00e5bud om at offentligg\u00f8re \u00e6ndrede eller supplerende oplysninger, Erhvervsstyrelsen som tvangsmiddel p\u00e5l\u00e6gge medlemmerne af virksomhedens ledelse daglige eller ugentlige tvangsb\u00f8der, hvis virksomheden undlader at opfylde et p\u00e5bud efter nr. 1, eller Finanstilsynet suspendere eller slette de ber\u00f8rte v\u00e6rdipapirer fra optagelse til handel p\u00e5 et reguleret marked i Danmark.", "index": 5}]}]}, {"nummer": "Kapitel 22", "titel": "Tvangsb\u00f8der", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 162.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Medlemmerne af virksomhedens ledelse kan af Erhvervsstyrelsen som tvangsmiddel p\u00e5l\u00e6gges daglige eller ugentlige b\u00f8der, hvis de undlader at indsende dokumenter rettidigt og i beh\u00f8rig stand i overensstemmelse med \u00a7\u00a7 138-148 eller bestemmelser fastsat i medf\u00f8r af denne lov, indsende dokumenter rettidigt og i beh\u00f8rig stand i overensstemmelse med \u00a7\u00a7 138-148 eller bestemmelser fastsat i medf\u00f8r af denne lov, efterkomme en anmodning om oplysning i henhold til \u00a7 160 eller efterkomme et p\u00e5bud givet af styrelsen i henhold til \u00a7 161, nr. 2 og 3.", "index": 0}, {"tekst": "Virksomhedens revisor kan ligeledes p\u00e5l\u00e6gges tvangsb\u00f8der, hvis han eller hun undlader at give oplysning i henhold til \u00a7 160.", "index": 1}, {"tekst": "Tvangsb\u00f8der tilfalder statskassen.", "index": 2}]}]}, {"nummer": "Kapitel 22 a", "titel": "Tvangsopl\u00f8sning og sletning", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 162 a.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Erhvervsstyrelsen kan anmode skifteretten om at opl\u00f8se en virksomhed i overensstemmelse med den lovgivning, som er g\u00e6ldende for virksomheden, hvis den undlader at indsende en erkl\u00e6ring i henhold til \u00a7 159 d, indsende en erkl\u00e6ring i henhold til \u00a7 159 d, indsende oplysninger i henhold til \u00a7 160 eller efterkomme et p\u00e5bud givet i henhold til \u00a7 161, stk. 1, nr. 2 eller 3.", "index": 0}, {"tekst": "Erhvervsstyrelsen kan slette en filial af en udenlandsk virksomhed fra styrelsens register, hvis filialen undlader at indsende en erkl\u00e6ring eller oplysninger eller at efterkomme et p\u00e5bud efter stk. 1, nr. 1-3.", "index": 1}, {"tekst": "Erhvervsstyrelsen kan fasts\u00e6tte en frist, inden for hvilken virksomheden eller filialen af den udenlandske virksomhed skal opfylde et krav efter \u00a7 159 d, \u00a7 160 eller \u00a7 161, nr. 2 og 3.", "index": 2}]}]}, {"nummer": "Kapitel 23", "titel": "Klageadgang", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 163.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Afg\u00f8relser truffet af Erhvervsstyrelsen i henhold til loven, bekendtg\u00f8relser udstedt i medf\u00f8r af loven, regnskabsstandarder i henhold til \u00a7\u00a7 136 og 137 samt R\u00e5dets forordning om anvendelse af internationale regnskabsstandarder kan indbringes for Erhvervsanken\u00e6vnet senest 4 uger efter, at afg\u00f8relsen er meddelt den p\u00e5g\u00e6ldende, jf. dog stk. 2 og 3.", "index": 0}, {"tekst": "Afg\u00f8relser truffet efter \u00a7 150, stk. 3, og \u00a7 162 a, stk. 1 og 2, samt afslag p\u00e5 anmodning om forl\u00e6ngelse af frister kan ikke indbringes for anden administrativ myndighed.", "index": 1}, {"tekst": "Afg\u00f8relser truffet af Erhvervsstyrelsen i henhold til forskrifter, som er udstedt i medf\u00f8r af \u00a7 153 a, kan ikke indbringes for anden administrativ myndighed.", "index": 2}, {"tekst": "Afg\u00f8relser truffet i medf\u00f8r af \u00a7 161 a, stk. 5 og 6, kan indbringes for Erhvervsanken\u00e6vnet, senest 4 uger efter at afg\u00f8relsen er meddelt den p\u00e5g\u00e6ldende, jf. \u00a7 232, stk. 3, jf. stk. 1, i lov om kapitalmarkeder.", "index": 3}]}]}, {"nummer": "Kapitel 24", "titel": "Straf", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 164.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Overtr\u00e6delse af \u00a7\u00a7 4-6, 8-16 og 18-134, \u00a7 137, stk. 2 og 3, \u00a7\u00a7 137 b-137 n og \u00a7 158 samt artikel 4 i R\u00e5dets forordning om anvendelse af internationale regnskabsstandarder straffes med b\u00f8de, medmindre h\u00f8jere straf er forskyldt efter straffeloven.", "index": 0}, {"tekst": "Medmindre h\u00f8jere straf er forskyldt efter straffeloven, straffes medlemmerne af virksomhedens ansvarlige ledelsesorgan, jf. \u00a7 8, med b\u00f8de, hvis de har undladt at lade \u00e5rsregnskabet og et eventuelt koncernregnskab revidere, uden at betingelserne herfor i \u00a7 135, stk. 1, 3. pkt., er opfyldt, eller hvis de har ladet \u00e5rsregnskabet og et eventuelt koncernregnskab forsyne med en erkl\u00e6ring fra en person, som ikke opfylder betingelserne for afgivelse af erkl\u00e6ringer i \u00a7 135 b.", "index": 1}, {"tekst": "Der kan p\u00e5l\u00e6gges selskaber m.v. (juridiske personer) strafansvar efter reglerne i straffelovens 5. kapitel.", "index": 2}, {"tekst": "I forskrifter, der udstedes efter loven, kan der fasts\u00e6ttes straf af b\u00f8de for overtr\u00e6delse af bestemmelser i forskrifterne.", "index": 3}, {"tekst": "Erhvervsstyrelsen kan ved bekendtg\u00f8relse fasts\u00e6tte straf af b\u00f8de for overtr\u00e6delse af forskrifter i regnskabsstandarder, der er udstedt i medf\u00f8r af \u00a7 136, stk. 1.", "index": 4}, {"tekst": "Den, der ikke efterlever et p\u00e5bud fra kontrolmyndigheden jf. \u00a7 161 a, stk. 6, eller afgiver urigtige eller vildledende oplysninger til denne, straffes med b\u00f8de, for s\u00e5 vidt h\u00f8jere straf ikke er forskyldt efter anden lovgivning.", "index": 5}, {"tekst": "For\u00e6ldelsesfristen for overtr\u00e6delse af lovens bestemmelser eller regler udstedt i medf\u00f8r af loven er 5 \u00e5r.", "index": 6}]}]}, {"nummer": "Kapitel 25", "titel": "Ikrafttr\u00e6den og overgang", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 165.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Denne lov tr\u00e6der i kraft den 1. januar 2002 med virkning for regnskabs\u00e5r, der begynder den 1. januar 2002 eller senere, jf. dog stk. 3-6.", "index": 0}, {"tekst": "Samtidig oph\u00e6ves lov om visse selskabers afl\u00e6ggelse af \u00e5rsregnskab m.v., jf. lovbekendtg\u00f8relse nr. 526 af 17. juni 1996, jf. dog stk. 3 og 6. Stk. 3-6.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 166.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Stk. 1-4.", "index": 0}, {"tekst": "Erhvervsstyrelsen kan fravige overgangsbestemmelserne i denne lov og fasts\u00e6tte yderligere overgangsbestemmelser, i det omfang det er n\u00f8dvendigt for at lette administrative byrder i forbindelse med overgangen til anvendelse af reglerne efter denne lov.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 167.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "F\u00f8rste gang virksomheden \u00e6ndrer den anvendte monet\u00e6re enhed, jf. \u00a7 16, kan dette g\u00f8res uden at iagttage betingelserne i \u00a7 13, stk. 2.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7\u00a7 168 og 169.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "(Udelades)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 170.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Loven g\u00e6lder ikke for F\u00e6r\u00f8erne og Gr\u00f8nland, men kan ved kongelig anordning helt eller delvis s\u00e6ttes i kraft for disse landsdele med de afvigelser, som de s\u00e6rlige f\u00e6r\u00f8ske eller gr\u00f8nlandske forhold tilsiger.", "index": 0}]}]}], "Dato": {"$date": "2024-09-23T00:00:00.000Z"}, "url": "https://www.retsinformation.dk/eli/lta/2024/1057", "dokumentType": "Lovbekendtg\u00f8relse", "shortName": "LBK nr 1057 af 23/09/2024"}
{"_id": {"$oid": "670770121fe0a796dce12ecf"}, "AccessionNumber": "A20240105329", "DocumentTitle": "Bekendtg\u00f8relse af skatteforvaltningsloven", "Year": "2024", "DiesSigni": "2024-09-20", "Status": "Valid", "PopularTitle": "Skatteforvaltningsloven", "Number": "1053", "Ministry": "Skatteministeriet", "UniqueDocumentId": "242659", "changes": [{"AccessionNumber": "A20240068330", "Dato": {"$date": "2024-06-11T00:00:00.000Z"}, "Tekst": "Lov om \u00e6ndring af lov om kuldioxidafgift af visse energiprodukter, lov om energiafgift af mineralolieprodukter m.v., lov om afgift af naturgas og bygas m.v., lov om afgift af stenkul, brunkul og koks m.v. og forskellige andre love (Gennemf\u00f8relse af dele af \u00bbAftale om Gr\u00f8n skattereform for industri mv.\u00ab fra juni 2022, \u00e6ndringer som f\u00f8lge af emissionsafgiftsloven og udvidelse af adgang til ekstraordin\u00e6r genoptagelse p\u00e5 afgiftsomr\u00e5det m.v.)", "status": "processed"}], "kapitler": [{"nummer": "Kapitel 1", "titel": "Told- og skatteforvaltningen", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 1.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Told- og skatteforvaltningen ud\u00f8ver forvaltningen af lovgivning om skatter og lovgivning om vurdering af landets faste ejendomme samt lov om registrering af k\u00f8ret\u00f8jer bortset fra kompetencer, som ved \u00a7 18, stk. 3, og \u00a7 19 i lov om registrering af k\u00f8ret\u00f8jer er tillagt politiet.", "index": 0, "aendringer": [{"type": "change", "change": "Afgiftssatsen udg\u00f8r i 2015-niveau for f\u00f8lgende energiprodukter ved dagtemperatur: ...", "dato": {"$date": "2024-06-11T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20240068330"}]}]}]}, {"nummer": "Kapitel 2", "titel": "Skatter\u00e5det", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 2.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Skatter\u00e5det bist\u00e5r told- og skatteforvaltningen ved forvaltningen af lovgivning om vurdering af landets faste ejendomme, lov om registrering af k\u00f8ret\u00f8jer og lovgivning om skatter, bortset fra lovgivning om told.", "index": 0}, {"tekst": "Skatter\u00e5det afg\u00f8r sager, som told- og skatteforvaltningen forel\u00e6gger for Skatter\u00e5det til afg\u00f8relse, jf. stk. 1.", "index": 1}, {"tekst": "Skatter\u00e5det kan efter indstilling fra told- og skatteforvaltningen \u00e6ndre en \u00e5benbart ulovlig afg\u00f8relse, der er truffet af et skatteanken\u00e6vn, et vurderingsanken\u00e6vn eller et motoranken\u00e6vn.", "index": 2, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "Registrerede virksomheder kan som alternativ til stk. 1, nr. 19, v\u00e6lge, at den afgiftspligtige vares CO2-udledning beregnes eller analyseres p\u00e5 baggrund af akkrediterede m\u00e5linger eller andre m\u00e5linger af tilsvarende kvalitet.", "dato": {"$date": "2024-06-11T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20240068330"}]}]}, {"nummer": "\u00a7 3.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Skatter\u00e5det best\u00e5r af 19 medlemmer.", "index": 0}, {"tekst": "Den ordin\u00e6re funktionsperiode er p\u00e5 6 \u00e5r.", "index": 1}, {"tekst": "Er et medlem frav\u00e6rende fra Skatter\u00e5dets m\u00f8der i en sammenh\u00e6ngende periode p\u00e5 over 6 m\u00e5neder, uden at der er meddelt medlemmet orlov efter 3. pkt., oph\u00f8rer den p\u00e5g\u00e6ldende med at v\u00e6re medlem af r\u00e5det, og der v\u00e6lges eller udn\u00e6vnes i s\u00e5 fald i overensstemmelse med reglerne i stk. 1 et nyt medlem af r\u00e5det for den resterende del af funktionsperioden.", "index": 2}, {"tekst": "Formanden og en eventuel n\u00e6stformand for Skatter\u00e5det udpeges af skatteministeren blandt r\u00e5dets medlemmer.", "index": 3}, {"tekst": "Skatteministeren kan under ganske s\u00e6rlige omst\u00e6ndigheder afskedige et medlem af Skatter\u00e5det.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 4.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "For at Skatter\u00e5det kan tr\u00e6ffe en afg\u00f8relse, skal mindst halvdelen af medlemmerne, heriblandt formanden eller n\u00e6stformanden, deltage i afg\u00f8relsen.", "index": 0}, {"tekst": "Reglerne for told- og skatteforvaltningens sagsbehandling finder tilsvarende anvendelse for Skatter\u00e5dets sagsbehandling, medmindre andet er bestemt ved lov eller efter stk. 4.", "index": 1}, {"tekst": "Skatter\u00e5det kan i en sag, der forel\u00e6gges for r\u00e5det til afg\u00f8relse, tillade, at der afholdes syn og sk\u00f8n efter reglerne i \u00a7 47.", "index": 2}, {"tekst": "Skatteministeren fasts\u00e6tter en forretningsorden for Skatter\u00e5det.", "index": 3}, {"tekst": "Told- og skatteforvaltningen stiller sekretariatsbistand til r\u00e5dighed for Skatter\u00e5det.", "index": 4}]}]}, {"nummer": "Kapitel 2 a", "titel": "Skatteankeforvaltningen", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 4 a.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Skatteankeforvaltningen modtager klager, som skal afg\u00f8res af skatteankeforvaltningen, et skatteanken\u00e6vn, et vurderingsanken\u00e6vn, et motoranken\u00e6vn eller Landsskatteretten, jf. \u00a7 35 a, og foretager visitering af klager til skatteankeforvaltningen, skatteanken\u00e6vn, motoranken\u00e6vn og Landsskatteretten, jf. \u00a7 35 b og stk. 2, og alle klager omfattet af \u00a7 6, stk. 1, til vurderingsanken\u00e6vnene, jf. dog stk. 2.", "index": 0}, {"tekst": "Skatteankeforvaltningen tr\u00e6ffer afg\u00f8relse i klager vedr\u00f8rende told- og skatteforvaltningens afslag p\u00e5 genoptagelse, jf. \u00a7 33, stk. 1, 3 og 4, og \u00a7 33 b, jf. dog stk. 3.", "index": 1}, {"tekst": "Skatteankeforvaltningen henviser klager omfattet af stk. 2 til afg\u00f8relse i Landsskatteretten, hvis klagen i overvejende grad ang\u00e5r retlige sp\u00f8rgsm\u00e5l, og hvis der ikke tidligere hverken i domstolspraksis eller i Landsskatteretspraksis er taget stilling til det p\u00e5g\u00e6ldende lovfortolkningssp\u00f8rgsm\u00e5l eller der er grundlag for at foretage en fornyet pr\u00f8velse af det p\u00e5g\u00e6ldende lovfortolkningssp\u00f8rgsm\u00e5l.", "index": 2}, {"tekst": "Skatteankeforvaltningen stiller sekretariatsbistand til r\u00e5dighed for skatteanken\u00e6vnene, vurderingsanken\u00e6vnene, motoranken\u00e6vnene og Landsskatteretten.", "index": 3}, {"tekst": "Skatteministeren fasts\u00e6tter n\u00e6rmere regler for behandlingen af klager i skatteankeforvaltningen.", "index": 4}]}]}, {"nummer": "Kapitel 3", "titel": "Skatte-, vurderings- og motoranken\u00e6vn", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 5.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Skatteanken\u00e6vnene afg\u00f8r klager over told- og skatteforvaltningens afg\u00f8relser vedr\u00f8rende fysiske personer og d\u00f8dsboer om: Forskudsregistrering af indkomst. Forskudsregistrering af indkomst. Ans\u00e6ttelse af indkomstskat. Bindende svar efter kapitel 8, for s\u00e5 vidt ang\u00e5r sp\u00f8rgsm\u00e5l som n\u00e6vnt i nr. 1, 2 og 4-10. Ans\u00e6ttelse af underskud eller tab, der kun kan modregnes i skattepligtig indkomst fra kilder af samme art, som underskuddet eller tabet vedr\u00f8rer. Ans\u00e6ttelse af ejendomsv\u00e6rdiskat, grundskyld eller d\u00e6kningsafgift. Beregning af passivposter efter boafgiftslovens \u00a7 13 a, der ikke vedr\u00f8rer v\u00e6rdians\u00e6ttelse efter boafgiftslovens \u00a7 12. Beregning af passivposter efter kildeskattelovens \u00a7 33 D. Ans\u00e6ttelse af anskaffelsessummer m.v. opgjort efter skattekontrollovens \u00a7 32, \u00a7 34, stk. 3-5, og \u00a7 35, stk. 2 og 3, for fysiske personer og d\u00f8dsboer. Behandling af anmodninger efter skattekontrollovens \u00a7 29, stk. 4, 2. pkt., \u00a7 30, \u00a7 34, stk. 2, og \u00a7 35, stk. 2, for fysiske personer og d\u00f8dsboer. Afg\u00f8relser efter \u00a7 14 i lov om skattenedslag for seniorer. Sk\u00f8nsm\u00e6ssige ans\u00e6ttelser af moms efter opkr\u00e6vningslovens \u00a7 5, stk. 2.", "index": 0}, {"tekst": "En klage omfattet af stk. 1 skal dog afg\u00f8res af Landsskatteretten, hvis skatteankeforvaltningen visiterer sagen til Landsskatteretten efter \u00a7 35 b, stk. 4, jf. stk. 1, 2. eller 3. pkt. En klage omfattet af stk. 1, nr. 2-4, afg\u00f8res dog ikke af skatteanken\u00e6vnene, hvis klagen helt eller delvis vedr\u00f8rer en afg\u00f8relse truffet efter kursgevinstloven eller aktieavancebeskatningsloven eller en afg\u00f8relse om pligt til at svare skat til staten efter b\u00e5de dansk ret og overenskomster til undg\u00e5else af dobbeltbeskatning og forhindring af skatteunddragelse, for s\u00e5 vidt ang\u00e5r indkomst- og formueskatter, og omfang samt opg\u00f8relse af skat i forbindelse med de n\u00e6vnte afg\u00f8relser om pligt til at svare skat.", "index": 1, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "Ved opg\u00f8relse efter 7. pkt. kan der ikke ske fradrag for CO2, der er opsamlet og lagret i overensstemmelse med regler herom i CO2-kvoteordningen.", "dato": {"$date": "2024-06-11T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20240068330"}]}]}, {"nummer": "\u00a7 6.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Vurderingsanken\u00e6vnene afg\u00f8r klager over told- og skatteforvaltningens afg\u00f8relser efter: Lov om vurdering af landets faste ejendomme. Lov om vurdering af landets faste ejendomme. Ejendomsavancebeskatningslovens \u00a7 8, stk. 1, nr. 3. Ejendomsvurderingsloven.", "index": 0}, {"tekst": "En klage omfattet af stk. 1 skal dog afg\u00f8res af Landsskatteretten eller skatteankeforvaltningen, hvis klagen henvises til afg\u00f8relse i Landsskatteretten eller skatteankeforvaltningen, jf. \u00a7\u00a7 6 a eller 6 b.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 6 a.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Vurderingsanken\u00e6vnet henviser klager omfattet af \u00a7 6 til afg\u00f8relse i Landsskatteretten, hvis klagen i overvejende grad ang\u00e5r retlige sp\u00f8rgsm\u00e5l, og hvis der ikke tidligere hverken i domstolspraksis eller i Landsskatteretspraksis er taget stilling til det p\u00e5g\u00e6ldende lovfortolkningssp\u00f8rgsm\u00e5l eller der er grundlag for at foretage en fornyet pr\u00f8velse af det p\u00e5g\u00e6ldende lovfortolkningssp\u00f8rgsm\u00e5l.", "index": 0}, {"tekst": "Formanden for vurderingsanken\u00e6vnet eller en ansat i skatteankeforvaltningen, jf. \u00a7 10 a, stk. 2, kan p\u00e5 vegne af vurderingsanken\u00e6vnet henvise en klage til Landsskatteretten efter stk. 1.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 6 b.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Vurderingsanken\u00e6vnet kan henvise klager omfattet af \u00a7 6 til afg\u00f8relse i skatteankeforvaltningen, n\u00e5r klagen i overvejende grad ang\u00e5r en tvist om de registrerede oplysninger, der er lagt til grund for den p\u00e5klagede afg\u00f8relse.", "index": 0}, {"tekst": "Formanden for vurderingsanken\u00e6vnet eller en ansat i skatteankeforvaltningen, jf. \u00a7 10 a, stk. 2, kan p\u00e5 vegne af vurderingsanken\u00e6vnet henvise en klage til skatteankeforvaltningen efter stk. 1.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 7.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Motoranken\u00e6vnene afg\u00f8r klager over told- og skatteforvaltningens afg\u00f8relser om: Fasts\u00e6ttelse af den afgiftspligtige v\u00e6rdi af nye k\u00f8ret\u00f8jer efter registreringsafgiftslovens \u00a7 9, stk. 4. Fasts\u00e6ttelse af den afgiftspligtige v\u00e6rdi af nye k\u00f8ret\u00f8jer efter registreringsafgiftslovens \u00a7 9, stk. 4. Fasts\u00e6ttelse af den afgiftspligtige v\u00e6rdi af brugte k\u00f8ret\u00f8jer efter registreringsafgiftslovens \u00a7 4, stk. 6, \u00a7 5, stk. 7, og \u00a7 10. Fasts\u00e6ttelse af godtg\u00f8relse efter registreringsafgiftslovens \u00a7 7 b. Afslag p\u00e5 anmodning om genoptagelse af en afg\u00f8relse som n\u00e6vnt i nr. 1-3. Bindende svar efter kapitel 8, for s\u00e5 vidt ang\u00e5r sp\u00f8rgsm\u00e5l, som er n\u00e6vnt i nr. 1-3.", "index": 0, "aendringer": [{"type": "change", "change": "Afgiftspligtige varer omfattet af \u00a7 2, stk. 1, nr. 1-4, 8-10, 13, 15 og 18, ...", "dato": {"$date": "2024-06-11T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20240068330"}]}, {"tekst": "En klage omfattet af stk. 1 skal dog afg\u00f8res af Landsskatteretten, hvis skatteankeforvaltningen visiterer sagen til Landsskatteretten efter \u00a7 35 b, stk. 4, jf. stk. 1, 2. eller 3. pkt.", "index": 1}]}]}, {"nummer": "Kapitel 4", "titel": "Regler for skatte-, vurderings- og motoranken\u00e6vn", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 8.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Skatteministeren bestemmer landets inddeling i henholdsvis skatte-, vurderings- og motoranken\u00e6vnskredse, antallet af medlemmer i de enkelte anken\u00e6vn, samt hvilke kommuner der har indstillingsret efter stk. 3 og 4 til pladserne i skatte- og vurderingsanken\u00e6vn.", "index": 0}, {"tekst": "Den ordin\u00e6re funktionsperiode for anken\u00e6vn er p\u00e5 4 \u00e5r, s\u00e5ledes at funktionsperioden begynder den 1. juli i det \u00e5r, hvor den kommunale valgperiode begynder.", "index": 1}, {"tekst": "Skatteministeren eller den, som ministeren bemyndiger dertil, udn\u00e6vner medlemmer af skatteanken\u00e6vn og en suppleant for hvert af disse medlemmer efter indstilling fra kommunalbestyrelserne i de kommuner, som skatteanken\u00e6vnskredsen omfatter.", "index": 2}, {"tekst": "Skatteministeren eller den, som ministeren bemyndiger dertil, udn\u00e6vner medlemmer af vurderingsanken\u00e6vn.", "index": 3}, {"tekst": "Skatteministeren eller den, som ministeren bemyndiger dertil, udn\u00e6vner medlemmer af motoranken\u00e6vn og en suppleant for hvert af disse medlemmer.", "index": 4}, {"tekst": "Personer, som indstilles til udn\u00e6vnelse efter stk. 3, 4 eller 5, har pligt til at modtage skatteministerens udn\u00e6vnelse, medmindre de er afsk\u00e5ret herfra efter \u00a7 15. Personer, der ved funktionsperiodens begyndelse er fyldt 60 \u00e5r. Personer, der ved funktionsperiodens begyndelse er fyldt 60 \u00e5r. Personer, der har v\u00e6ret medlem af et skatte-, vurderings- eller motoranken\u00e6vn i to hele sammenh\u00e6ngende funktionsperioder. Personer, der ikke har dansk indf\u00f8dsret. Personer, der p\u00e5 grund af deres helbredstilstand, varetagelse af andet offentligt hverv, forretninger el.lign.", "index": 5}, {"tekst": "Afspejler de personer, der indstilles efter stk. 3-5, ikke i tilstr\u00e6kkelig grad et repr\u00e6sentativt udsnit af befolkningen, kan skatteministeren undlade at udn\u00e6vne de indstillede personer og anmode om, at der foretages en ny indstilling.", "index": 6}]}, {"nummer": "\u00a7 9.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Et medlem, der mister sin valgbarhed, skal udtr\u00e6de af det p\u00e5g\u00e6ldende anken\u00e6vn.", "index": 0}, {"tekst": "Skatteministeren eller den, som ministeren bemyndiger dertil, kan efter anmodning tillade et medlem at udtr\u00e6de af n\u00e6vnet, hvis medlemmet p\u00e5 grund af sin helbredstilstand, varetagelse af andet offentligt hverv, forretninger el.lign.", "index": 1}, {"tekst": "N\u00e5r et medlem efter stk. 1 eller 2 udtr\u00e6der af n\u00e6vnet eller meddeles orlov, indtr\u00e6der suppleanten i n\u00e6vnet.", "index": 2}, {"tekst": "Udtr\u00e6der et medlem af et vurderingsanken\u00e6vn efter stk. 1 eller 2 af n\u00e6vnet, eller meddeles et medlem orlov, udn\u00e6vner skatteministeren eller den, som ministeren bemyndiger dertil, et nyt medlem til vurderingsanken\u00e6vnet for den resterende del af den igangv\u00e6rende funktionsperiode henholdsvis orlovsperiode, jf. \u00a7 8, stk. 2.", "index": 3}, {"tekst": "Skatteministeren kan under ganske s\u00e6rlige omst\u00e6ndigheder tilbagekalde en udn\u00e6vnelse af et medlem eller en suppleant.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 10.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Et skatteanken\u00e6vn v\u00e6lger en formand og en eller to n\u00e6stform\u00e6nd blandt n\u00e6vnets medlemmer.", "index": 0}, {"tekst": "For at et anken\u00e6vn kan tr\u00e6ffe en afg\u00f8relse, skal mindst halvdelen af n\u00e6vnets medlemmer eller deres suppleanter, herunder formanden eller en n\u00e6stformand, deltage i afg\u00f8relsen.", "index": 1}, {"tekst": "Et anken\u00e6vn kan v\u00e6lge at opdele sig i besluttende led best\u00e5ende af mindst 3 medlemmer, hvoraf det ene skal v\u00e6re formanden eller en n\u00e6stformand.", "index": 2}, {"tekst": "Hvis et medlem er uenig i en afg\u00f8relse, der er truffet af det p\u00e5g\u00e6ldende anken\u00e6vn, kan medlemmet kr\u00e6ve sine indvendinger mod afg\u00f8relsen tilf\u00f8rt beslutningsprotokollen og en kopi af protokollatet indsendt til Skatter\u00e5det.", "index": 3}, {"tekst": "Skatteministeren fasts\u00e6tter forretningsordenen for anken\u00e6vnene.", "index": 4}, {"tekst": "Skatteministeren fasts\u00e6tter regler om vederl\u00e6ggelse af anken\u00e6vnenes form\u00e6nd, n\u00e6stform\u00e6nd og \u00f8vrige medlemmer.", "index": 5}]}, {"nummer": "\u00a7 10 a.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Formandsposten for vurderingsanken\u00e6vnene varetages af et geografisk ubundet vurderingsanken\u00e6vnsformandskab, der best\u00e5r af en ledende vurderingsanken\u00e6vnsformand og et antal \u00f8vrige vurderingsanken\u00e6vnsform\u00e6nd, som skatteministeren ans\u00e6tter efter indstilling fra skatteankeforvaltningen.", "index": 0}, {"tekst": "Den ledende vurderingsanken\u00e6vnsformand kan efter indstilling fra skatteankeforvaltningen bestemme, at ansatte i skatteankeforvaltningen skal deltage i afg\u00f8relsen af en klage i vurderingsanken\u00e6vnsformandens sted.", "index": 1}, {"tekst": "For at et vurderingsanken\u00e6vn kan tr\u00e6ffe en afg\u00f8relse, skal formanden eller en ansat i skatteankeforvaltningen, jf. stk. 2, og mindst 2 medlemmer deltage i afg\u00f8relsen, jf. dog stk. 4 og 5.", "index": 2}, {"tekst": "Uanset stk. 3 afg\u00f8r formanden for vurderingsanken\u00e6vnet eller en ansat i skatteankeforvaltningen, jf. stk. 2, anmodninger om genoptagelse af en p\u00e5kendt vurderingsanken\u00e6vnssag, jf. \u00a7 35 g.", "index": 3}, {"tekst": "Uanset stk. 3 afg\u00f8r formanden for vurderingsanken\u00e6vnet eller en ansat i skatteankeforvaltningen, jf. stk. 2, klager omfattet af \u00a7 6, stk. 1, jf. dog \u00a7 6, stk. 2, jf. \u00a7 6 a, stk. 1, og \u00a7 6 b, stk. 1, n\u00e5r vurderingsanken\u00e6vnet bemyndiger den p\u00e5g\u00e6ldende hertil.", "index": 4}, {"tekst": "Skatteministeren fasts\u00e6tter en forretningsorden for vurderingsanken\u00e6vnene, herunder regler for vederl\u00e6ggelse af vurderingsanken\u00e6vnenes medlemmer.", "index": 5}]}]}, {"nummer": "Kapitel 5", "titel": "Landsskatteretten", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 11.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Landsskatteretten afg\u00f8r, medmindre andet er bestemt af skatteministeren efter \u00a7 14, stk. 2, klager over: Told- og skatteforvaltningens afg\u00f8relser, hvor klagen ikke afg\u00f8res af skatteankeforvaltningen, et skatteanken\u00e6vn, et vurderingsanken\u00e6vn eller et motoranken\u00e6vn. Told- og skatteforvaltningens afg\u00f8relser, hvor klagen ikke afg\u00f8res af skatteankeforvaltningen, et skatteanken\u00e6vn, et vurderingsanken\u00e6vn eller et motoranken\u00e6vn. Skatter\u00e5dets afg\u00f8relser.", "index": 0}, {"tekst": "Landsskatteretten afg\u00f8r sager, som et vurderingsanken\u00e6vn eller skatteankeforvaltningen har henvist til afg\u00f8relse i Landsskatteretten, jf. \u00a7 6 a, stk. 1, og \u00a7 4 a, stk. 3.", "index": 1}, {"tekst": "Landsskatteretten afg\u00f8r sager, som Skatteministeriet har indbragt for Landsskatteretten efter \u00a7 40, stk. 1.", "index": 2}, {"tekst": "Landsskatteretten afg\u00f8r i \u00f8vrigt klager, der efter anden lovgivning er henlagt til Landsskatteretten til afg\u00f8relse, og som ikke efter regler udstedt i medf\u00f8r af \u00a7 35 b, stk. 3, skal afg\u00f8res af skatteankeforvaltningen.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 12.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Landsskatteretten best\u00e5r af en ledende retsformand, et antal \u00f8vrige retsform\u00e6nd, 34 ordin\u00e6re medlemmer og 4 s\u00e6rligt motorsagkyndige medlemmer.", "index": 0}, {"tekst": "Retsform\u00e6ndene skal have best\u00e5et juridisk kandidateksamen.", "index": 1}, {"tekst": "Af de 34 ordin\u00e6re retsmedlemmer v\u00e6lger Folketinget 11, og skatteministeren udn\u00e6vner 23.", "index": 2}, {"tekst": "Ud over de retsmedlemmer, der er n\u00e6vnt i stk. 3, udn\u00e6vner skatteministeren 4 s\u00e6rligt motorsagkyndige retsmedlemmer.", "index": 3}, {"tekst": "De ordin\u00e6re funktionsperioder for retsmedlemmer som n\u00e6vnt i stk. 3 og 4 er p\u00e5 6 \u00e5r.", "index": 4}, {"tekst": "Er et medlem frav\u00e6rende i en samlet periode p\u00e5 over 6 m\u00e5neder, uden at der er meddelt medlemmet orlov efter 2. pkt., oph\u00f8rer den p\u00e5g\u00e6ldende med at v\u00e6re medlem af Landsskatteretten, og der v\u00e6lges eller udn\u00e6vnes i s\u00e5 fald i overensstemmelse med reglerne i stk. 3 og 4 et nyt medlem for den resterende del af funktionsperioden.", "index": 5}, {"tekst": "Skatteministeren kan under ganske s\u00e6rlige omst\u00e6ndigheder afskedige et medlem af Landsskatteretten.", "index": 6}]}, {"nummer": "\u00a7 13.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "For at Landsskatteretten kan tr\u00e6ffe en afg\u00f8relse, skal mindst 3 retsmedlemmer deltage i afg\u00f8relsen.", "index": 0}, {"tekst": "Uanset stk. 1 kan den ledende retsformand efter indstilling fra skatteankeforvaltningen bestemme, at en kontorchef eller en anden ansat i skatteankeforvaltningen skal deltage i afg\u00f8relsen af en klage.", "index": 1}, {"tekst": "Uanset stk. 1 kan afg\u00f8relse om genoptagelse efter \u00a7 35 g af en p\u00e5kendt klage tr\u00e6ffes af en retsformand eller en kontorchef i skatteankeforvaltningen efter bemyndigelse fra den ledende retsformand.", "index": 2}, {"tekst": "Skatteministeren fasts\u00e6tter en forretningsorden for Landsskatteretten.", "index": 3}]}]}, {"nummer": "Kapitel 6", "titel": "Kompetence og tavshedspligt m.v.", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 14.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Der g\u00e6lder f\u00f8lgende kompetencebegr\u00e6nsninger: Skatteministeren kan ikke tr\u00e6ffe afg\u00f8relse om en ans\u00e6ttelse af skat, en vurdering af fast ejendom eller en registrering af et k\u00f8ret\u00f8j, herunder om de med s\u00e5danne ans\u00e6ttelser forbundne bevillinger eller dispensationer. Skatteministeren kan ikke tr\u00e6ffe afg\u00f8relse om en ans\u00e6ttelse af skat, en vurdering af fast ejendom eller en registrering af et k\u00f8ret\u00f8j, herunder om de med s\u00e5danne ans\u00e6ttelser forbundne bevillinger eller dispensationer. Told- og skatteforvaltningen kan ikke tr\u00e6ffe afg\u00f8relse i en sag, i det omfang Skatter\u00e5det, Landsskatteretten, skatteankeforvaltningen, et skatteanken\u00e6vn, et vurderingsanken\u00e6vn eller et motoranken\u00e6vn har taget stilling til sagen, jf. dog \u00a7 27, stk. 3, og \u00a7 32, stk. 3, og \u00a7 32 a, stk. 3. Et skatteanken\u00e6vn, et vurderingsanken\u00e6vn eller et motoranken\u00e6vn kan ikke tr\u00e6ffe afg\u00f8relse i en sag, i det omfang Skatter\u00e5det eller Landsskatteretten har taget stilling til sagen. Skatter\u00e5det kan ikke tr\u00e6ffe afg\u00f8relse i en sag, i det omfang skatteankeforvaltningen eller Landsskatteretten har taget stilling til sagen.", "index": 0}, {"tekst": "Skatteministeren kan bestemme, at told- og skatteforvaltningens og spillemyndighedens afg\u00f8relser ikke kan p\u00e5klages til anden administrativ myndighed.", "index": 1}, {"tekst": "Skatteministeren kan endvidere bestemme, at told- og skatteforvaltningens behandling af andre sp\u00f8rgsm\u00e5l ikke kan p\u00e5klages til anden administrativ myndighed.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 15.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "En ansat i told- og skatteforvaltningen eller skatteankeforvaltningen kan ikke v\u00e6re medlem af eller stedfortr\u00e6der i et skatteanken\u00e6vn, et vurderingsanken\u00e6vn, et motoranken\u00e6vn, Skatter\u00e5det eller Landsskatteretten, jf. dog \u00a7 13, stk. 2.", "index": 0}, {"tekst": "Ingen kan samtidig v\u00e6re medlem af eller stedfortr\u00e6der i et skatteanken\u00e6vn, et vurderingsanken\u00e6vn, et motoranken\u00e6vn, Skatter\u00e5det eller Landsskatteretten.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 15 a.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Skatteministeren kan fasts\u00e6tte regler, hvorefter skatteankeforvaltningen, skatteanken\u00e6vnene, vurderingsanken\u00e6vnene, motoranken\u00e6vnene og Landsskatteretten kan f\u00e5 elektronisk adgang til oplysninger om fysiske og juridiske personer, der er registreret hos told- og skatteforvaltningen, hvis oplysningerne er n\u00f8dvendige for behandlingen af en klage.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 16.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Skatteministeren kan fasts\u00e6tte regler, hvorefter landets kommunalbestyrelser f\u00e5r elektronisk adgang til oplysninger, der er registreret af told- og skatteforvaltningen.", "index": 0}, {"tekst": "Skatteministeren kan fasts\u00e6tte regler om, at kommunalbestyrelsen skal l\u00f8se opgaver, der har karakter af borgervejledning og lignende faktisk forvaltningsvirksomhed, og som efter \u00a7 1 henh\u00f8rer under told- og skatteforvaltningens opgaver.", "index": 1}, {"tekst": "Hvis kommunalbestyrelsen bestemmer, at opgaver, som skatteministeren har tillagt kommunalbestyrelsen efter stk. 2, ikke skal udf\u00f8res af et borgerservicecenter, finder \u00a7 3, stk. 6, jf. \u00a7 3, stk. 1 og 2, i lov om kommunale borgerservicecentre og f\u00e6lleskommunale callcentre tilsvarende anvendelse.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 17.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Skattemyndighederne skal under ansvar efter \u00a7\u00a7 152, 152 a og 152 c-152 f i straffeloven iagttage ubetinget tavshed over for uvedkommende med hensyn til oplysninger om en fysisk eller en juridisk persons \u00f8konomiske, erhvervsm\u00e6ssige eller privatlivet tilh\u00f8rende forhold, som de under varetagelsen af deres arbejde bliver bekendt med.", "index": 0}, {"tekst": "Uanset bestemmelsen i stk. 1 kan told- og skatteforvaltningen offentligg\u00f8re f\u00f8lgende oplysninger om skattepligtige efter selskabsskattelovens \u00a7 1, stk. 1, og \u00a7 2, stk. 1, litra a og b, og fondsbeskatningslovens \u00a7 1, medmindre de p\u00e5g\u00e6ldende er fritaget for oplysningspligt efter skattekontrollovens \u00a7 4, stk. 1, nr. 3 eller 4, eller fondsbeskatningsloven \u00a7 15, stk. 2 eller 3: Den skattepligtige indkomst efter fradrag af underskud fra tidligere indkomst\u00e5r. Den skattepligtige indkomst efter fradrag af underskud fra tidligere indkomst\u00e5r. \u00c5rets anvendte underskud fra tidligere indkomst\u00e5r. Den beregnede skat for indkomst\u00e5ret. Den beregnede skat for indkomst\u00e5ret, der er en f\u00f8lge af forh\u00f8jelsen af den skattepligtige indkomst efter selskabs\u200dskattelovens \u00a7 17 A. Hvilken skattepligtsbestemmelse i selskabsskatteloven eller fondsbeskatningsloven selskabet m.v. er omfattet af, og om selskabet m.v. beskattes efter tonnageskatteloven.", "index": 1}, {"tekst": "For selskaber m.v. omfattet af kulbrinteskatteloven omfatter stk. 2, nr. 1-3, tillige oplysninger vedr\u00f8rende selskabets kulbrinteindkomst m.v.", "index": 2}, {"tekst": "Indg\u00e5r selskabet m.v. i en sambeskatning, kan oplysningerne efter stk. 2, nr. 1-4, offentligg\u00f8res samlet for de sambeskattede selskaber m.v. med angivelse af, hvilke selskaber m.v. der indg\u00e5r i sambeskatningen.", "index": 3}, {"tekst": "Uanset bestemmelsen i stk. 1 kan told- og skatteforvaltningen videregive oplysninger til et pensionsinstitut om kunder i pensionsinstituttet, der er identificeret i henhold til pensionsbeskatningslovens \u00a7 25 B, stk. 2.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 18.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "\u00c6gtef\u00e6ller og forhenv\u00e6rende \u00e6gtef\u00e6ller har hver is\u00e6r ret til ved henvendelse til told- og skatteforvaltningen at f\u00e5 oplyst indholdet af den anden \u00e6gtef\u00e6lles oplysningsskema, jf. skattekontrollovens \u00a7 5, og ans\u00e6ttelse af indkomstskat, ejendomsv\u00e6rdiskat, grundskyld eller d\u00e6kningsafgift for indkomst\u00e5r, hvori de var \u00e6gtef\u00e6ller og samlevende.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 7", "titel": "Sagsfremstilling og agterskrivelse", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 19.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Forinden told- og skatteforvaltningen tr\u00e6ffer en afg\u00f8relse, skal der udarbejdes en sagsfremstilling.", "index": 0}, {"tekst": "Sagsfremstillingen skal indeholde en redeg\u00f8relse for de oplysninger vedr\u00f8rende sagens faktiske forhold, der p\u00e5t\u00e6nkes tillagt betydning ved afg\u00f8relsen.", "index": 1}, {"tekst": "Sagsfremstillingen skal sendes til udtalelse hos sagens parter med en svarfrist, der ikke uden parternes samtykke kan v\u00e6re p\u00e5 mindre end 15 dage regnet fra h\u00f8ringsskrivelsens datering, medmindre en anden frist er bestemt i lovgivningen.", "index": 2}, {"tekst": "Hvis der foretages h\u00f8ring efter stk. 3, kan told- og skatteforvaltningen meddele sagens parter, at afg\u00f8relsen vil blive truffet som anf\u00f8rt i sagsfremstillingen, medmindre den p\u00e5g\u00e6ldende over for told- og skatteforvaltningen fremkommer med en begrundet skriftlig eller mundtlig udtalelse imod afg\u00f8relsen inden for en n\u00e6rmere angivet frist, der ikke uden den p\u00e5g\u00e6ldendes samtykke kan v\u00e6re p\u00e5 mindre end 15 dage regnet fra skrivelsens datering, medmindre en anden frist er bestemt i lovgivningen.", "index": 3}, {"tekst": "Kravet efter stk. 1-3 om udarbejdelse af en sagsfremstilling og h\u00f8ring, f\u00f8r der tr\u00e6ffes en afg\u00f8relse, g\u00e6lder dog ikke f\u00f8lgende typer af afg\u00f8relser: Afg\u00f8relser, hvis klage herover kan afg\u00f8res af et skatteanken\u00e6vn, jf. \u00a7 5, stk. 1. Afg\u00f8relser, hvis klage herover kan afg\u00f8res af et skatteanken\u00e6vn, jf. \u00a7 5, stk. 1. Afg\u00f8relser, hvis klage herover kan afg\u00f8res af et vurderingsanken\u00e6vn, jf. \u00a7 6, stk. 1. Afg\u00f8relser, hvis klage herover kan afg\u00f8res af et motoranken\u00e6vn, jf. \u00a7 7, stk. 1. Afg\u00f8relser, hvis klage herover efter regler udstedt i medf\u00f8r af \u00a7 35 b, stk. 3, eller efter \u00a7 4 a, stk. 1, jf. \u00a7\u00a7 6 og 6 b, eller \u00a7 4 a, stk. 2, kan afg\u00f8res af skatteankeforvaltningen. Afg\u00f8relser, hvis klage herover kan afg\u00f8res af Landsskatteretten, jf. \u00a7 35 b, stk. 1, 2. eller 3. pkt., eller stk. 3, 2. pkt., eller \u00a7 6 a, jf. \u00a7 6, stk. 2. Afg\u00f8relser, hvis klage herover efter skatteministerens bestemmelse efter \u00a7 14, stk. 2, ikke afg\u00f8res af skatteankeforvaltningen, et skatteanken\u00e6vn, et vurderingsanken\u00e6vn, et motoranken\u00e6vn eller Landsskatteretten. Afg\u00f8relser om bindende svar, jf. \u00a7 21, bortset fra bindende svar, der afgives af Skatter\u00e5det efter \u00a7 21, stk. 4. Afg\u00f8relser om revisorerkl\u00e6ringsp\u00e5l\u00e6g efter skattekontrollovens \u00a7 43, stk. 1. Afg\u00f8relser om genoptagelse og \u00e6ndring af k\u00f8ret\u00f8jers registrering, som ikke er omfattet af nr. 4, i det omfang proceduren i \u00a7 20 e anvendes. Afg\u00f8relser om genoptagelse og \u00e6ndring af beregning af afgift efter registreringsafgiftslovens \u00a7\u00a7 1 og 3-10, br\u00e6ndstofforbrugsafgiftslovens \u00a7\u00a7 1-3 c eller \u00a7\u00a7 1-8 i lov om v\u00e6gtafgift af motork\u00f8ret\u00f8jer m.v., som ikke er omfattet af nr. 4, i det omfang proceduren i \u00a7 20 e anvendes.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 20.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Agter told- og skatteforvaltningen at tr\u00e6ffe en afg\u00f8relse om ans\u00e6ttelse af indkomstskat, ejendomsv\u00e6rdiskat, grundskyld eller d\u00e6kningsafgift p\u00e5 et andet grundlag end det, der er oplyst til told- og skatteforvaltningen efter skattekontrollovens \u00a7 2, skal den skattepligtige n\u00e6vnt i skattekontrollovens \u00a7 2 og eventuelt andre parter underrettes om den p\u00e5t\u00e6nkte afg\u00f8relse.", "index": 0}, {"tekst": "Den skattepligtige m.v. n\u00e6vnt i skattekontrollovens \u00a7 2 skal samtidig underrettes om, at afg\u00f8relsen vil blive truffet som varslet, medmindre den p\u00e5g\u00e6ldende over for told- og skatteforvaltningen fremkommer med en begrundet skriftlig eller mundtlig udtalelse imod afg\u00f8relsen inden for en n\u00e6rmere angivet frist, der ikke uden den p\u00e5g\u00e6ldendes samtykke kan v\u00e6re p\u00e5 mindre end 15 dage regnet fra skrivelsens datering, medmindre en anden frist er bestemt i lovgivningen.", "index": 1}, {"tekst": "Underretning som n\u00e6vnt i stk. 1 og 2 kan undlades, i det omfang afg\u00f8relsen tr\u00e6ffes efter anmodning fra sagens parter og told- og skatteforvaltningen fuldt ud kan im\u00f8dekomme anmodningen eller told- og skatteforvaltningen og sagens parter i \u00f8vrigt er enige om afg\u00f8relsen.", "index": 2}, {"tekst": "Bestemmelserne i stk. 1-3 finder tilsvarende anvendelse, hvis told- og skatteforvaltningen agter at \u00e6ndre en ejendomsvurdering eller agter at foretage en ejendomsvurdering, der med urette ikke er foretaget som led i den almindelige vurdering.", "index": 3}]}]}, {"nummer": "Kapitel 7 a", "titel": "Frist for afg\u00f8relse om vurdering, deklaration og afg\u00f8relsesperiode", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 20 a.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Told- og skatteforvaltningen kan ved almindelige vurderinger og omvurderinger efter ejendomsvurderingsloven sikre inddragelsen af ejendommens ejer ved anvendelse af en s\u00e6rlig deklarationsprocedure, jf. stk. 2 og 3.", "index": 0}, {"tekst": "Told- og skatteforvaltningen underretter ved deklarationen ejeren af en ejendom om de faktiske oplysninger om den p\u00e5g\u00e6ldendes ejendom og andre faste ejendomme, der forventes tillagt v\u00e6sentlig betydning for vurderingen af den p\u00e5g\u00e6ldendes ejendom.", "index": 1}, {"tekst": "Deklarationen skal foretages, senest 4 uger f\u00f8r afg\u00f8relsesperioden indtr\u00e6der, jf. \u00a7 20 b.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 20 b.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Ved vurdering af fast ejendom, der foretages efter forudg\u00e5ende deklaration, jf. \u00a7 20 a, indtr\u00e6der en afg\u00f8relsesperiode tidligst 4 uger efter deklarationsmeddelelsens udsendelse, jf. \u00a7 20 a, stk. 2.", "index": 0}, {"tekst": "Told- og skatteforvaltningen tr\u00e6ffer i afg\u00f8relsesperioden, jf. stk. 1, afg\u00f8relse p\u00e5 grundlag af de oplysninger, der foreligger ved afg\u00f8relsesperiodens indtr\u00e6den.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 20 c.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Ved afg\u00f8relse om almindelig vurdering og omvurdering, der meddeles efter afg\u00f8relsesperiodens udl\u00f8b, jf. \u00a7 20 b, stk. 1, tr\u00e6ffer told- og skatteforvaltningen afg\u00f8relse p\u00e5 grundlag af de oplysninger, der foreligger p\u00e5 afg\u00f8relsestidspunktet.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 20 d.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Partsinddragelse og anden kommunikation, der sendes af told- og skatteforvaltningen ved almindelig vurdering og omvurdering af en fast ejendom, sendes alene til de registrerede aktuelle ejere af den p\u00e5g\u00e6ldende ejendom, medmindre told- og skatteforvaltningen har andet s\u00e6rligt kendskab til, at andre har partsstatus i den p\u00e5g\u00e6ldende vurdering.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 7 b", "titel": "S\u00e6rlig procedure ved fasts\u00e6ttelse af afgiftspligtig v\u00e6rdi af k\u00f8ret\u00f8jer, \u00e6ndring af k\u00f8ret\u00f8jers registrering og beregning af visse afgifter", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 20 e.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Told- og skatteforvaltningen kan under anvendelse af en s\u00e6rlig procedure, jf. stk. 2 og 3, tr\u00e6ffe afg\u00f8relse om fasts\u00e6ttelse af et k\u00f8ret\u00f8js afgiftspligtige v\u00e6rdi efter registreringsafgiftslovens \u00a7\u00a7 9, 9 a eller 10, fasts\u00e6ttelse af et k\u00f8ret\u00f8js afgiftspligtige v\u00e6rdi efter registreringsafgiftslovens \u00a7\u00a7 9, 9 a eller 10, genoptagelse og \u00e6ndring af et k\u00f8ret\u00f8js registrering eller genoptagelse og \u00e6ndring af beregning af afgift efter registreringsafgiftslovens \u00a7\u00a7 1 og 3-10, br\u00e6ndstofforbrugsafgiftslovens \u00a7\u00a7 1-3 c eller \u00a7\u00a7 1-8 i lov om v\u00e6gtafgift af motork\u00f8ret\u00f8jer m.v.", "index": 0}, {"tekst": "Tr\u00e6ffer told- og skatteforvaltningen afg\u00f8relse, jf. stk. 1, skal told- og skatteforvaltningens afg\u00f8relse ledsages af sagens faktiske oplysninger, der er lagt til grund for afg\u00f8relsen, og parten skal samtidig g\u00f8res bekendt med adgangen til at fremkomme med bem\u00e6rkninger til afg\u00f8relsen inden for en frist p\u00e5 mindst 15 dage fra afg\u00f8relsens datering.", "index": 1}, {"tekst": "Har parten bem\u00e6rkninger til en afg\u00f8relse truffet efter stk. 1, tr\u00e6ffer told- og skatteforvaltningen en ny afg\u00f8relse p\u00e5 grundlag af de oplysninger, der foreligger ved h\u00f8ringsfristens udl\u00f8b.", "index": 2}, {"tekst": "Told- og skatteforvaltningens adgang til at tr\u00e6ffe en ny afg\u00f8relse, jf. stk. 3, bortfalder, hvis den afg\u00f8relse, der er truffet efter stk. 1, p\u00e5klages, jf. \u00a7 35 a.", "index": 3}]}]}, {"nummer": "Kapitel 8", "titel": "Bindende svar", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 21.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Enhver kan hos told- og skatteforvaltningen f\u00e5 et bindende svar p\u00e5 sp\u00f8rgsm\u00e5l om den skattem\u00e6ssige virkning for sp\u00f8rgeren af en disposition, n\u00e5r told- og skatteforvaltningen i \u00f8vrigt har kompetence til at afg\u00f8re sp\u00f8rgsm\u00e5let, jf. dog stk. 3.", "index": 0}, {"tekst": "Enhver kan hos told- og skatteforvaltningen f\u00e5 et bindende svar p\u00e5 sp\u00f8rgsm\u00e5l om den skattem\u00e6ssige virkning for andre end sp\u00f8rgeren af en disposition, som sp\u00f8rgeren p\u00e5t\u00e6nker at foretage, n\u00e5r told- og skatteforvaltningen i \u00f8vrigt har kompetence til at afg\u00f8re sp\u00f8rgsm\u00e5let, jf. dog stk. 3.", "index": 1}, {"tekst": "Bindende svar gives ikke p\u00e5 sp\u00f8rgsm\u00e5l om den skattem\u00e6ssige virkning af toldlovgivningen.", "index": 2}, {"tekst": "Told- og skatteforvaltningen skal forel\u00e6gge en anmodning om et bindende svar for Skatter\u00e5det til afg\u00f8relse, jf. \u00a7 2, stk. 2, hvis svaret vil kunne f\u00e5 konsekvenser for et st\u00f8rre antal skattepligtige, svaret vil kunne f\u00e5 konsekvenser for et st\u00f8rre antal skattepligtige, svaret vedr\u00f8rer st\u00f8rre \u00f8konomiske v\u00e6rdier, svaret ang\u00e5r fortolkning af v\u00e6sentlig betydning for lovgivningen, der ved besvarelsen skal tages stilling til et EU-retligt sp\u00f8rgsm\u00e5l af v\u00e6sentlig r\u00e6kkevidde eller sagen i \u00f8vrigt har p\u00e5kaldt sig eller sk\u00f8nnes at ville p\u00e5kalde sig st\u00f8rre offentlig interesse.", "index": 3}, {"tekst": "Enhver kan hos told- og skatteforvaltningen f\u00e5 et bindende svar p\u00e5 sp\u00f8rgsm\u00e5l om registrering af et k\u00f8ret\u00f8j.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 22.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "I f\u00f8lgende tilf\u00e6lde gives bindende svar om ans\u00e6ttelse af indkomstskat, ejendomsv\u00e6rdiskat, grundskyld eller d\u00e6kningsafgift kun, i det omfang flere anmoder om svaret: Ved anmodning om et bindende svar om opg\u00f8relsen af en afst\u00e5elsessum eller fordelingen heraf efter afskrivningslovens \u00a7 45, stk. 1 og 2, eller ejendomsavancebeskatningslovens \u00a7 4, stk. 4 og 5, skal hver af parterne i k\u00f8bsaftalen anmode om svaret. Ved anmodning om et bindende svar om opg\u00f8relsen af en afst\u00e5elsessum eller fordelingen heraf efter afskrivningslovens \u00a7 45, stk. 1 og 2, eller ejendomsavancebeskatningslovens \u00a7 4, stk. 4 og 5, skal hver af parterne i k\u00f8bsaftalen anmode om svaret. Ved anmodning om et bindende svar om ans\u00e6ttelsen af afgift af en gave skal s\u00e5vel gavegiver som gavemodtager anmode om svaret. Ved anmodning om et bindende svar om ans\u00e6ttelsen af indkomstskat, ejendomsv\u00e6rdiskat, grundskyld eller d\u00e6kningsafgift af en kontrolleret transaktion som beskrevet i ligningslovens \u00a7 2 eller om en transaktion mellem en hovedaktion\u00e6r og det af denne beherskede selskab skal hver af parterne i transaktionen anmode om svaret.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 23.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Samtidig med indgivelse af en anmodning om et bindende svar skal der betales et gebyr p\u00e5 300 kr. (2010-niveau).", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 24.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "En anmodning om et bindende svar skal v\u00e6re skriftlig og indeholde alle de oplysninger af betydning for svaret, som st\u00e5r til r\u00e5dighed for sp\u00f8rgeren.", "index": 0}, {"tekst": "Told- og skatteforvaltningen respektive Skatter\u00e5det kan i \u00f8vrigt i s\u00e6rlige tilf\u00e6lde afvise at give et bindende svar, hvis sp\u00f8rgsm\u00e5let er af en s\u00e5dan karakter, at det ikke kan besvares med forn\u00f8den sikkerhed eller andre hensyn taler afg\u00f8rende imod en besvarelse.", "index": 1}, {"tekst": "En afg\u00f8relse efter stk. 1 eller 2 kan ikke p\u00e5klages administrativt.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 25.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Et bindende svar er bindende for skattemyndighederne i forhold til sp\u00f8rgeren eller andre som n\u00e6vnt i \u00a7 21, stk. 2, ved behandlingen af det beskrevne forhold i 5 \u00e5r regnet fra sp\u00f8rgerens modtagelse af svaret, jf. dog 3. og 4. pkt. Ang\u00e5r svaret afgifter, regnes de 5 \u00e5r fra starten af den afgiftsperiode, hvori sp\u00f8rgeren modtager svaret.", "index": 0}, {"tekst": "Et svar er ikke bindende, i det omfang der er sket \u00e6ndringer i foruds\u00e6tninger, som har v\u00e6ret afg\u00f8rende for indholdet af svaret, herunder \u00e6ndringer i love eller bekendtg\u00f8relser, der har ligget til grund for svaret.", "index": 1}, {"tekst": "Et svar, der vedr\u00f8rer fortolkningen af en dobbeltbeskatningsoverenskomst, er ikke bindende, i det omfang en udenlandsk respektive en f\u00e6r\u00f8sk eller en gr\u00f8nlandsk skattemyndighed l\u00e6gger en anden vurdering af det p\u00e5g\u00e6ldende sp\u00f8rgsm\u00e5l til grund.", "index": 2}, {"tekst": "En afg\u00f8relse, der tr\u00e6ffes efter \u00a7 245 i lov om finansiel virksomhed, eller en afg\u00f8relse, der tr\u00e6ffes af en tilsynsmyndighed som n\u00e6vnt i skattekontrollovens \u00a7 65 om st\u00f8rrelsen af hensatte bel\u00f8b eller st\u00f8rrelsen af lidte tab i et penge- eller realkreditinstitut m.v., er bindende for skattemyndighederne ved behandlingen af det beskrevne forhold.", "index": 3}]}]}, {"nummer": "Kapitel 9", "titel": "Frister m.v. vedr\u00f8rende indkomstskat, ejendomsv\u00e6rdiskat, grundskyld og d\u00e6kningsafgift", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 26.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Told- og skatteforvaltningen kan ikke afsende varsel som n\u00e6vnt i \u00a7 20, stk. 1, om foretagelse eller \u00e6ndring af en ans\u00e6ttelse af indkomstskat, ejendomsv\u00e6rdiskat, grundskyld eller d\u00e6kningsafgift senere end den 1. maj i det fjerde \u00e5r efter indkomst\u00e5rets udl\u00f8b.", "index": 0}, {"tekst": "En skattepligtig, der \u00f8nsker at f\u00e5 \u00e6ndret sin ans\u00e6ttelse af indkomstskat, ejendomsv\u00e6rdiskat, grundskyld eller d\u00e6kningsafgift, skal senest den 1. maj i det fjerde \u00e5r efter indkomst\u00e5rets udl\u00f8b freml\u00e6gge oplysninger af faktisk eller retlig karakter, der kan begrunde \u00e6ndringen.", "index": 1}, {"tekst": "En ans\u00e6ttelse, der beror p\u00e5 en \u00e6ndret bed\u00f8mmelse af et afskrivningsgrundlag for et indkomst\u00e5r, der ligger uden for fristerne efter denne paragraf, kan foretages eller \u00e6ndres efter stk. 1, medmindre ans\u00e6ttelsen beror p\u00e5 et sk\u00f8n.", "index": 2}, {"tekst": "En ans\u00e6ttelse kan ikke foretages eller \u00e6ndres efter stk. 1, i det omfang ans\u00e6ttelsen beror p\u00e5 en \u00e6ndret bed\u00f8mmelse af et fremf\u00f8rselsberettiget underskud eller tab, der er oplyst til told- og skatteforvaltningen efter skattekontrollovens \u00a7 2 i et indkomst\u00e5r, der ligger uden for fristerne efter denne bestemmelse.", "index": 3}, {"tekst": "Fristerne efter stk. 1 og 2 udl\u00f8ber f\u00f8rst i det sjette \u00e5r efter indkomst\u00e5rets udl\u00f8b for skattepligtige omfattet af skattekontrollovens kapitel 4 eller \u00a7 13 i tonnageskatteloven, for s\u00e5 vidt ang\u00e5r de kontrollerede transaktioner.", "index": 4}, {"tekst": "Er den skattepligtiges indkomst\u00e5r ikke sammenfaldende med kalender\u00e5ret, regnes fristerne fra udl\u00f8bet af det \u00e5r, som indkomst\u00e5ret tr\u00e6der i stedet for.", "index": 5}, {"tekst": "Vedr\u00f8rer en ans\u00e6ttelse efter stk. 1 eller 2 opg\u00f8relsen af en balancepost, kan opg\u00f8relsen primo indkomst\u00e5ret alene foretages eller \u00e6ndres, s\u00e5fremt ans\u00e6ttelsen for det foreg\u00e5ende indkomst\u00e5r \u00e6ndres tilsvarende vedr\u00f8rende opg\u00f8relsen ultimo for dette indkomst\u00e5r, jf. dog 2.-4. pkt. Foretages eller \u00e6ndres en ans\u00e6ttelse vedr\u00f8rende en opg\u00f8relse af gevinst og tab efter aktieavancebeskatningsloven eller kursgevinstloven, hvor den skattepligtige har anvendt realisationsprincippet og en anden opg\u00f8relsesmetode skulle have v\u00e6ret anvendt, anvendes henholdsvis v\u00e6rdipapirets anskaffelsessum og v\u00e6rdien ved g\u00e6ldens p\u00e5tagelse med till\u00e6g af gevinst og fradrag for tab medregnet i tidligere indkomst\u00e5r som v\u00e6rdien primo indkomst\u00e5ret for det tidligste indkomst\u00e5r inden for fristen efter stk. 1 eller 2.", "index": 6}, {"tekst": "Fristerne i stk. 1 og 2 udl\u00f8ber f\u00f8rst i det 6. \u00e5r efter indkomst\u00e5rets udl\u00f8b for skattepligtige, der er omfattet af aktieavancebeskatningslovens \u00a7 36, stk. 6, 3. pkt., eller fusionsskattelovens \u00a7 15 a, stk. 1, 5. pkt., eller \u00a7 15 c, stk. 1, 5. pkt., for s\u00e5 vidt ang\u00e5r overdragelse af aktier, aktiver og passiver som led i en aktieombytning, spaltning eller tilf\u00f8rsel af aktiver.", "index": 7}, {"tekst": "Bestemmelsen omfatter ikke gaveafgift.", "index": 8}]}, {"nummer": "\u00a7 27.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Uanset fristerne i \u00a7 26 kan en ans\u00e6ttelse af indkomstskat, ejendomsv\u00e6rdiskat, grundskyld eller d\u00e6kningsafgift foretages eller \u00e6ndres efter anmodning fra den skattepligtige eller efter told- og skatteforvaltningens bestemmelse, hvis: Der er indtr\u00e5dt en \u00e6ndring i det privatretlige eller offentligretlige grundlag for ans\u00e6ttelsen. Der er indtr\u00e5dt en \u00e6ndring i det privatretlige eller offentligretlige grundlag for ans\u00e6ttelsen. Ans\u00e6ttelsen er en direkte f\u00f8lge af en ans\u00e6ttelse vedr\u00f8rende den skattepligtige for et andet indkomst\u00e5r. En ans\u00e6ttelse af overdragelsessummen for et aktiv, jf. ligningslovens \u00a7 12 B, ejendomsavancebeskatningslovens \u00a7 4, stk. 6, eller afskrivningslovens \u00a7 45, stk. 3, vedr\u00f8rende en anden skattepligtig er \u00e6ndret. En udenlandsk skattemyndighed har truffet en afg\u00f8relse, der har betydning for beskatningen af den skattepligtige. Den skattepligtige eller nogen p\u00e5 dennes vegne fors\u00e6tligt eller groft uagtsomt har bevirket, at skattemyndighederne har foretaget en ans\u00e6ttelse p\u00e5 et urigtigt eller ufuldst\u00e6ndigt grundlag. Skatter\u00e5det udnytter sin kompetence efter \u00a7 2, stk. 3, til at \u00e6ndre en skatteanken\u00e6vnsafg\u00f8relse. Hidtidig praksis er endeligt underkendt ved en dom, en afg\u00f8relse fra skatteankeforvaltningen, et skatteanken\u00e6vn eller Landskatteretten eller ved en praksis\u00e6ndring offentliggjort af Skatteministeriet. Told- og skatteforvaltningen efter anmodning fra den skattepligtige giver tilladelse til \u00e6ndring af ans\u00e6ttelsen som f\u00f8lge af, at der foreligger s\u00e6rlige omst\u00e6ndigheder. En sag i medf\u00f8r af regler om fremgangsm\u00e5de ved gensidige aftaler i en dobbeltbeskatningsoverenskomst eller anden international overenskomst eller konvention, if\u00f8lge hvilken ans\u00e6ttelses- og inddrivelsesprocedurer skal stilles i bero, mens der s\u00f8ges en l\u00f8sning med den kompetente myndighed i den anden stat, er afsluttet uden en s\u00e5dan l\u00f8sning af alle forhold.", "index": 0}, {"tekst": "En ans\u00e6ttelse kan kun foretages i de i stk. 1 n\u00e6vnte tilf\u00e6lde, hvis den varsles af told- og skatteforvaltningen eller genoptagelsesanmodning frems\u00e6ttes af den skattepligtige senest 6 m\u00e5neder efter, at told- og skatteforvaltningen henholdsvis den skattepligtige er kommet til kundskab om det forhold, der begrunder fravigelsen af fristerne i \u00a7 26.", "index": 1}, {"tekst": "Et forhold i en ans\u00e6ttelse af indkomstskat, ejendomsv\u00e6rdiskat, grundskyld eller d\u00e6kningsafgift kan, hvis den skattepligtige ikke udtaler sig imod ans\u00e6ttelsen, \u00e6ndres af told- og skatteforvaltningen af de grunde, der er n\u00e6vnt i stk. 1, selv om skatteankeforvaltningen, skatteanken\u00e6vnet, Skatter\u00e5det eller Landsskatteretten tidligere har truffet afg\u00f8relse om forholdet.", "index": 2}, {"tekst": "Vedr\u00f8rer en ans\u00e6ttelse efter stk. 1 opg\u00f8relsen af en balancepost, kan opg\u00f8relsen primo indkomst\u00e5ret kun foretages eller \u00e6ndres, hvis ans\u00e6ttelsen for det foreg\u00e5ende indkomst\u00e5r \u00e6ndres tilsvarende vedr\u00f8rende opg\u00f8relsen ultimo for dette indkomst\u00e5r, jf. dog 2.-4. pkt. Foretages eller \u00e6ndres en ans\u00e6ttelse vedr\u00f8rende en opg\u00f8relse af gevinst og tab efter aktieavancebeskatningsloven eller kursgevinstloven, hvor den skattepligtige har anvendt realisationsprincippet og en anden opg\u00f8relsesmetode skulle have v\u00e6ret anvendt, anvendes henholdsvis v\u00e6rdipapirets anskaffelsessum og v\u00e6rdien ved g\u00e6ldens p\u00e5tagelse med till\u00e6g af gevinst og fradrag for tab medregnet i tidligere indkomst\u00e5r som v\u00e6rdien primo indkomst\u00e5ret for det tidligste indkomst\u00e5r inden for fristen efter stk. 1 eller 2.", "index": 3}, {"tekst": "Bestemmelsen omfatter ikke gaveafgift.", "index": 4}]}]}, {"nummer": "Kapitel 10", "titel": "Omg\u00f8relse og lign.", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 28.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Er en privatretlig disposition betinget af, at dispositionen till\u00e6gges n\u00e6rmere angivne virkninger for ans\u00e6ttelsen af indkomstskat, ejendomsv\u00e6rdiskat, grundskyld eller d\u00e6kningsafgift (skatteforbehold), till\u00e6gges skatteforbeholdet kun virkning for en ans\u00e6ttelse af indkomstskat, ejendomsv\u00e6rdiskat, grundskyld eller d\u00e6kningsafgift, hvis forbeholdet er klart, skriftligt og oplyst over for told- og skatteforvaltningen senest samtidig med, at told- og skatteforvaltningen oplyses om dispositionens \u00f8vrige indhold.", "index": 0}, {"tekst": "Told- og skatteforvaltningen kan afvise at till\u00e6gge et skatteforbehold virkning for en ans\u00e6ttelse, hvis de privatretlige virkninger af skatteforbeholdet ikke er klare og overskuelige.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 29.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "I det omfang en ans\u00e6ttelse af indkomstskat, ejendomsv\u00e6rdiskat, grundskyld eller d\u00e6kningsafgift hviler p\u00e5 en privatretlig disposition, kan told- og skatteforvaltningen tillade, at en efterf\u00f8lgende \u00e6ndring af dispositionen till\u00e6gges virkning for ans\u00e6ttelsen af indkomstskat, ejendomsv\u00e6rdiskat, grundskyld eller d\u00e6kningsafgift (omg\u00f8relse), hvis f\u00f8lgende betingelser er opfyldt: Dispositionen m\u00e5 ikke i overvejende grad have v\u00e6ret b\u00e5ret af hensyn til at spare eller udskyde skatter. Dispositionen m\u00e5 ikke i overvejende grad have v\u00e6ret b\u00e5ret af hensyn til at spare eller udskyde skatter. Dispositionen skal utvivlsomt have haft utilsigtede skattem\u00e6ssige virkninger, der er v\u00e6sentlige. Dispositionen skal have v\u00e6ret lagt klart frem for myndighederne. De privatretlige virkninger af den \u00e6ndring af dispositionen, der \u00f8nskes tillagt skattem\u00e6ssig virkning, skal v\u00e6re enkle og overskuelige. Alle, der skatteretligt vil blive ber\u00f8rt af en tilladelse til omg\u00f8relse, skal tiltr\u00e6de omg\u00f8relsesanmodningen.", "index": 0}, {"tekst": "Skatter\u00e5det kan fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler for told- og skatteforvaltningens ud\u00f8velse af kompetencen efter stk. 1.", "index": 1}, {"tekst": "For at f\u00e5 behandlet en anmodning om omg\u00f8relse skal der betales et gebyr p\u00e5 2.100 kr. (2010-niveau).", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 30.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Told- og skatteforvaltningen kan tillade, at en skattepligtig \u00e6ndrer et valg af oplysninger afgivet til told- og skatteforvaltningen efter skattekontrollovens \u00a7 2, i det omfang skattemyndighederne har foretaget en ans\u00e6ttelse af indkomstskat, ejendomsv\u00e6rdiskat, grundskyld eller d\u00e6kningsafgift, der har betydning for valget, og valget som f\u00f8lge heraf har f\u00e5et utilsigtede skattem\u00e6ssige konsekvenser.", "index": 0}, {"tekst": "Anmodning om tilladelse efter stk. 1 skal frems\u00e6ttes af den skattepligtige inden 6 m\u00e5neder efter, at den skattepligtige er kommet til kundskab om den ans\u00e6ttelse, der begrunder anmodningen.", "index": 1}]}]}, {"nummer": "Kapitel 11", "titel": "Frister m.v. vedr\u00f8rende fasts\u00e6ttelse af afgiftstilsvar og godtg\u00f8relse af afgift", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 31.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Told- og skatteforvaltningen kan ikke afsende varsel om fasts\u00e6ttelse eller \u00e6ndring af afgiftstilsvar senere end 3 \u00e5r efter angivelsesfristens udl\u00f8b.", "index": 0}, {"tekst": "En afgiftspligtig, der \u00f8nsker afgiftstilsvaret \u00e6ndret, skal senest 3 \u00e5r efter angivelsesfristens udl\u00f8b freml\u00e6gge oplysninger af faktisk eller retlig karakter, der kan begrunde \u00e6ndringen.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 32.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Uanset fristerne i \u00a7 31 kan et afgiftstilsvar eller en godtg\u00f8relse af afgift fasts\u00e6ttes eller \u00e6ndres efter anmodning fra den afgiftspligtige henholdsvis den godtg\u00f8relsesberettigede eller efter told- og skatteforvaltningens bestemmelse, hvis: Hidtidig praksis er endeligt underkendt ved en dom, en afg\u00f8relse fra skatteankeforvaltningen, et motoranken\u00e6vn eller Landsskatteretten eller ved en praksis\u00e6ndring offentliggjort af Skatteministeriet. Hidtidig praksis er endeligt underkendt ved en dom, en afg\u00f8relse fra skatteankeforvaltningen, et motoranken\u00e6vn eller Landsskatteretten eller ved en praksis\u00e6ndring offentliggjort af Skatteministeriet. \u00c6ndringen er en direkte f\u00f8lge af en \u00e6ndring af et afgiftstilsvar eller godtg\u00f8relse af afgift vedr\u00f8rende den afgiftspligtige eller den godtg\u00f8relsesberettigede for samme eller en anden afgiftsperiode. Den afgiftspligtige henholdsvis den godtg\u00f8relsesberettigede eller nogen p\u00e5 dennes vegne fors\u00e6tligt eller groft uagtsomt har bevirket, at afgiftstilsvaret eller godtg\u00f8relsen er fastsat p\u00e5 et urigtigt eller ufuldst\u00e6ndigt grundlag. Told- og skatteforvaltningen efter anmodning fra den afgiftspligtige eller den godtg\u00f8relsesberettigede giver tilladelse til \u00e6ndring af afgiftstilsvaret eller godtg\u00f8relsen som f\u00f8lge af, at der foreligger s\u00e6rlige omst\u00e6ndigheder.", "index": 0}, {"tekst": "En \u00e6ndring af afgiftstilsvaret eller godtg\u00f8relsen af afgift kan kun foretages efter stk. 1, hvis den varsles af told- og skatteforvaltningen eller anmodningen fra den afgiftspligtige henholdsvis den godtg\u00f8relsesberettigede frems\u00e6ttes senest 6 m\u00e5neder efter, at told- og skatteforvaltningen henholdsvis den afgiftspligtige eller den godtg\u00f8relsesberettigede er kommet til kundskab om det forhold, der begrunder fravigelsen af fristerne i \u00a7 31.", "index": 1}, {"tekst": "Et forhold i opg\u00f8relsen af et afgiftstilsvar eller godtg\u00f8relsen af afgift kan, hvis den afgiftspligtige henholdsvis den godtg\u00f8relsesberettigede ikke udtaler sig imod \u00e6ndringen, \u00e6ndres af de grunde, der er n\u00e6vnt i stk. 1, af told- og skatteforvaltningen, selv om skatteankeforvaltningen, Skatter\u00e5det eller Landsskatteretten tidligere har truffet afg\u00f8relse om forholdet.", "index": 2}]}]}, {"nummer": "Kapitel 11 a", "titel": "Frister vedr\u00f8rende afg\u00f8relser om registrering af k\u00f8ret\u00f8jer", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 32 a.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Told- og skatteforvaltningen kan ikke \u00e6ndre en afg\u00f8relse om registrering af et k\u00f8ret\u00f8j, senere end 6 m\u00e5neder efter at afg\u00f8relsen er truffet. Hvis hidtidig praksis er endeligt underkendt ved en dom, en afg\u00f8relse fra skatteankeforvaltningen eller Landsskatteretten eller en praksis\u00e6ndring offentliggjort af Skatteministeriet. Hvis hidtidig praksis er endeligt underkendt ved en dom, en afg\u00f8relse fra skatteankeforvaltningen eller Landsskatteretten eller en praksis\u00e6ndring offentliggjort af Skatteministeriet. Hvis den, der har anmodet om registrering, eller nogen p\u00e5 dennes vegne fors\u00e6tligt eller groft uagtsomt har bevirket, at afg\u00f8relsen er truffet p\u00e5 et urigtigt eller ufuldst\u00e6ndigt grundlag. Hvis Trafikstyrelsen efter regler udstedt i medf\u00f8r af f\u00e6rdselsloven eller lov om godkendelse og syn af k\u00f8ret\u00f8jer \u00e6ndrer eller tilbagekalder en godkendelse, s\u00e5fremt Trafikstyrelsens afg\u00f8relse har afledte konsekvenser for registreringen af et k\u00f8ret\u00f8j. Hvis told- og skatteforvaltningen konstaterer en \u00e5benbar fejl i registreringen. Hvis told- og skatteforvaltningen efter anmodning fra den, der er registreret som ejer af et k\u00f8ret\u00f8j, giver tilladelse til \u00e6ndring af afg\u00f8relsen, fordi der foreligger s\u00e6rlige omst\u00e6ndigheder.", "index": 0}, {"tekst": "\u00c6ndring af en afg\u00f8relse om registrering af et k\u00f8ret\u00f8j efter stk. 1 skal varsles af told- og skatteforvaltningen, inden 6 m\u00e5neder efter at told- og skatteforvaltningen eller den, der har anmodet om registrering, har f\u00e5et kundskab om det forhold, der begrunder fravigelsen af fristen i stk. 1, 1. pkt. En \u00e6ndring, der er varslet af told- og skatteforvaltningen, skal foretages senest 1 m\u00e5ned efter den dag, hvor varslingen er afsendt.", "index": 1}, {"tekst": "En afg\u00f8relse om registrering af et k\u00f8ret\u00f8j kan, hvis den, der har anmodet om registreringen, ikke udtaler sig imod \u00e6ndringen, \u00e6ndres af de grunde, der er n\u00e6vnt i stk. 1, af told- og skatteforvaltningen, selv om Skatter\u00e5det, skatteankeforvaltningen eller Landsskatteretten tidligere har truffet afg\u00f8relse om forholdet.", "index": 2}]}]}, {"nummer": "Kapitel 12", "titel": "Frister m.v. vedr\u00f8rende vurdering af fast ejendom", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 33.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "En klageberettiget, jf. \u00a7 35 a, stk. 2, som kan godtg\u00f8re, at en vurdering er foretaget p\u00e5 et fejlagtigt grundlag som f\u00f8lge af fejlagtig eller manglende registrering af ejendommens grundareal, bygningsareal, planforhold eller lignende objektivt konstaterbare faktiske forhold, kan anmode told- og skatteforvaltningen om genoptagelse senest den 1. maj i det fjerde \u00e5r, dog det sjette \u00e5r for vurderinger omfattet af ejendomsvurderingslovens \u00a7 87 b, stk. 2, nr. 1-3, og \u00a7 88 a, stk. 2, nr. 1-3, efter udl\u00f8bet af det kalender\u00e5r, hvor den fejlagtige vurdering f\u00f8rste gang er foretaget.", "index": 0}, {"tekst": "Told- og skatteforvaltningen kan genoptage en vurdering p\u00e5 samme betingelser som n\u00e6vnt i stk. 1, jf. dog stk. 3.", "index": 1}, {"tekst": "Told- og skatteforvaltningen kan efter anmodning fra en klageberettiget, jf. \u00a7 35 a, stk. 2, eller af egen drift ekstraordin\u00e6rt genoptage en vurdering efter udl\u00f8bet af den frist, der er n\u00e6vnt i stk. 1, hvis det konstateres, at vurderingen er foretaget p\u00e5 et fejlagtigt grundlag, jf. stk. 1, eller foretage en vurdering eller en del af en vurdering, hvis denne ved en fejl ikke er foretaget.", "index": 2}, {"tekst": "Told- og skatteforvaltningen kan efter anmodning fra en klageberettiget, jf. \u00a7 35 a, stk. 2, eller af egen drift ekstraordin\u00e6rt genoptage en vurdering eller en del af en vurdering eller foretage en vurdering eller en del af en vurdering uanset den frist, der er n\u00e6vnt i stk. 1, hvis hidtidig praksis endeligt underkendes ved en dom eller ved en afg\u00f8relse fra skatteankeforvaltningen, et vurderingsanken\u00e6vn eller Landsskatteretten, eller hvis en praksis\u00e6ndring i andre tilf\u00e6lde offentligg\u00f8res af Skatteministeriet.", "index": 3}, {"tekst": "Anmodning om genoptagelse efter stk. 3 og 4 skal indgives til told- og skatteforvaltningen, senest 6 m\u00e5neder efter at den klageberettigede, jf. \u00a7 35 a, stk. 2, har f\u00e5et kendskab til det forhold, der begrunder en genoptagelse.", "index": 4}, {"tekst": "Genoptagelse efter stk. 1 og 2 till\u00e6gges skattem\u00e6ssig virkning fra tidspunktet for den vurdering, som genoptagelsen vedr\u00f8rer.", "index": 5}, {"tekst": "Genoptagelse eller foretagelse af en vurdering eller en del af en vurdering efter den tidligere g\u00e6ldende lov om vurdering af landets faste ejendomme, jf. lovbekendtg\u00f8relse nr. 1067 af 30. august 2013 som \u00e6ndret ved \u00a7 1 i lov nr. 1635 af 26. december 2013, lov nr. 1535 af 27. december 2014 og \u00a7 1 i lov nr. 61 af 16. januar 2017, eller efter ejendomsvurderingslovens \u00a7\u00a7 87 og 88, jf. stk. 3, till\u00e6gges skattem\u00e6ssig virkning for vurderinger eller dele af vurderinger foretaget efter det tidspunkt, hvor genoptagelsen eller foretagelsen finder sted, medmindre genoptagelsen eller foretagelsen er til ugunst for ejeren og ejeren vidste eller burde have vidst, at vurderingen eller delen af vurderingen er foretaget p\u00e5 et fejlagtigt grundlag, eller at vurderingen eller en del af vurderingen manglede.", "index": 6}, {"tekst": "Genoptagelse eller foretagelse af en vurdering eller en del af en vurdering efter ejendomsvurderingslovens \u00a7\u00a7 5 og 6, jf. stk. 3, till\u00e6gges skattem\u00e6ssig virkning for vurderinger eller dele af vurderinger foretaget efter det tidspunkt, hvor genoptagelsen eller foretagelsen finder sted, medmindre genoptagelsen eller foretagelsen er til ugunst for ejeren og ejeren eller nogen p\u00e5 dennes vegne fors\u00e6tligt eller groft uagtsomt har bevirket, at vurderingen eller delen af vurderingen er foretaget p\u00e5 et fejlagtigt grundlag, eller at vurderingen eller en del af vurderingen manglede eller ikke er blevet \u00e6ndret.", "index": 7}, {"tekst": "Genoptagelse efter stk. 4 till\u00e6gges skattem\u00e6ssig virkning fra tidspunktet for den vurdering, der har v\u00e6ret udtaget til pr\u00f8velse i den f\u00f8rste sag, der resulterede i en underkendelse af praksis, henholdsvis fra det tidspunkt, hvor praksis\u00e6ndringen bliver g\u00e6ldende.", "index": 8}]}, {"nummer": "\u00a7 33 a.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Told- og skatteforvaltningen kan ikke afsende varsel som n\u00e6vnt i \u00a7 20, stk. 1, jf. stk. 4, om \u00e6ndring af en vurdering eller en del af en vurdering af en fast ejendom senere end den 1. juli i det andet kalender\u00e5r efter vurderings\u00e5rets udl\u00f8b.", "index": 0}, {"tekst": "Told- og skatteforvaltningen kan efter udl\u00f8bet af fristen i stk. 1, 1. pkt., varsle \u00e6ndring af en foretaget vurdering, der medf\u00f8rer en neds\u00e6ttelse af vurderingen.", "index": 1}, {"tekst": "Told- og skatteforvaltningen kan efter udl\u00f8bet af fristen i stk. 1, 1. pkt., varsle \u00e6ndring af en foretaget vurdering, der medf\u00f8rer en \u00e6ndring af beskatningen, men ikke samtidig neds\u00e6ttelse af vurderingen.", "index": 2}, {"tekst": "Told- og skatteforvaltningen kan efter udl\u00f8bet af fristen i stk. 1, 1. pkt., varsle \u00e6ndring af en foretaget vurdering, der medf\u00f8rer forh\u00f8jelse af vurderingen.", "index": 3}, {"tekst": "Bestemmelserne i stk. 2-4 finder tilsvarende anvendelse ved varsling og gennemf\u00f8relse af \u00e6ndring af dele af foretagne vurderinger.", "index": 4}, {"tekst": "Vurderinger, der er revideret efter stk. 1 og 2, till\u00e6gges skattem\u00e6ssig virkning fra tidspunktet, hvor den vurdering, der \u00e6ndres, blev foretaget.", "index": 5}, {"tekst": "\u00c6ndring af en vurdering efter stk. 3 og 4 till\u00e6gges skattem\u00e6ssig virkning fra tidspunktet, hvor den vurdering, der \u00e6ndres, blev foretaget, hvis dette accepteres af alle klageberettigede, som \u00e6ndringen skal vedr\u00f8re med skattem\u00e6ssig virkning fra dette tidspunkt.", "index": 6}]}, {"nummer": "\u00a7 33 b.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Fra og med den 1. november 2020 kan told- og skatteforvaltningen ikke i medf\u00f8r af \u00a7\u00a7 33, 33 a og 34 af egen drift genoptage eller varsle revision af vurderinger, der er foretaget efter ejendomsvurderingslovens \u00a7\u00a7 87 og 88.", "index": 0}, {"tekst": "Stk. 1 finder ogs\u00e5 anvendelse, for s\u00e5 vidt ang\u00e5r vurderinger foretaget efter den tidligere g\u00e6ldende lov om vurdering af landets faste ejendomme, jf. lovbekendtg\u00f8relse nr. 1067 af 30. august 2013 som \u00e6ndret ved \u00a7 1 i lov nr. 1635 af 26. december 2013, \u00a7 1 i lov nr. 1535 af 27. december 2014 og \u00a7 1 i lov nr. 61 af 16. januar 2017.", "index": 1}, {"tekst": "Told- og skatteforvaltningen genoptager ikke vurderinger som n\u00e6vnt i stk. 1 og 2 p\u00e5 baggrund af en anmodning om genoptagelse, der er modtaget den 1. november 2020 eller senere.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 34.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Har et vurderingsanken\u00e6vn, skatteankeforvaltningen, Landsskatteretten eller en domstol p\u00e5kendt en vurdering, kan told- og skatteforvaltningen genoptage nyere vurderinger af den p\u00e5g\u00e6ldende ejendom, i det omfang vurderingsanken\u00e6vnets, skatteankeforvaltningens, Landsskatterettens eller domstolens afg\u00f8relse giver anledning til \u00e6ndring heraf, jf. stk. 2-5.", "index": 0}, {"tekst": "\u00c6ndring af vurderinger, der foretages efter stk. 1, kan gennemf\u00f8res til og med den 1. maj i det fjerde \u00e5r efter udl\u00f8bet af det kalender\u00e5r, hvor den genoptagne nyere vurdering er foretaget f\u00f8rste gang, dog senest 6 m\u00e5neder efter det tidspunkt, hvor vurderingsanken\u00e6vnet, skatteankeforvaltningen, Landsskatteretten eller en domstol traf den afg\u00f8relse, der giver anledning til \u00e6ndringen.", "index": 1}, {"tekst": "Neds\u00e6ttelse af vurderinger, der foretages efter stk. 1, kan efter udl\u00f8bet af fristen i stk. 2 gennemf\u00f8res senest 6 m\u00e5neder efter det tidspunkt, hvor vurderingsanken\u00e6vnet, skatteankeforvaltningen, Landsskatteretten eller en domstol traf den afg\u00f8relse, der giver anledning til \u00e6ndringen.", "index": 2}, {"tekst": "Forh\u00f8jelse af vurderinger, der foretages efter stk. 1, kan efter udl\u00f8bet af fristen i stk. 2 varsles senest 6 m\u00e5neder efter det tidspunkt, hvor vurderingsanken\u00e6vnet, skatteankeforvaltningen, Landsskatteretten eller en domstol traf den afg\u00f8relse, der giver anledning til \u00e6ndringen.", "index": 3}, {"tekst": "\u00c6ndring af en vurdering efter stk. 1-3 till\u00e6gges skattem\u00e6ssig virkning fra tidspunktet, hvor den vurdering, der \u00e6ndres, blev foretaget.", "index": 4}]}]}, {"nummer": "Kapitel 12 a", "titel": "For\u00e6ldelse", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 34 a.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Krav afledt af en ans\u00e6ttelse af indkomstskat, ejendomsv\u00e6rdiskat, grundskyld eller d\u00e6kningsafgift, jf. \u00a7\u00a7 26 og 27, og fasts\u00e6ttelse af afgiftstilsvar eller godtg\u00f8relse af afgift, jf. \u00a7\u00a7 31 og 32, samt fasts\u00e6ttelse af vurdering af fast ejendom, jf. \u00a7 33, for\u00e6ldes efter reglerne i for\u00e6ldelsesloven, jf. dog stk. 2-4.", "index": 0}, {"tekst": "Er varsel om ans\u00e6ttelse af indkomstskat, ejendomsv\u00e6rdiskat, grundskyld eller d\u00e6kningsafgift, jf. \u00a7\u00a7 26 og 27, eller om fasts\u00e6ttelse af afgiftstilsvar eller godtg\u00f8relse af afgift, jf. \u00a7\u00a7 31 og 32, eller om \u00e6ndring af en vurdering af fast ejendom, jf. \u00a7\u00a7 33, 33 a og 34, afsendt inden for\u00e6ldelsesfristens udl\u00f8b, eller er ans\u00e6ttelsen henholdsvis fasts\u00e6ttelsen foretaget inden for\u00e6ldelsesfristens udl\u00f8b, indtr\u00e6der for\u00e6ldelse af krav afledt af ans\u00e6ttelsen henholdsvis fasts\u00e6ttelsen tidligst 1 \u00e5r efter, at told- og skatteforvaltningen har givet meddelelse om afg\u00f8relsen.", "index": 1}, {"tekst": "Fristen efter for\u00e6ldelseslovens \u00a7 3, stk. 1, er 5 \u00e5r for krav afledt af en ans\u00e6ttelse vedr\u00f8rende kontrollerede transaktioner, jf. \u00a7 26, stk. 5, og for krav afledt af en ans\u00e6ttelse vedr\u00f8rende overdragelse af aktier, aktiver og passiver som led i en aktieombytning, spaltning eller tilf\u00f8rsel af aktiver, jf. \u00a7 26, stk. 8.", "index": 2}, {"tekst": "For\u00e6ldelsesfristen er 10 \u00e5r for krav afledt af en ekstraordin\u00e6r ans\u00e6ttelse af indkomstskat, ejendomsv\u00e6rdiskat, grundskyld eller d\u00e6kningsafgift, jf. \u00a7 27, stk. 1, og ekstraordin\u00e6r fasts\u00e6ttelse af afgiftstilsvar eller godtg\u00f8relse af afgift, jf. \u00a7 32, stk. 1, samt for ekstraordin\u00e6r genoptagelse af ejendomsvurderinger, jf. \u00a7 33, stk. 3-5 samt stk. 7-9.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 34 b.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Udl\u00f8b af for\u00e6ldelsesfristen er ikke til hinder for, at det under en straffesag, i hvilken tiltalte findes skyldig, kan p\u00e5l\u00e6gges tiltalte at betale unddragne skatter i anledning af det strafbare forhold, der er indtalt under straffesagen, jf. skattekontrollovens \u00a7 89.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 12 b", "titel": "Forenklet tilbagebetaling af skatter og afgifter", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 34 c.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "I sager om tilbagebetaling af uretm\u00e6ssigt opkr\u00e6vede skatter og afgifter, der vedr\u00f8rer bel\u00f8b under 25.000 kr., og hvor told- og skatteforvaltningen g\u00f8r g\u00e6ldende, at tilbagebetalingskravet skal reduceres under henvisning til, at tabet er reduceret som f\u00f8lge af, at der er sket overv\u00e6ltning, sker tilbagebetaling uden afkortning af kravet.", "index": 0}, {"tekst": "I sager om tilbagebetaling af uretm\u00e6ssigt opkr\u00e6vede skatter og afgifter, der vedr\u00f8rer bel\u00f8b mellem 25.000 kr. og 500.000 kr., og hvor told- og skatteforvaltningen g\u00f8r g\u00e6ldende, at tilbagebetalingskravet skal reduceres under henvisning til, at der er sket overv\u00e6ltning, kan tilbagebetaling efter den skatte- eller afgiftspligtiges anmodning ske p\u00e5 grundlag af en tabsprocent, som told- og skatteforvaltningen kan fasts\u00e6tte ud fra forholdene i den p\u00e5g\u00e6ldende branche.", "index": 1}, {"tekst": "Hvis en afg\u00f8relse om, at opkr\u00e6vning af en afgift er sket med urette, indeb\u00e6rer, at en anden afgift skal betales eller forh\u00f8jes, er nettobel\u00f8bet afg\u00f8rende for, om bel\u00f8bsgr\u00e6nserne i stk. 1 og 2 er opfyldt.", "index": 2}, {"tekst": "\u00c6ndringer i den skattepligtige indkomst som f\u00f8lge af tilbagebetaling af en uretm\u00e6ssigt opkr\u00e6vet afgift indg\u00e5r ikke ved afg\u00f8relsen af, om bel\u00f8bsgr\u00e6nserne i stk. 1 og 2 er opfyldt.", "index": 3}, {"tekst": "Fristerne i \u00a7\u00a7 26, 27, 31, 32 og 34 a finder anvendelse p\u00e5 stk. 1 og 2.", "index": 4}, {"tekst": "En afg\u00f8relse, der tr\u00e6ffes efter stk. 2, er bindende for b\u00e5de den skatte- eller afgiftspligtige og skattemyndighederne.", "index": 5}]}]}, {"nummer": "Kapitel 13", "titel": "Digital kommunikation", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 35.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Skatteministeren kan p\u00e5 sit sagsomr\u00e5de fasts\u00e6tte regler om, at henvendelser til og fra told- og skatteforvaltningen, skatteankeforvaltningen, skatteanken\u00e6vnene, vurderingsanken\u00e6vnene, motoranken\u00e6vnene, Landsskatteretten, spillemyndigheden og Tilsynet med told- og skatteforvaltningens it-omr\u00e5de skal v\u00e6re i elektronisk form (digital kommunikation), og herunder fravige formkrav i lovgivningen, der er til hinder for digital kommunikation.", "index": 0}, {"tekst": "Skatteministeren kan fasts\u00e6tte regler om, at visse n\u00e6rmere angivne sagsomr\u00e5der og grupper af fysiske og juridiske personer helt eller delvis skal v\u00e6re undtaget fra kravet om digital kommunikation.", "index": 1}, {"tekst": "Skatteministeren kan fasts\u00e6tte regler om udstedelse af dokumenter uden underskrift eller med maskinelt gengivet underskrift eller p\u00e5 tilsvarende m\u00e5de, s\u00e5ledes at et s\u00e5dant dokument i retlig henseende sidestilles med et dokument med personlig underskrift.", "index": 2}, {"tekst": "Skatteministeren kan fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler om digital kommunikation med told- og skatteforvaltningen, skatteankeforvaltningen, skatteanken\u00e6vnene, vurderingsanken\u00e6vnene, motoranken\u00e6vnene, Landsskatteretten, spillemyndigheden eller Tilsynet med told- og skatteforvaltningens it-omr\u00e5de, herunder om anvendelse af digital signatur.", "index": 3}, {"tekst": "En digital meddelelse anses for at v\u00e6re kommet frem, n\u00e5r den kan g\u00f8res tilg\u00e6ngelig for told- og skatteforvaltningen, skatteankeforvaltningen, skatteanken\u00e6vnene, vurderingsanken\u00e6vnene, motoranken\u00e6vnene, Landsskatteretten, spillemyndigheden eller Tilsynet med told- og skatteforvaltningens it-omr\u00e5de henholdsvis den skattepligtige eller indberetningspligtige.", "index": 4}]}]}, {"nummer": "Kapitel 13 a", "titel": "F\u00e6lles regler om klage", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 35 a.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Klage over afg\u00f8relser truffet af told- og skatteforvaltningen eller Skatter\u00e5det og over afg\u00f8relser, som er truffet af andre myndigheder, og som efter anden lovgivning er henlagt til afg\u00f8relse i Landsskatteretten eller skatteankeforvaltningen efter regler udstedt i medf\u00f8r af \u00a7 35 b, stk. 3, skal indgives til skatteankeforvaltningen, medmindre skatteministeren har bestemt andet efter \u00a7 14, stk. 2.", "index": 0}, {"tekst": "En klage kan indgives af enhver, der har en v\u00e6sentlig, direkte og individuel retlig interesse i den afg\u00f8relse, der klages over.", "index": 1}, {"tekst": "Klagen skal v\u00e6re skriftlig og begrundet, og den afg\u00f8relse, der p\u00e5klages, skal f\u00f8lge med klagen.", "index": 2}, {"tekst": "F\u00f8r en klage afg\u00f8res, kan skatteankeforvaltningen eller den myndighed, der skal tr\u00e6ffe afg\u00f8relse i klagesagen efter \u00a7 4 a, stk. 1, jf. \u00a7\u00a7 6 og 6 b, \u00a7 4 a, stk. 2, \u00a7 11, stk. 2, jf. \u00a7 6 a, stk. 1, og \u00a7 4 a, stk. 3, eller \u00a7 35 b, indhente en udtalelse om klagen fra den myndighed, der har truffet afg\u00f8relsen.", "index": 3}, {"tekst": "Hvis den myndighed, der har truffet afg\u00f8relsen, p\u00e5 grundlag af klagen finder anledning dertil, kan myndigheden uanset de almindelige frister for genoptagelse af myndighedens afg\u00f8relse efter denne lov genoptage og \u00e6ndre afg\u00f8relsen, hvis klageren er enig heri.", "index": 4}, {"tekst": "Klagen afvises af skatteankeforvaltningen, hvis den indgives efter udl\u00f8bet af fristen i stk. 3, eller hvis klagen ikke er indgivet som anvist i regler, der er fastsat af skatteministeren efter \u00a7 35.", "index": 5}, {"tekst": "Hvis en klage er udformet eller begrundet p\u00e5 en s\u00e5dan m\u00e5de, at den ikke kan tjene som grundlag for visiteringen af sagen eller sagens videre behandling, kan skatteankeforvaltningen give klageren en frist til at udbedre manglen.", "index": 6}]}, {"nummer": "\u00a7 35 b.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "En klage over en afg\u00f8relse omfattet af \u00a7 5, stk. 1, eller \u00a7 7, stk. 1, afg\u00f8res af henholdsvis et skatteanken\u00e6vn eller et motoranken\u00e6vn.", "index": 0}, {"tekst": "\u00d8vrige klager afg\u00f8res af Landsskatteretten.", "index": 1}, {"tekst": "Uanset stk. 2 kan den ledende retsformand efter inddragelse af skatteankeforvaltningen fasts\u00e6tte regler om, at klager over visse n\u00e6rmere angivne typer af afg\u00f8relser bortset fra afg\u00f8relser truffet af Skatter\u00e5det skal afg\u00f8res af skatteankeforvaltningen.", "index": 2}, {"tekst": "Skatteankeforvaltningen foretager visitering af klager, jf. stk. 1-3.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 35 c.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Ved klage omfattet af \u00a7 35 a, stk. 1, betales et gebyr p\u00e5 et grundbel\u00f8b p\u00e5 900 kr. (2010-niveau).", "index": 0}, {"tekst": "Der skal dog ikke betales for klage over f\u00f8lgende afg\u00f8relser: Afg\u00f8relser vedr\u00f8rende aktindsigt efter lov om offentlighed i forvaltningen eller forvaltningsloven. Afg\u00f8relser vedr\u00f8rende aktindsigt efter lov om offentlighed i forvaltningen eller forvaltningsloven. Afg\u00f8relser efter lov om inddrivelse af g\u00e6ld til det offentlige og afg\u00f8relser om modregning med fordringer under opkr\u00e6vning, n\u00e5r modregningen gennemf\u00f8res p\u00e5 baggrund af en beslutning, der tr\u00e6ffes af restanceinddrivelsesmyndigheden.", "index": 1}, {"tekst": "Betales bel\u00f8bet ikke rettidigt, betragtes klagen som bortfaldet.", "index": 2}, {"tekst": "Det indbetalte bel\u00f8b tilbagebetales i f\u00f8lgende tilf\u00e6lde: Hvis klagen afvises. Hvis klagen afvises. Hvis klageren f\u00e5r helt eller delvis medhold i klagen eller ved en efterf\u00f8lgende domstolspr\u00f8velse af klagemyndighedens afg\u00f8relse. Hvis en genoptagelsesanmodning im\u00f8dekommes af told- og skatteforvaltningen, som f\u00f8lge af at hidtidig praksis er endeligt underkendt ved en dom, en afg\u00f8relse fra skatteankeforvaltningen, et skatteanken\u00e6vn, et vurderingsanken\u00e6vn, et motoranken\u00e6vn eller Landsskatteretten eller ved en praksis\u00e6ndring, der er offentliggjort af Skatteministeriet.", "index": 3}, {"tekst": "Bel\u00f8bet tilbagebetales ikke, uanset at klagen indbringes for domstolene efter \u00a7 48, stk. 2, eller at klagen tilbagekaldes, medmindre tilbagekaldelsen sker, i forbindelse med at den myndighed, der har truffet den p\u00e5klagede afg\u00f8relse, genoptager sagen.", "index": 4}, {"tekst": "Skatteministeren kan fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler om betalingen og tilbagebetalingen af gebyret, herunder om fristen for betaling.", "index": 5}]}, {"nummer": "\u00a7 35 d.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Skatteankeforvaltningen udarbejder en sagsfremstilling ved klager, hvor told- og skatteforvaltningen efter \u00a7 19, stk. 5, ikke har udarbejdet en sagsfremstilling, bortset fra sager omfattet af regler udstedt i medf\u00f8r af \u00a7 35 b, stk. 3, og sager, der behandles af et vurderingsanken\u00e6vn, jf. \u00a7 6, eller af skatteankeforvaltningen, jf. \u00a7 4 a, stk. 1, jf. \u00a7\u00a7 6 og 6 b, eller \u00a7 4 a, stk. 2.", "index": 0}, {"tekst": "Bestemmelserne i \u00a7 19, stk. 1 og 2 og stk. 3, 1. pkt., finder tilsvarende anvendelse.", "index": 1}, {"tekst": "Ved h\u00f8ringen efter stk. 2 skal der oplyses om, at sagens parter i \u00f8vrigt har ret til at udtale sig skriftligt eller mundtligt over for skatteankeforvaltningen og over for skatteanken\u00e6vnet eller motoranken\u00e6vnet, hvis sagen skal behandles af et anken\u00e6vn, og om muligheden for at anmode om at f\u00e5 lejlighed til at udtale sig mundtligt under et retsm\u00f8de i Landsskatteretten, hvis klagen skal behandles af Landsskatteretten.", "index": 2}, {"tekst": "I sager omfattet af regler udstedt i medf\u00f8r af \u00a7 35 b, stk. 3, kan skatteankeforvaltningen udarbejde en sagsfremstilling, og skatteankeforvaltningen skal udarbejde sagsfremstilling, hvis Landsskatteretten anmoder om dette og sagen skal afg\u00f8res af Landsskatteretten efter \u00a7 35 b, stk. 3, 2. pkt. Skatteankeforvaltningen kan tilsvarende udarbejde en sagsfremstilling i sager, der efter \u00a7 4 a, stk. 1, jf. \u00a7\u00a7 6 og 6 b, \u00a7 4 a, stk. 2, eller \u00a7 6 skal behandles af skatteankeforvaltningen eller et vurderingsanken\u00e6vn.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 35 e.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Klageren har adgang til at udtale sig ved et m\u00f8de med skatteankeforvaltningen.", "index": 0}, {"tekst": "Skatteankeforvaltningen kan anmode den myndighed, der har truffet den p\u00e5klagede afg\u00f8relse, om at v\u00e6re repr\u00e6senteret ved m\u00f8det.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 35 f.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "Afg\u00f8relser truffet af skatteankeforvaltningen, et skatteanken\u00e6vn, et vurderingsanken\u00e6vn, et motoranken\u00e6vn eller Landsskatteretten kan ikke indbringes for anden administrativ myndighed.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 35 g.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "Den myndighed, der har truffet afg\u00f8relse i en klagesag, kan efter anmodning fra en part genoptage en sag, der er p\u00e5kendt eller afvist af myndigheden, n\u00e5r der forel\u00e6gges myndigheden oplysninger, som ikke tidligere har v\u00e6ret fremme under sagen, og det sk\u00f8nnes, at de nye oplysninger kunne have medf\u00f8rt et v\u00e6sentligt \u00e6ndret udfald af afg\u00f8relsen, hvis de havde foreligget tidligere.", "index": 0}, {"tekst": "De nye oplysninger skal forel\u00e6gges myndigheden inden for en af f\u00f8lgende frister: Fristerne efter \u00a7 26, stk. 2, \u00a7 27, \u00a7 31, stk. 2, \u00a7 32, \u00a7 32 a, stk. 1, eller \u00a7 33 for frems\u00e6ttelse af en anmodning om genoptagelse. Fristerne efter \u00a7 26, stk. 2, \u00a7 27, \u00a7 31, stk. 2, \u00a7 32, \u00a7 32 a, stk. 1, eller \u00a7 33 for frems\u00e6ttelse af en anmodning om genoptagelse. Fristen efter \u00a7 48, stk. 3, for indbringelse af sagen for en domstol i 1. instans, eller inden dennes behandling af sagen er afsluttet.", "index": 1}, {"tekst": "Den myndighed, der har truffet afg\u00f8relse i en klagesag, kan im\u00f8dekomme en anmodning om genoptagelse, selv om betingelserne i stk. 1 ikke er opfyldt, hvis myndigheden sk\u00f8nner, at ganske s\u00e6rlige omst\u00e6ndigheder taler derfor.", "index": 2}, {"tekst": "Reglerne om betaling og tilbagebetaling i \u00a7 35 c finder tilsvarende anvendelse i disse sager.", "index": 3}]}]}, {"nummer": "Kapitel 13 b", "titel": "Klager, som behandles af skatteankeforvaltningen", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 35 h.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Skatteankeforvaltningen kan uanset klagens formulering foretage afledte \u00e6ndringer.", "index": 0}, {"tekst": "Skatteankeforvaltningen kan ved klage over en afg\u00f8relse efter ejendomsvurderingsloven kun \u00e6ndre ejendomsv\u00e6rdien eller grundv\u00e6rdien, hvis det resulterer i en \u00e6ndring af ejendomsv\u00e6rdien eller grundv\u00e6rdien, der er st\u00f8rre end 20 pct.", "index": 1}, {"tekst": "I sager om vurdering af fast ejendom kan skatteankeforvaltningen besigtige den p\u00e5g\u00e6ldende ejendom.", "index": 2}, {"tekst": "I sager omfattet af \u00a7 7, stk. 1, kan skatteankeforvaltningen indkalde et k\u00f8ret\u00f8j til besigtigelse, hvis det findes n\u00f8dvendigt.", "index": 3}, {"tekst": "Skatteankeforvaltningen kan tilg\u00e5 og behandle oplysninger fra de registre, der er n\u00e6vnt i ejendomsvurderingslovens \u00a7 55, n\u00e5r s\u00e5danne oplysninger er n\u00f8dvendige for afg\u00f8relsen af en klage.", "index": 4}]}]}, {"nummer": "Kapitel 14", "titel": "Klage, hvor skatteanken\u00e6vnet tr\u00e6ffer afg\u00f8relse", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 36.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Skatteanken\u00e6vnet kan uanset klagens formulering foretage afledte \u00e6ndringer.", "index": 0}, {"tekst": "Skatteanken\u00e6vnets afg\u00f8relse skal indeholde oplysninger om forskellige opfattelser under afstemningen b\u00e5de vedr\u00f8rende resultatet og vedr\u00f8rende begrundelsen.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 37.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 15", "titel": "Klage, hvor vurderingsanken\u00e6vnet tr\u00e6ffer afg\u00f8relse", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 38.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Er der klaget over en afg\u00f8relse som n\u00e6vnt i \u00a7 6, stk. 1, nr. 1 eller 3, og skal vurderingsanken\u00e6vnet tr\u00e6ffe afg\u00f8relse i sagen, kan told- og skatteforvaltningen indbringe andre afg\u00f8relser efter lov om vurdering af landets faste ejendomme eller ejendomsvurderingsloven vedr\u00f8rende ejendommen, der er en f\u00f8lge af klagen, for vurderingsanken\u00e6vnet, der p\u00e5kender disse afg\u00f8relser i forbindelse med klagen.", "index": 0}, {"tekst": "Vurderingsanken\u00e6vnet kan uanset klagens udformning foretage \u00e6ndringer i andre ans\u00e6ttelser og dele af ejendomsvurderingen, hvis \u00e6ndringerne er en f\u00f8lge af faktiske eller retlige forhold, der indg\u00e5r i pr\u00f8velsen af det p\u00e5klagede.", "index": 1}, {"tekst": "Vurderingsanken\u00e6vnet kan ved klage over en afg\u00f8relse efter ejendomsvurderingsloven kun \u00e6ndre ejendomsv\u00e6rdien eller grundv\u00e6rdien, hvis det resulterer i en \u00e6ndring af ejendomsv\u00e6rdien eller grundv\u00e6rdien, der er st\u00f8rre end 20 pct.", "index": 2}, {"tekst": "Klageren kan anmode om at f\u00e5 lejlighed til at udtale sig mundtligt for vurderingsanken\u00e6vnet ved et vurderingsanken\u00e6vnsm\u00f8de.", "index": 3}, {"tekst": "Told- og skatteforvaltningen kan i den enkelte sag anmode om at f\u00e5 lejlighed til at udtale sig mundtligt for vurderingsanken\u00e6vnet under et vurderingsanken\u00e6vnsm\u00f8de.", "index": 4}, {"tekst": "Vurderingsanken\u00e6vnet kan undlade at im\u00f8dekomme en anmodning om afholdelse af et vurderingsanken\u00e6vnsm\u00f8de, jf. stk. 4 og 5, hvor denne fremgangsm\u00e5de efter forholdene m\u00e5 anses for overfl\u00f8dig.", "index": 5}, {"tekst": "I sager om vurdering af fast ejendom kan vurderingsanken\u00e6vnet bestemme, at der skal foretages besigtigelse af den p\u00e5g\u00e6ldende ejendom.", "index": 6}, {"tekst": "Det skal fremg\u00e5 af vurderingsanken\u00e6vnets afg\u00f8relse, hvorvidt afg\u00f8relsen er truffet med deltagelse af vurderingsanken\u00e6vnsmedlemmer, jf. \u00a7 8, stk. 4.", "index": 7}]}, {"nummer": "\u00a7 39.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 15 a", "titel": "Klage, hvor motoranken\u00e6vnet tr\u00e6ffer afg\u00f8relse", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 39 a.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Motoranken\u00e6vnet kan uanset klagens formulering foretage afledte \u00e6ndringer.", "index": 0}, {"tekst": "Motoranken\u00e6vnet kan indkalde et k\u00f8ret\u00f8j til besigtigelse, hvis det findes n\u00f8dvendigt.", "index": 1}, {"tekst": "Motoranken\u00e6vnets afg\u00f8relse skal indeholde oplysninger om forskellige opfattelser under afstemningen b\u00e5de vedr\u00f8rende resultatet og vedr\u00f8rende begrundelsen.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 39 b.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 16", "titel": "Klage, hvor Landsskatteretten tr\u00e6ffer afg\u00f8relse", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 40.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Skatteministeriet kan indbringe en afg\u00f8relse truffet af Skatter\u00e5det, der indeholder en stillingtagen til et EU-retligt sp\u00f8rgsm\u00e5l, for Landsskatteretten til pr\u00f8velse.", "index": 0}, {"tekst": "Er der klaget over en afg\u00f8relse som n\u00e6vnt i \u00a7 6, stk. 1, nr. 1 eller 3, og skal Landsskatteretten tr\u00e6ffe afg\u00f8relse i sagen efter \u00a7 35 b, stk. 1, 2. eller 3. pkt., \u00a7 4 a, stk. 3, eller \u00a7 6 a, stk. 1, jf. \u00a7 11, stk. 2, kan told- og skatteforvaltningen indbringe andre afg\u00f8relser efter lov om vurdering af landets faste ejendomme eller ejendomsvurderingsloven vedr\u00f8rende ejendommen, der er en f\u00f8lge af klagen, for Landsskatteretten, der p\u00e5kender disse afg\u00f8relser i forbindelse med klagen.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 41-43.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 44.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Klageren kan anmode om at f\u00e5 lejlighed til at udtale sig mundtligt for retten under et retsm\u00f8de.", "index": 0}, {"tekst": "Told- og skatteforvaltningen kan i den enkelte sag anmode om at f\u00e5 lejlighed til at udtale sig mundtligt for retten under et retsm\u00f8de.", "index": 1}, {"tekst": "Landsskatteretten kan undlade at im\u00f8dekomme en anmodning om afholdelse af retsm\u00f8de, hvor denne fremgangsm\u00e5de efter forholdene m\u00e5 anses for overfl\u00f8dig.", "index": 2}, {"tekst": "I sager om vurdering af fast ejendom kan Landsskatteretten bestemme, at der skal foretages besigtigelse af den p\u00e5g\u00e6ldende ejendom.", "index": 3}, {"tekst": "I sager omfattet af \u00a7 7, stk. 1, kan Landsskatteretten indkalde et k\u00f8ret\u00f8j til besigtigelse, hvis det findes n\u00f8dvendigt.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 45.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Landsskatteretten kan uanset klagens formulering foretage afledte \u00e6ndringer.", "index": 0}, {"tekst": "Landsskatteretten kan ved klage over en afg\u00f8relse efter ejendomsvurderingsloven kun \u00e6ndre ejendomsv\u00e6rdien eller grundv\u00e6rdien, hvis det resulterer i en \u00e6ndring af ejendomsv\u00e6rdien eller grundv\u00e6rdien, der er st\u00f8rre end 20 pct.", "index": 1}, {"tekst": "Det skal fremg\u00e5 af Landsskatterettens afg\u00f8relse, hvorvidt afg\u00f8relsen er truffet med deltagelse af l\u00e6ge retsmedlemmer, jf. \u00a7 13.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 46.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 17", "titel": "Domstolspr\u00f8velse m.v.", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 47.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Retsplejelovens \u00a7 343 om adgang til at kr\u00e6ve syn og sk\u00f8n udmeldt ved de almindelige domstoles foranstaltning finder tilsvarende anvendelse, n\u00e5r sagen er p\u00e5klaget og skal afg\u00f8res af skatteankeforvaltningen, et skatteanken\u00e6vn eller Landsskatteretten, eller n\u00e5r Skatter\u00e5det efter \u00a7 4, stk. 3, har tilladt, at der afholdes syn og sk\u00f8n i en sag, der forel\u00e6gges for r\u00e5det til afg\u00f8relse. Sager om efterpr\u00f8velse af passivposter efter boafgiftslovens \u00a7 13 a. Sager om efterpr\u00f8velse af passivposter efter boafgiftslovens \u00a7 13 a. Sager om vurdering af fast ejendom. Sager om registrering af k\u00f8ret\u00f8jer.", "index": 0}, {"tekst": "Skatteankeforvaltningen, skatteanken\u00e6vnet, Lands\u00adskatteretten eller Skatter\u00e5det kan fasts\u00e6tte en frist, inden for hvilken sagens part eller parter og den myndighed, hvis afg\u00f8relse sagen vedr\u00f8rer, skal tage stilling til, om der beg\u00e6res syn og sk\u00f8n i sagen.", "index": 1}, {"tekst": "Hvis en part beg\u00e6rer syn og sk\u00f8n, uds\u00e6tter skatteankeforvaltningen, skatteanken\u00e6vnet, Landsskatteretten eller Skatter\u00e5det behandlingen af sagen, indtil klageren efter modtagelsen af sk\u00f8nserkl\u00e6ringen meddeler vedkommende myndighed, hvorvidt sagen opretholdes.", "index": 2}, {"tekst": "Beg\u00e6res syn og sk\u00f8n udmeldt, indtr\u00e6der told- og skatteforvaltningen som part i sagen.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 48.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "En afg\u00f8relse truffet af skattemyndighederne kan indbringes for domstolene eller p\u00e5klages, medmindre andet er bestemt efter anden lovgivning.", "index": 0}, {"tekst": "Er en afg\u00f8relse p\u00e5klaget til en administrativ klageinstans, kan klageren i stedet v\u00e6lge at indbringe afg\u00f8relsen for domstolene indtil det tidspunkt, hvor klageren i forbindelse med en h\u00f8ring har modtaget oplysninger om indholdet af den afg\u00f8relse, som sagens oplysninger efter skatteankeforvaltningens vurdering vil f\u00f8re til.", "index": 1}, {"tekst": "En administrativ afg\u00f8relse kan ikke indbringes for domstolene senere end 3 m\u00e5neder efter, at afg\u00f8relsen er truffet, jf. dog stk. 4.", "index": 2}, {"tekst": "En endelig administrativ afg\u00f8relse, hvorover der inden udl\u00f8bet af fristen i stk. 3, 1. pkt., er indgivet klage til Folketingets Ombudsmand, kan ikke indbringes for domstolene, senere end 1 m\u00e5ned efter at Folketingets Ombudsmand har afsluttet sin behandling af sagen.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 49.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Sp\u00f8rgsm\u00e5l, som er afgjort af skatteankeforvaltningen, et skatteanken\u00e6vn, et vurderingsanken\u00e6vn, et motoranken\u00e6vn eller Landsskatteretten, kan Skatteministeriet indbringe for domstolene, senest 3 m\u00e5neder efter at klageinstansen har truffet afg\u00f8relse.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 50.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "En sag, der indbringes for domstolene efter \u00a7\u00a7 48 eller 49, anl\u00e6gges ved den retskreds, hvor Skatteministeriets modpart har hjemting ved sagens anl\u00e6g, hvis modparten har hjemting i Danmark.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 18", "titel": "Henstand i forbindelse med klage", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 51.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Told- og skatteforvaltningen kan efter ans\u00f8gning give henstand med betaling af en skat, hvis afg\u00f8relsen er indbragt for domstolene eller p\u00e5klaget.", "index": 0}, {"tekst": "Det er en betingelse for henstand, at det bel\u00f8b, der s\u00f8ges henstand for, opkr\u00e6ves s\u00e6rskilt.", "index": 1}, {"tekst": "Henstand kan ikke gives for et tidsrum over 4 \u00e5r.", "index": 2}, {"tekst": "Henstand kan g\u00f8res betinget af sikkerhedsstillelse for henstandsbel\u00f8bet, hvis det sk\u00f8nnes, at meddelelse af henstand vil indeb\u00e6re, at muligheden for senere at inddrive kravet forringes.", "index": 3}, {"tekst": "Der kan i henstandsbevillingen tages forbehold for modregning i henstandsbel\u00f8bet for krav, som klageren m\u00e5tte f\u00e5 mod det offentlige.", "index": 4}, {"tekst": "Henstand betinges af, at henstandsbel\u00f8bet forrentes med rentesatsen i den p\u00e5g\u00e6ldende lov fra de i samme lov definerede forfaldstidspunkter.", "index": 5}]}]}, {"nummer": "Kapitel 19", "titel": "Omkostningsgodtg\u00f8relse", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 52.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Der ydes en godtg\u00f8relse p\u00e5 50 pct. af de udgifter, som en person omfattet af \u00a7 53 if\u00f8lge regning skal betale eller har betalt til sagkyndig bistand m.v. som n\u00e6vnt i \u00a7 54 i de sager, der er n\u00e6vnt i \u00a7 55.", "index": 0}, {"tekst": "Godtg\u00f8relsen er p\u00e5 100 pct. af de godtg\u00f8relsesberettigede udgifter, hvis udgifterne if\u00f8lge regning skal betales eller er betalt, i anledning af at told- og skatteforvaltningen forel\u00e6gger en afg\u00f8relse truffet af et skatteanken\u00e6vn for Skatter\u00e5det til \u00e6ndring, jf. \u00a7 2, stk. 3, eller Skatteministeriet indbringer en skatter\u00e5dsafg\u00f8relse for Landsskatteretten, jf. \u00a7 40, stk. 1, eller Skatteministeriet indbringer et sp\u00f8rgsm\u00e5l afgjort af skatteankeforvaltningen, et skatteanken\u00e6vn, et vurderingsanken\u00e6vn, et motoranken\u00e6vn eller Landsskatteretten for domstolene eller Skatteministeriet anker en dom til h\u00f8jere instans.", "index": 1}, {"tekst": "Udgifter, der er eller vil blive afholdt til syn og sk\u00f8n efter \u00a7 47 i forbindelse med en sag for et skatteanken\u00e6vn, Landsskatteretten, Skatter\u00e5det eller skatteankeforvaltningen, kan godtg\u00f8res fuldt ud.", "index": 2}, {"tekst": "Afg\u00f8relse af, om udgifter som n\u00e6vnt i stk. 3, der vil blive afholdt, skal godtg\u00f8res fuldt ud, tr\u00e6ffes af: Told- og skatteforvaltningen i en sag for Skatter\u00e5det. Told- og skatteforvaltningen i en sag for Skatter\u00e5det. Skatteankeforvaltningen i en sag for skatteankeforvaltningen, et skatteanken\u00e6vn eller Landsskatteretten.", "index": 3}, {"tekst": "Afg\u00f8relse af, om udgifter som n\u00e6vnt i stk. 3, der er afholdt, skal godtg\u00f8res fuldt ud, tr\u00e6ffes af skatteankeforvaltningen, et skatteanken\u00e6vn, Landsskatteretten eller Skatter\u00e5det i en sag for myndigheden, jf. dog stk. 6.", "index": 4}, {"tekst": "Afg\u00f8relse efter stk. 5 kan tr\u00e6ffes af: Told- og skatteforvaltningen som sekretariat for Skatter\u00e5det. Told- og skatteforvaltningen som sekretariat for Skatter\u00e5det. Skatteankeforvaltningen som sekretariat for Landsskatteretten eller et skatteanken\u00e6vn.", "index": 5}, {"tekst": "Der ydes ikke omkostningsgodtg\u00f8relse efter dette kapitel for klager over afg\u00f8relser om omkostningsgodtg\u00f8relse eller for klager over afg\u00f8relser efter lov om inddrivelse af g\u00e6ld til det offentlige.", "index": 6}, {"tekst": "Den godtg\u00f8relsesberettigedes krav p\u00e5 godtg\u00f8relse efter stk. 1-3 kan ikke s\u00e6lges, pants\u00e6ttes eller p\u00e5 anden m\u00e5de overdrages.", "index": 7}]}, {"nummer": "\u00a7 52 a.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Godtg\u00f8relse for godtg\u00f8relsesberettigede udgifter i en sag omfattet af \u00a7 52, stk. 2 eller 3, eller \u00a7 55, som ikke er afsluttet, ydes den godtg\u00f8relsesberettigede eller den sagkyndige, jf. \u00a7 52, stk. 8, aconto med forbehold for eventuel tilbagebetaling.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 53.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Godtg\u00f8relsesberettigede er fysiske og juridiske personer, som er berettiget til at klage over en afg\u00f8relse i en sag, som er n\u00e6vnt i \u00a7 55, er berettiget til at klage over en afg\u00f8relse i en sag, som er n\u00e6vnt i \u00a7 55, kan indbringe en afg\u00f8relse i en sag, som er n\u00e6vnt i \u00a7 55, for domstolene, i \u00f8vrigt m\u00e5 anerkendes som part i en sag, som er n\u00e6vnt i \u00a7 55, eller inddrages i en sag omfattet af \u00a7 55 af en myndighed, fordi myndigheden sk\u00f8nner, at den p\u00e5g\u00e6ldende har en direkte retlig interesse i sagens udfald.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 54.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Godtg\u00f8relsesberettigede er f\u00f8lgende udgifter, n\u00e5r de if\u00f8lge regning skal betales eller er betalt: Udgifter til sagkyndig bistand, medmindre den sagkyndige er ansat hos den godtg\u00f8relsesberettigede. Udgifter til sagkyndig bistand, medmindre den sagkyndige er ansat hos den godtg\u00f8relsesberettigede. Retsafgifter bortset fra bel\u00f8bet som n\u00e6vnt i \u00a7 35 c. Udgifter til syn og sk\u00f8n. Udgifter til sagkyndige erkl\u00e6ringer og andet bevismateriale, i det omfang der ikke er tale om dokumentation for kontrollerede transaktioner eller revisorerkl\u00e6ringer efter skattekontrollovens kapitel 4. P\u00e5lagte sagsomkostninger. Udgifter til en sagkyndigs udtalelse om, hvorvidt en afg\u00f8relse i en klage- eller retssag b\u00f8r pr\u00f8ves ved domstolene.", "index": 0}, {"tekst": "De godtg\u00f8relsesberettigede udgifter reduceres med: Tilkendte sagsomkostninger. Tilkendte sagsomkostninger. Offentlig retshj\u00e6lp. Afgiftstilsvar, der kan fradrages som indg\u00e5ende moms efter lov om merv\u00e6rdiafgift (momsloven).", "index": 1}, {"tekst": "Der ydes kun omkostningsgodtg\u00f8relse for udgifter til sagkyndig bistand m.v. efter stk. 1, nr. 1-5, som er ydet den skatte- eller afgiftspligtige i forbindelse med p\u00e5klage eller indbringelse af en sag for domstolene.", "index": 2}, {"tekst": "Adgangen til at opn\u00e5 omkostningsgodtg\u00f8relse efter stk. 3 er betinget af, at skattemyndighedens afg\u00f8relse p\u00e5klages eller indbringes for domstolene.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 55.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Godtg\u00f8relse ydes i f\u00f8lgende tilf\u00e6lde: I en sag, hvor et skatteanken\u00e6vn eller Landsskatteretten kan tr\u00e6ffe afg\u00f8relse ved p\u00e5klage. I en sag, hvor et skatteanken\u00e6vn eller Landsskatteretten kan tr\u00e6ffe afg\u00f8relse ved p\u00e5klage. I en sag, hvor skatteankeforvaltningen kan tr\u00e6ffe afg\u00f8relse efter regler udstedt i medf\u00f8r af \u00a7 35 b, stk. 3. Ved Landsskatterettens behandling af en sag, som Skatteministeriet har indbragt efter \u00a7 40, stk. 1. Ved en anmodning til skatteankeforvaltningen, skatteanken\u00e6vnet eller Landsskatteretten om genoptagelse af vedkommende myndigheds egen tidligere afg\u00f8relse. I en sag vedr\u00f8rende skatter for EU-Domstolen, hvor den godtg\u00f8relsesberettigede er part. I en sag omfattet af lov om mekanismer til bil\u00e6ggelse af skattetvister i Den Europ\u00e6iske Union, n\u00e5r det er de danske myndigheders afg\u00f8relse, som har givet anledning til sagen, og godtg\u00f8relse kan ydes, hvis afg\u00f8relsen, som har givet anledning til sagen, er af en type, som kan p\u00e5klages til en administrativ klageinstans som n\u00e6vnt i nr. 1-4.", "index": 0}, {"tekst": "Bestemmelsen i stk. 1, nr. 2, g\u00e6lder dog ikke sager vedr\u00f8rende told, afgifter eller arbejdsgiverkontrol, bortset fra h\u00e6ftelsessager, og sager om registrering af k\u00f8ret\u00f8jer.", "index": 1}, {"tekst": "Bestemmelsen i stk. 1, nr. 4, g\u00e6lder dog ikke ved anmodning om genoptagelse af en afg\u00f8relse, hvor skatteankeforvaltningen har truffet afg\u00f8relse efter \u00a7 4 a, stk. 1, jf. \u00a7\u00a7 6 og 6 b, eller efter \u00a7 4 a, stk. 2.", "index": 2}, {"tekst": "Godtg\u00f8relse ydes endvidere ved domstolspr\u00f8velse af sager, som er godtg\u00f8relsesberettigede efter stk. 1, nr. 1-4. som er blevet behandlet i et vurderingsanken\u00e6vn, skatteankeforvaltningen, jf. \u00a7 4 a, stk. 1, jf. \u00a7\u00a7 6 og 6 b, eller \u00a7 4 a, stk. 2, eller i et motoranken\u00e6vn, eller som er blevet behandlet i et vurderingsanken\u00e6vn, skatteankeforvaltningen, jf. \u00a7 4 a, stk. 1, jf. \u00a7\u00a7 6 og 6 b, eller \u00a7 4 a, stk. 2, eller i et motoranken\u00e6vn, eller som er n\u00e6vnt i stk. 2 og 3.", "index": 3}, {"tekst": "Endelig ydes godtg\u00f8relse for godtg\u00f8relsesberettigede udgifter, som afholdes ved anmodning om henstand efter \u00a7 51, og godtg\u00f8relsesberettigede udgifter, som afholdes, efter at der er truffet afg\u00f8relse i en klage- eller retssag, hvortil udgifterne er godtg\u00f8relsesberettigede, n\u00e5r udgifterne direkte knytter sig til udfaldet af den trufne afg\u00f8relse og er n\u00f8dvendige for at gennemf\u00f8re den.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 56.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "I sager, der afg\u00f8res administrativt, afgiver den instans, der tr\u00e6ffer afg\u00f8relse i den godtg\u00f8relsesberettigede sag, samtidig med afg\u00f8relsen i sagen en begrundet udtalelse om, i hvilket omfang den godtg\u00f8relsesberettigede har f\u00e5et medhold i det eller de godtg\u00f8relsesberettigede sp\u00f8rgsm\u00e5l, som er forelagt den.", "index": 0}, {"tekst": "Afg\u00f8res sagen af Skatter\u00e5det, skatteankeforvaltningen, et skatteanken\u00e6vn eller Landsskatteretten, kan udtalelsen efter stk. 1 afgives af told- og skatteforvaltningen som sekretariat for Skatter\u00e5det eller af skatteankeforvaltningen, herunder som sekretariat for skatteanken\u00e6vnet eller Landsskatteretten.", "index": 1}, {"tekst": "I sager om kontrollerede transaktioner, jf. skattekontrollovens kapitel 4, afgiver den administrative klageinstans en udtalelse om, i hvilket omfang udgifter til sagkyndig bistand sk\u00f8nnes at v\u00e6re medg\u00e5et til udarbejdelse af dokumentation i forbindelse med klagesagen, jf. \u00a7 54, stk. 1, nr. 4.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 57.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "Giver en ans\u00f8gning om omkostningsgodtg\u00f8relse anledning til n\u00e6rmere at unders\u00f8ge, i hvilket omfang den godtg\u00f8relsesberettigede har f\u00e5et medhold i sin sag, udbetales forskudsvis 50 pct. af det ans\u00f8gte godtg\u00f8relsesbel\u00f8b.", "index": 0}, {"tekst": "Er godtg\u00f8relsesbel\u00f8bet st\u00f8rre end det bel\u00f8b, som efter stk. 1 er udbetalt forskudsvis, udbetales restbel\u00f8bet med en rente.", "index": 1}, {"tekst": "Giver en ans\u00f8gning om omkostningsgodtg\u00f8relse alene anledning til n\u00e6rmere at unders\u00f8ge st\u00f8rrelsen af udgifterne til behandling af sagen, herunder den sagkyndiges honorar, udbetales godtg\u00f8relsen if\u00f8lge ans\u00f8gningen med forbehold for eventuel tilbagebetaling.", "index": 2}, {"tekst": "Er godtg\u00f8relsesbel\u00f8bet mindre end det bel\u00f8b, som efter stk. 3 er udbetalt med forbehold, skal den godtg\u00f8relsesberettigede eller den sagkyndige, hvis udbetalingen er sket til denne efter overdragelse af kravet, jf. \u00a7 52, stk. 8, 2. pkt., tilbagebetale det for meget udbetalte godtg\u00f8relsesbel\u00f8b med en rente fastsat efter kildeskattelovens \u00a7 62, stk. 3.", "index": 3}, {"tekst": "Er der tilbagebetalt godtg\u00f8relse efter stk. 4, 1. pkt., og findes det tilbagebetalte bel\u00f8b senere at v\u00e6re blevet opkr\u00e6vet med urette, udbetales bel\u00f8bet med en rente.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 58.", "index": 7, "stk": [{"tekst": "Skatteministeren kan fasts\u00e6tte n\u00e6rmere bestemmelser om, hvilke oplysninger der skal f\u00f8lge en ans\u00f8gning om omkostningsgodtg\u00f8relse.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 58 a.", "index": 8, "stk": [{"tekst": "Sagkyndige skal efter anmodning fra told- og skatteforvaltningen indsende det regnskabsmateriale med bilag for s\u00e5vel tidligere som for det l\u00f8bende regnskabs\u00e5r og andre dokumenter, som kan have betydning for told- og skatteforvaltningens kontrol med udbetaling af omkostningsgodtg\u00f8relse.", "index": 0}, {"tekst": "S\u00e5fremt anmodningen efter stk. 1 ikke efterkommes af den sagkyndige eller en tredjemand, som har regnskab m.v. i sin besiddelse, kan told- og skatteforvaltningen give p\u00e5bud om, at materialet skal indsendes inden en fastsat frist, og give p\u00e5bud om betaling af tvangsb\u00f8der fra fristens overskridelse, og indtil p\u00e5buddet efterkommes eller der udstedes et b\u00f8deforel\u00e6g for overtr\u00e6delse af \u00a7 60 a, stk. 1 eller 2, som f\u00f8lge af at p\u00e5buddet ikke efterkommes.", "index": 1}, {"tekst": "Der er udpantningsret for tvangsb\u00f8der efter stk. 2.", "index": 2}, {"tekst": "Told- og skatteforvaltningen har, hvis det sk\u00f8nnes n\u00f8dvendigt, til enhver tid mod beh\u00f8rig legitimation uden retskendelse adgang til den sagkyndiges lokaler for at gennemg\u00e5 regnskabsmateriale med bilag og andre dokumenter, som kan have betydning for told- og skatteforvaltningens kontrol med udbetaling af omkostningsgodtg\u00f8relse.", "index": 3}, {"tekst": "Politiet yder om forn\u00f8dent told- og skatteforvaltningen bistand til gennemf\u00f8relse af kontrollen efter stk. 4.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 59.", "index": 9, "stk": [{"tekst": "Skatteministeren afgiver \u00e5rligt en redeg\u00f8relse til Folketinget om den udgiftsm\u00e6ssige udvikling m.v. i de sager, hvortil der kan ydes omkostningsgodtg\u00f8relse.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 60.", "index": 10, "stk": [{"tekst": "Medmindre h\u00f8jere straf er forskyldt efter anden lovgivning, straffes med b\u00f8de den, der fors\u00e6tligt eller groft uagtsomt afgiver urigtige eller vildledende oplysninger eller fortier oplysninger til brug for beregningen af omkostningsgodtg\u00f8relse.", "index": 0}, {"tekst": "Der kan p\u00e5l\u00e6gges selskaber m.v. (juridiske personer) strafansvar efter reglerne i straffelovens 5. kapitel.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 60 a.", "index": 11, "stk": [{"tekst": "Virksomheder, der efter \u00a7 58 a, stk. 2, modtager et p\u00e5bud om indsendelse af materiale og undlader senest 4 uger efter den i p\u00e5buddet fastsatte frist at efterkomme p\u00e5buddet, straffes med b\u00f8de.", "index": 0}, {"tekst": "Virksomheder, der efter udl\u00f8bet af 4-ugersfristen i stk. 1 modtager en skriftlig meddelelse fra told- og skatteforvaltningen om at efterkomme et p\u00e5bud som n\u00e6vnt i stk. 1, straffes med b\u00f8de, hvis p\u00e5buddet ikke efterkommes senest 14 dage efter meddelelsens modtagelse.", "index": 1}, {"tekst": "Der kan p\u00e5l\u00e6gges selskaber m.v. (juridiske personer) strafansvar efter reglerne i straffelovens 5. kapitel.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 61.", "index": 12, "stk": [{"tekst": "Sk\u00f8nnes en overtr\u00e6delse ikke at ville medf\u00f8re h\u00f8jere straf end b\u00f8de, kan told- og skatteforvaltningen tilkendegive den p\u00e5g\u00e6ldende, at sagen kan afg\u00f8res uden retslig forf\u00f8lgning, hvis denne erkender sig skyldig i overtr\u00e6delsen og erkl\u00e6rer sig rede til inden for en n\u00e6rmere angivet frist, der efter anmodning kan forl\u00e6nges, at betale en i tilkendegivelsen angivet b\u00f8de.", "index": 0}, {"tekst": "Med hensyn til den i stk. 1 n\u00e6vnte tilkendegivelse finder bestemmelserne i retsplejeloven om indholdet af et anklageskrift i politisager tilsvarende anvendelse.", "index": 1}, {"tekst": "Betales b\u00f8den i rette tid, eller bliver den efter vedtagelse inddrevet eller afsonet, bortfalder videre forf\u00f8lgning.", "index": 2}]}]}, {"nummer": "Kapitel 20", "titel": "Ikrafttr\u00e6delses- og overgangsbestemmelser", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 62.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Loven tr\u00e6der i kraft dagen efter offentligg\u00f8relsen i Lovtidende.", "index": 0}, {"tekst": "Loven har virkning fra den 1. november 2005 med de undtagelser, der f\u00f8lger af stk. 6-9, 11 og 12.", "index": 1}, {"tekst": "Lov om skattemyndighedernes organisation og opgaver m.v. (skattestyrelsesloven), jf. lovbekendtg\u00f8relse nr. 868 af 12. august 2004, oph\u00e6ves fra den 1. november 2005.", "index": 2}, {"tekst": "Ligningsr\u00e5det nedl\u00e6gges med udgangen af oktober m\u00e5ned 2005.", "index": 3}, {"tekst": "De pr. 1. november 2005 igangv\u00e6rende klagesager i ToldSkat overg\u00e5r til behandling i Landsskatteretten, hvis klagens afg\u00f8relse ligger inden for Landsskatterettens kompetence pr. 1. november 2005.", "index": 4}, {"tekst": "Bestemmelsen i \u00a7 3 finder anvendelse ved udn\u00e6vnelse af medlemmer af Skatter\u00e5det pr. 1. november 2005.", "index": 5}, {"tekst": "Den ordin\u00e6re funktionsperiode for medlemmer af skatteanken\u00e6vn pr. 31. oktober 2005 forl\u00e6nges til den 1. juli 2006.", "index": 6}, {"tekst": "Forbuddet i \u00a7 15, stk. 1, hvorefter ansatte i told- og skatteforvaltningen ikke kan v\u00e6re medlemmer af bl.a. skatte- eller vurderingsanken\u00e6vn, finder f\u00f8rst anvendelse p\u00e5 medlemmer af skatte- eller vurderingsanken\u00e6vn fra den 1. juli 2006.", "index": 7}, {"tekst": "Hvis en kommune indg\u00e5r i en kommunesammenl\u00e6gning og der oprettes et sammenl\u00e6gningsudvalg til at forberede etableringen af den nye kommune, foretages indstillingen af medlemmer og suppleanter til det skatteanken\u00e6vn eller det vurderingsanken\u00e6vn, der udn\u00e6vnes pr. 1. juli 2006, af sammenl\u00e6gningsudvalget.", "index": 8}, {"tekst": "De kontrakter, der er indg\u00e5et mellem ToldSkat og kommuner, respektive kommunale f\u00e6llesskaber, der er oprettet efter \u00a7 60 i lov om kommunernes styrelse, om udf\u00f8relse af selskabsligning, sekretariatsbetjening af skatteanken\u00e6vn og Gr\u00e6nseg\u00e6ngercenteret i \u00d8resundsomr\u00e5det, bortfalder den 1. november 2005.", "index": 9}, {"tekst": "I sager som n\u00e6vnt i skattestyrelseslovens \u00a7 14, stk. 4, 2. pkt., gives der fortsat omkostningsgodtg\u00f8relse efter skattestyrelseslovens \u00a7 33 A, stk. 2, hvis sagen verserer i ToldSkat pr. 1. november 2005.", "index": 10}, {"tekst": "Bestemmelserne i kapitel 21 har virkning samtidig med ikrafttr\u00e6delsestidspunktet efter stk. 1.", "index": 11}]}, {"nummer": "\u00a7 63.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 64.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Skatteministeren kan fasts\u00e6tte de n\u00e6rmere regler for lovens gennemf\u00f8relse.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 65.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Loven g\u00e6lder ikke for F\u00e6r\u00f8erne og Gr\u00f8nland.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 21", "titel": "Delingsbestemmelser", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7\u00a7 66-74.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "(Udelades)", "index": 0}]}]}], "Dato": {"$date": "2024-09-20T00:00:00.000Z"}, "url": "https://www.retsinformation.dk/eli/lta/2024/1053", "dokumentType": "Lovbekendtg\u00f8relse", "shortName": "LBK nr 1053 af 20/09/2024"}
{"_id": {"$oid": "670770131fe0a796dce12ed0"}, "AccessionNumber": "A20240105129", "DocumentTitle": "Bekendtg\u00f8relse af taxiloven", "Year": "2024", "DiesSigni": "2024-09-17", "Status": "Valid", "PopularTitle": "Taxiloven", "Number": "1051", "Ministry": "Transportministeriet", "UniqueDocumentId": "244958", "changes": [], "kapitler": [{"nummer": "Kapitel 1", "titel": "Anvendelsesomr\u00e5de", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 1.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Denne lov g\u00e6lder for erhvervsm\u00e6ssig persontransport i dansk indregistrerede biler, der er indrettet til transport af h\u00f8jst ni personer inklusive chauff\u00f8ren, hvor k\u00f8rslen udf\u00f8res for at opn\u00e5 en fortjeneste, jf. dog stk. 3.", "index": 0}, {"tekst": "Samk\u00f8rsel anses ikke som erhvervsm\u00e6ssig persontransport efter stk. 1, hvis der alene ydes godtg\u00f8relse for omkostninger, der er direkte forbundne med k\u00f8rslen.", "index": 1}, {"tekst": "Transportministeren kan fasts\u00e6tte regler om, at loven ikke finder anvendelse p\u00e5 \u00f8er, der ikke er bro- eller landfaste, og hvor der ikke i almindelighed finder taxik\u00f8rsel sted, hvis kommunen, som \u00f8en h\u00f8rer til, anmoder herom.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 2.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Erhvervsm\u00e6ssig persontransport, der udf\u00f8res over landets gr\u00e6nser med udenlandsk indregistrerede biler, kan alene udf\u00f8res i henhold til international aftale.", "index": 0}, {"tekst": "Transportministeren Betegnelsen for ministeriet og ministeren er i hele lovbekendtg\u00f8relsen \u00e6ndret til Transportministeriet og transportministeren som f\u00f8lge af kongelig resolution af 27. juni 2019.", "index": 1}, {"tekst": "Transportministeren kan tillade, at biler omfattet af stk. 2 f\u00f8res af personer, der ikke har chauff\u00f8rkort efter \u00a7 7.", "index": 2}]}]}, {"nummer": "Kapitel 2", "titel": "Tilladelser", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 3.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Der kr\u00e6ves tilladelse til at udf\u00f8re erhvervsm\u00e6ssig persontransport i biler.", "index": 0}, {"tekst": "Transportministeren udsteder efter ans\u00f8gning tilladelse til erhvervsm\u00e6ssig persontransport til virksomheder, der har en godkendt ansvarlig leder, der faktisk og vedvarende skal forest\u00e5 virksomhedens drift, har en godkendt ansvarlig leder, der faktisk og vedvarende skal forest\u00e5 virksomhedens drift, har fast forretningssted p\u00e5 dansk omr\u00e5de, ikke er under rekonstruktionsbehandling eller konkurs, ikke har en forfalden g\u00e6ld til det offentlige p\u00e5 50.000 kr. eller derover, har en egenkapital p\u00e5 mindst 40.000 kr. for den f\u00f8rste tilladelse og 20.000 kr. for hver yderligere tilladelse og kan sandsynligg\u00f8re, at virksomheden kan ud\u00f8ves p\u00e5 forsvarlig m\u00e5de og i overensstemmelse med god skik inden for branchen.", "index": 1}, {"tekst": "Godkendelse som ansvarlig leder, jf. stk. 2, nr. 1, er betinget af, at vedkommende er myndig og ikke er under v\u00e6rgem\u00e5l eller samv\u00e6rgem\u00e5l efter v\u00e6rgem\u00e5lslovens \u00a7\u00a7 5 eller 7, er myndig og ikke er under v\u00e6rgem\u00e5l eller samv\u00e6rgem\u00e5l efter v\u00e6rgem\u00e5lslovens \u00a7\u00a7 5 eller 7, ikke er under rekonstruktionsbehandling eller konkurs, ikke har en forfalden g\u00e6ld til det offentlige p\u00e5 50.000 kr. eller derover, ikke er d\u00f8mt for strafbart forhold, der begrunder n\u00e6rliggende fare for misbrug af virksomheden, jf. straffelovens \u00a7 78, stk. 2, og kan sandsynligg\u00f8re, at denne kan ud\u00f8ve virksomheden p\u00e5 forsvarlig m\u00e5de og i overensstemmelse med god skik inden for branchen.", "index": 2}, {"tekst": "Drives en virksomhed som personligt ejet virksomhed, skal den ansvarlige leder, jf. stk. 2, nr. 1, og stk. 3, v\u00e6re virksomhedsejeren.", "index": 3}, {"tekst": "Afslag p\u00e5 udstedelse af tilladelse begrundet i, at lederen ikke opfylder betingelsen i stk. 3, nr. 4, skal p\u00e5 beg\u00e6ring af ans\u00f8geren indbringes for domstolene af anklagemyndigheden.", "index": 4}, {"tekst": "Ved vurdering af, om en virksomhed, der drives i selskabsform, opfylder betingelserne i stk. 2, nr. 6, kan der indg\u00e5 oplysning om, at medlemmer af bestyrelsen eller direktionen eller andre personer med v\u00e6sentlige interesser inden for selskabet inden for de seneste 5 \u00e5r er blevet n\u00e6gtet godkendelse som ansvarlig leder eller har f\u00e5et tilbagekaldt en godkendelse som ansvarlig leder af en virksomhed i henhold til denne lov, lov om busk\u00f8rsel, lov om godsk\u00f8rsel eller forskrifter udstedt i medf\u00f8r heraf eller er blevet n\u00e6gtet godkendelse som ansvarlig leder eller har f\u00e5et tilbagekaldt en godkendelse som ansvarlig leder af en virksomhed i henhold til denne lov, lov om busk\u00f8rsel, lov om godsk\u00f8rsel eller forskrifter udstedt i medf\u00f8r heraf eller har v\u00e6ret godkendt som ansvarlig leder i eller har haft v\u00e6sentlige interesser i en virksomhed godkendt i medf\u00f8r af denne lov, en busk\u00f8rselsvirksomhed eller en godsk\u00f8rselsvirksomhed, der er blevet n\u00e6gtet udstedelse af eller har f\u00e5et tilbagekaldt en tilladelse i medf\u00f8r af bestemmelser i denne lov, lov om busk\u00f8rsel, lov om godsk\u00f8rsel eller forskrifter udstedt i medf\u00f8r heraf, er blevet n\u00e6gtet udstedelse af eller har f\u00e5et tilbagekaldt en tilladelse i medf\u00f8r af bestemmelser i denne lov, lov om busk\u00f8rsel, lov om godsk\u00f8rsel eller forskrifter udstedt i medf\u00f8r heraf, har overtr\u00e5dt bestemmelser i denne lov eller forskrifter udstedt i medf\u00f8r heraf eller har eller har haft \u00f8konomiske vanskeligheder, som kan tilskrives forhold, som de p\u00e5g\u00e6ldende var ansvarlige for.", "index": 5}, {"tekst": "Ans\u00f8gning om udstedelse af tilladelse, jf. stk. 1, skal indgives til transportministeren ved anvendelse af den digitale l\u00f8sning, som ministeren stiller til r\u00e5dighed.", "index": 6}, {"tekst": "En tilladelse, jf. stk. 1, kan kun v\u00e6re tilknyttet \u00e9n bil ad gangen, og tilladelsesindehaveren skal v\u00e6re registreret som bruger af bilen.", "index": 7}, {"tekst": "Ved fornyelse af tilladelse efter stk. 1, ved ombytning af taxitilladelse, jf. \u00a7 39, stk. 1, og ved ombytning af tilladelse til limousinek\u00f8rsel, sygetransport eller offentlig servicetrafik, jf. \u00a7 42, stk. 1, kan der ses bort fra forfalden g\u00e6ld til det offentlige p\u00e5 50.000 kr. og derover, hvis der er indg\u00e5et en afdragsaftale med SKAT om indfrielse af restancen inden for en rimelig periode.", "index": 8}, {"tekst": "Transportministeren kan fasts\u00e6tte regler om en tilladelsesindehavers afgivelse af oplysninger om anvendte biler.", "index": 9}, {"tekst": "Transportministeren fasts\u00e6tter n\u00e6rmere regler om krav til indholdet af ans\u00f8gninger, herunder den digitale l\u00f8sning, jf. stk. 7, og krav til egenkapital, jf. stk. 2, nr. 5.", "index": 10}]}, {"nummer": "\u00a7 4.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "En tilladelse til erhvervsm\u00e6ssig persontransport, jf. \u00a7 3, kan anvendes til k\u00f8rsel for en offentlig myndighed, som myndigheden udf\u00f8rer i medf\u00f8r af lov, k\u00f8rsel for en offentlig myndighed, som myndigheden udf\u00f8rer i medf\u00f8r af lov, limousinek\u00f8rsel, hvorved forst\u00e5s repr\u00e6sentationsk\u00f8rsel og lignende k\u00f8rsel i biler, der er specialbyggede limousiner, eller biler, der er specialbyggede limousiner, eller biler, hvis almindelige handelsv\u00e6rdi f\u00f8r skatter og afgifter overstiger 500.000 kr., og taxik\u00f8rsel, hvorved forst\u00e5s k\u00f8rsel, der ikke er omfattet af nr. 1 og 2.", "index": 0}, {"tekst": "Taxik\u00f8rsel m\u00e5 kun s\u00e6lges af et k\u00f8rselskontor.", "index": 1}, {"tekst": "Transportministeren kan tillade, at en bil, der ikke opfylder betingelserne i stk. 1, nr. 2, anvendes til limousinek\u00f8rsel, hvis bilen i kraft af sin indretning, udstyr eller historiske v\u00e6rdi besidder en s\u00e6rlig attraktionsv\u00e6rdi som limousine.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 5.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Der kr\u00e6ves tilladelse til at drive et k\u00f8rselskontor.", "index": 0}, {"tekst": "Transportministeren udsteder efter ans\u00f8gning tilladelse til at drive k\u00f8rselskontor til virksomheder, der har en godkendt ansvarlig leder, der faktisk og vedvarende skal forest\u00e5 virksomhedens drift, har en godkendt ansvarlig leder, der faktisk og vedvarende skal forest\u00e5 virksomhedens drift, har fast forretningssted p\u00e5 dansk omr\u00e5de, ikke er under rekonstruktionsbehandling eller konkurs, ikke har en forfalden g\u00e6ld til det offentlige p\u00e5 50.000 kr. eller derover, har en egenkapital p\u00e5 mindst 500.000 kr., jf. dog \u00a7 6, og kan sandsynligg\u00f8re, at virksomheden kan ud\u00f8ves p\u00e5 forsvarlig m\u00e5de og i overensstemmelse med god skik inden for branchen.", "index": 1}, {"tekst": "Godkendelse som ansvarlig leder, jf. stk. 2, nr. 1, er betinget af, at er myndig og ikke er under v\u00e6rgem\u00e5l eller samv\u00e6rgem\u00e5l efter v\u00e6rgem\u00e5lslovens \u00a7\u00a7 5 eller 7, er myndig og ikke er under v\u00e6rgem\u00e5l eller samv\u00e6rgem\u00e5l efter v\u00e6rgem\u00e5lslovens \u00a7\u00a7 5 eller 7, ikke er under rekonstruktionsbehandling eller konkurs, ikke har en forfalden g\u00e6ld til det offentlige p\u00e5 50.000 kr. eller derover, ikke er d\u00f8mt for strafbart forhold, der begrunder n\u00e6rliggende fare for misbrug af virksomheden, jf. straffelovens \u00a7 78, stk. 2, og kan sandsynligg\u00f8re, at denne kan ud\u00f8ve virksomheden p\u00e5 forsvarlig m\u00e5de og i overensstemmelse med god skik inden for branchen.", "index": 2}, {"tekst": "Drives en virksomhed som personligt ejet virksomhed, skal den ansvarlige leder, jf. stk. 2, nr. 1, og stk. 3, v\u00e6re virksomhedsejeren.", "index": 3}, {"tekst": "Afslag p\u00e5 udstedelse af tilladelse begrundet i, at lederen ikke opfylder betingelsen i stk. 3, nr. 4, skal p\u00e5 beg\u00e6ring af ans\u00f8geren indbringes for domstolene af anklagemyndigheden.", "index": 4}, {"tekst": "Ved vurdering af, om en virksomhed, der drives i selskabsform, opfylder betingelserne i stk. 2, nr. 6, kan der indg\u00e5 oplysning om, at medlemmer af bestyrelsen eller direktionen eller andre personer med v\u00e6sentlige interesser inden for selskabet inden for de seneste 5 \u00e5r er blevet n\u00e6gtet godkendelse som ansvarlig leder eller har f\u00e5et tilbagekaldt en godkendelse som ansvarlig leder af en virksomhed i henhold til denne lov, lov om busk\u00f8rsel, lov om godsk\u00f8rsel eller forskrifter udstedt i medf\u00f8r heraf eller er blevet n\u00e6gtet godkendelse som ansvarlig leder eller har f\u00e5et tilbagekaldt en godkendelse som ansvarlig leder af en virksomhed i henhold til denne lov, lov om busk\u00f8rsel, lov om godsk\u00f8rsel eller forskrifter udstedt i medf\u00f8r heraf eller har v\u00e6ret godkendt som ansvarlig leder i eller har haft v\u00e6sentlige interesser i en virksomhed godkendt i medf\u00f8r af denne lov, en busk\u00f8rselsvirksomhed eller en godsk\u00f8rselsvirksomhed, der er blevet n\u00e6gtet udstedelse af eller har f\u00e5et tilbagekaldt en tilladelse i medf\u00f8r af bestemmelser i denne lov, lov om busk\u00f8rsel, lov om godsk\u00f8rsel eller forskrifter udstedt i medf\u00f8r heraf, er blevet n\u00e6gtet udstedelse af eller har f\u00e5et tilbagekaldt en tilladelse i medf\u00f8r af bestemmelser i denne lov, lov om busk\u00f8rsel, lov om godsk\u00f8rsel eller forskrifter udstedt i medf\u00f8r heraf, har overtr\u00e5dt bestemmelser i denne lov eller forskrifter udstedt i medf\u00f8r heraf eller har eller har haft \u00f8konomiske vanskeligheder, som kan tilskrives forhold, som de p\u00e5g\u00e6ldende var ansvarlige for.", "index": 5}, {"tekst": "Ans\u00f8gning om udstedelse af tilladelse, jf. stk. 1, skal indgives til transportministeren ved anvendelse af den digitale l\u00f8sning, som ministeren stiller til r\u00e5dighed.", "index": 6}, {"tekst": "Transportministeren fasts\u00e6tter n\u00e6rmere regler om krav til indholdet af ans\u00f8gninger, herunder den digitale l\u00f8sning, jf. stk. 7, og krav til egenkapital, jf. stk. 2, nr. 5.", "index": 7}]}, {"nummer": "\u00a7 6.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Ved ans\u00f8gninger fra et k\u00f8rselskontor med fast forretningssted i et landdistrikt kan egenkapitalkravet i \u00a7 5, stk. 2, nr. 5, efter en konkret vurdering neds\u00e6ttes til 40.000 kr.", "index": 0}, {"tekst": "Et k\u00f8rselskontor, der drives p\u00e5 grundlag af tilladelse meddelt efter ans\u00f8gning efter stk. 1, m\u00e5 kun s\u00e6lge taxik\u00f8rsel inden for et n\u00e6rmere afgr\u00e6nset geografisk omr\u00e5de og maksimalt med tre biler.", "index": 1}, {"tekst": "Transportministeren skal til brug for vurderingen efter stk. 1 indhente en udtalelse fra den kommune, hvor ans\u00f8geren har fast forretningssted.", "index": 2}, {"tekst": "Transportministeren fasts\u00e6tter n\u00e6rmere regler om anvendelsesomr\u00e5de for og administration af de udstedte tilladelser, jf. stk. 1.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 7.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Der kr\u00e6ves chauff\u00f8rkort for at f\u00f8re en bil, der benyttes til erhvervsm\u00e6ssig persontransport.", "index": 0}, {"tekst": "Transportministeren udsteder efter ans\u00f8gning chauff\u00f8rkort til personer, der er 21 \u00e5r eller derover, er 21 \u00e5r eller derover, er myndige og ikke under v\u00e6rgem\u00e5l eller samv\u00e6rgem\u00e5l efter v\u00e6rgem\u00e5lslovens \u00a7\u00a7 5 eller 7, har haft k\u00f8rekort til kategori B (almindelig bil) i mindst 3 \u00e5r, ikke er d\u00f8mt for et strafbart forhold, der begrunder n\u00e6rliggende fare for misbrug af chauff\u00f8rkortet, jf. straffelovens \u00a7 78, stk. 2, kan sandsynligg\u00f8re, at erhvervet kan ud\u00f8ves p\u00e5 forsvarlig m\u00e5de og i overensstemmelse med god skik inden for branchen, har gennemf\u00f8rt et kursus godkendt af transportministeren og best\u00e5et en dertil h\u00f8rende teoretisk og praktisk pr\u00f8ve og opfylder n\u00e6rmere fastsatte helbredskrav.", "index": 1}, {"tekst": "Afslag p\u00e5 udstedelse af chauff\u00f8rkort begrundet i, at ans\u00f8geren ikke opfylder betingelsen i stk. 2, nr. 4, skal p\u00e5 beg\u00e6ring af ans\u00f8geren indbringes for domstolene af anklagemyndigheden.", "index": 2}, {"tekst": "Ans\u00f8gning om udstedelse af chauff\u00f8rkort, jf. stk. 1, skal indgives til transportministeren ved anvendelse af den digitale l\u00f8sning, som ministeren stiller til r\u00e5dighed.", "index": 3}, {"tekst": "En chauff\u00f8r, som er ved at gennemf\u00f8re en erhvervsuddannelse godkendt af Undervisningsministeriet som redder eller ambulancebehandler, er fritaget fra kravet om chauff\u00f8rkort i forbindelse med udf\u00f8relse af erhvervsm\u00e6ssig persontransport for offentlige myndigheder.", "index": 4}, {"tekst": "Transportministeren fasts\u00e6tter n\u00e6rmere regler om kursuskravet, herunder den teoretiske og praktiske pr\u00f8ve, jf. stk. 2, nr. 6, helbredskravene, jf. stk. 2, nr. 7, og til indholdet af ans\u00f8gninger, herunder den digitale l\u00f8sning, jf. stk. 4.", "index": 5}]}, {"nummer": "\u00a7 8.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "Tilladelse til erhvervsm\u00e6ssig persontransport og tilladelse til at drive k\u00f8rselskontor udstedes for en periode p\u00e5 op til 10 \u00e5r.", "index": 0}, {"tekst": "Tilladelsen kan alene anvendes af den virksomhed eller person, der har opn\u00e5et den, og tilladelsen kan hverken helt eller delvis overdrages til andre.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 9.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "Chauff\u00f8rkort udstedes med gyldighed i op til 5 \u00e5r.", "index": 0}, {"tekst": "Chauff\u00f8rkortet skal medbringes i bilen under k\u00f8rslen og skal v\u00e6re anbragt, s\u00e5 forsiden af kortet er synligt for passagererne.", "index": 1}, {"tekst": "Transportministeren kan fasts\u00e6tte regler om et midlertidigt chauff\u00f8rkort.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 10.", "index": 7, "stk": [{"tekst": "Indehaveren af en tilladelse til erhvervsm\u00e6ssig persontransport skal f\u00f8lge de bestemmelser, der sikrer de ansatte l\u00f8n, herunder s\u00e6rlige ydelser, samt arbejdstid og andre arbejdsvilk\u00e5r, som ikke er mindre gunstige end dem, der g\u00e6lder for arbejde af samme art i henhold til en kollektiv overenskomst indg\u00e5et af de inden for det p\u00e5g\u00e6ldende faglige omr\u00e5de mest repr\u00e6sentative arbejdsmarkedsparter i Danmark, og som g\u00e6lder p\u00e5 hele det danske omr\u00e5de.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 11.", "index": 8, "stk": [{"tekst": "Transportministeren f\u00f8rer tilsyn med, at betingelserne for opretholdelse af tilladelse til erhvervsm\u00e6ssig persontransport og tilladelse til et k\u00f8rselskontor og chauff\u00f8rkort fortsat er til stede.", "index": 0}, {"tekst": "Transportministeren fasts\u00e6tter regler om, hvilken dokumentation der skal indsendes til brug for tilsynet.", "index": 1}]}]}, {"nummer": "Kapitel 3", "titel": "Tilbagekaldelse, afslag p\u00e5 fornyelse og bortfald af tilladelser m.v.", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 12.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "En tilladelse til erhvervsm\u00e6ssig persontransport kan tilbagekaldes, hvis indehaveren m\u00e5 antages ikke l\u00e6ngere at opfylde betingelserne i \u00a7 3, stk. 2, nr. 6, som f\u00f8lge af at vedkommende i forbindelse med udf\u00f8relsen af erhvervet groft eller gentagne gange har overtr\u00e5dt bestemmelser i m\u00e5 antages ikke l\u00e6ngere at opfylde betingelserne i \u00a7 3, stk. 2, nr. 6, som f\u00f8lge af at vedkommende i forbindelse med udf\u00f8relsen af erhvervet groft eller gentagne gange har overtr\u00e5dt bestemmelser i loven eller forskrifter udstedt i medf\u00f8r heraf, loven eller forskrifter udstedt i medf\u00f8r heraf, f\u00e6rdselslovgivningen om hastighed, k\u00f8rsel uden k\u00f8rekort og bilens indretning, udstyr og tilbeh\u00f8r, arbejdsmilj\u00f8lovens kapitel 9 om hvileperiode og frid\u00f8gn, lovgivningen om euforiserende stoffer, skatte- og afgiftslovgivningen eller udl\u00e6ndingeloven om menneskesmugling, har en forfalden g\u00e6ld til det offentlige p\u00e5 100.000 kr. eller derover, ikke l\u00e6ngere har den p\u00e5kr\u00e6vede egenkapital, jf. \u00a7 3, stk. 2, nr. 5, eller ikke l\u00e6ngere har en nulemissionsbil tilknyttet tilladelsen, jf. \u00a7 41, stk. 2.", "index": 0}, {"tekst": "En tilladelse til erhvervsm\u00e6ssig persontransport kan tilbagekaldes, hvis en chauff\u00f8r eller en anden, der optr\u00e6der i indehaverens interesse, i forbindelse med udf\u00f8relse af erhvervet gentagne gange groft har overtr\u00e5dt bestemmelser omfattet af stk. 1, nr. 1.", "index": 1}, {"tekst": "En godkendelse som ansvarlig leder af en virksomhed kan tilbagekaldes under de betingelser, der er n\u00e6vnt i stk. 1, nr. 1 og 2.", "index": 2}, {"tekst": "Tilbagekaldelse efter stk. 1-3 sker for en periode fra 1 til 5 \u00e5r eller indtil videre.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 13.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "En tilladelse til at drive k\u00f8rselskontor kan tilbagekaldes, hvis indehaveren m\u00e5 antages ikke l\u00e6ngere at opfylde betingelserne i \u00a7 5, stk. 2, nr. 6, som f\u00f8lge af at vedkommende i forbindelse med udf\u00f8relsen af erhvervet groft eller gentagne gange har overtr\u00e5dt vilk\u00e5rene for tilladelsen eller bestemmelser i m\u00e5 antages ikke l\u00e6ngere at opfylde betingelserne i \u00a7 5, stk. 2, nr. 6, som f\u00f8lge af at vedkommende i forbindelse med udf\u00f8relsen af erhvervet groft eller gentagne gange har overtr\u00e5dt vilk\u00e5rene for tilladelsen eller bestemmelser i denne lov eller forskrifter udstedt i medf\u00f8r heraf, denne lov eller forskrifter udstedt i medf\u00f8r heraf, lovgivningen om euforiserende stoffer, skatte- og afgiftslovgivningen eller udl\u00e6ndingeloven om menneskesmugling, har en forfalden g\u00e6ld til det offentlige p\u00e5 100.000 kr. eller derover eller ikke l\u00e6ngere har den p\u00e5kr\u00e6vede egenkapital, jf. \u00a7 5, stk. 2, nr. 5.", "index": 0}, {"tekst": "En tilladelse til at drive k\u00f8rselskontor kan tilbagekaldes, hvis en person, der optr\u00e6der i indehaverens interesse, i forbindelse med udf\u00f8relse af erhvervet gentagne gange groft har overtr\u00e5dt bestemmelser omfattet af stk. 1, nr. 1.", "index": 1}, {"tekst": "En godkendelse som ansvarlig leder af et k\u00f8rselskontor kan tilbagekaldes under de betingelser, der er n\u00e6vnt i stk. 1, nr. 1 og 2.", "index": 2}, {"tekst": "Tilbagekaldelse efter stk. 1-3 sker for en periode fra 1 til 5 \u00e5r eller indtil videre.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 14.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Chauff\u00f8rkort kan tilbagekaldes, hvis indehaveren m\u00e5 antages ikke l\u00e6ngere at opfylde betingelserne i \u00a7 7, stk. 2, nr. 5, som f\u00f8lge af at vedkommende i forbindelse med udf\u00f8relsen af erhvervet groft eller gentagne gange har overtr\u00e5dt bestemmelser i denne lov eller forskrifter udstedt i medf\u00f8r heraf, denne lov eller forskrifter udstedt i medf\u00f8r heraf, f\u00e6rdselslovgivningen om hastighed, k\u00f8rsel uden k\u00f8rekort og bilens indretning, udstyr og tilbeh\u00f8r, lovgivningen om euforiserende stoffer, skatte- og afgiftslovgivningen eller udl\u00e6ndingeloven om menneskesmugling.", "index": 0}, {"tekst": "Chauff\u00f8rkort kan endvidere tilbagekaldes, hvis indehaveren er d\u00f8mt for strafbart forhold, der begrunder n\u00e6rliggende fare for misbrug af virksomheden, jf. straffelovens \u00a7 78, stk. 2.", "index": 1}, {"tekst": "Tilbagekaldelse efter stk. 1 og 2 sker for en periode fra 1 til 5 \u00e5r eller indtil videre.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 15.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "I forbindelse med behandling af sager om tilbagekaldelse af tilladelse til erhvervsm\u00e6ssig persontransport eller tilladelse til at drive k\u00f8rselskontor kan transportministeren i n\u00f8dvendigt omfang videregive oplysninger til indehaveren af tilladelsen om overtr\u00e6delse af bestemmelser omfattet af \u00a7 13, stk. 1, nr. 1, eller \u00a7 14, stk. 1, som indehaveren, en chauff\u00f8r eller en anden, der optr\u00e6der i indehaverens interesse, har beg\u00e5et i forbindelse med udf\u00f8relsen af erhvervet.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 16.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "En afg\u00f8relse om tilbagekaldelse efter \u00a7 12, stk. 1-3, \u00a7 13, stk. 1-3, og \u00a7 14, stk. 1, kan af den, afg\u00f8relsen vedr\u00f8rer, forlanges indbragt for domstolene.", "index": 0}, {"tekst": "En afg\u00f8relse om tilbagekaldelse efter \u00a7 12, stk. 3, 2. pkt., \u00a7 13, stk. 3, 2. pkt., eller \u00a7 14, stk. 2, kan, inden 4 uger efter at den er meddelt den p\u00e5g\u00e6ldende, forlanges indbragt for domstolene af anklagemyndigheden efter fremgangsm\u00e5den i straffelovens \u00a7 78, stk. 3, hvor sagen behandles i strafferetsplejens former.", "index": 1}, {"tekst": "Anmodning om sagsanl\u00e6g i forbindelse med afg\u00f8relser om tilbagekaldelse efter \u00a7 12, stk. 1, nr. 1, \u00a7 12, stk. 2 eller 3, \u00a7 13, stk. 1, nr. 1, \u00a7 13, stk. 2 eller 3, eller \u00a7 14, stk. 1, har ops\u00e6ttende virkning, medmindre retten bestemmer andet.", "index": 2}, {"tekst": "Anmodning om sagsanl\u00e6g i forbindelse med afg\u00f8relser om tilbagekaldelse efter \u00a7 12, stk. 1, nr. 2 eller 3, eller \u00a7 13, stk. 1, nr. 2 eller 3, har ikke ops\u00e6ttende virkning, men retten kan ved kendelse bestemme, at den p\u00e5g\u00e6ldende under sagens behandling skal have adgang til at ud\u00f8ve den virksomhed, tilladelsen vedr\u00f8rer.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 17.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "En afg\u00f8relse om afslag p\u00e5 fornyelse af tilladelser og godkendelser efter \u00a7 3, stk. 2, nr. 4, 5 eller 6, \u00a7 3, stk. 3, nr. 3 eller 5, \u00a7 5, stk. 2, nr. 4, 5 eller 6, \u00a7 5, stk. 3, nr. 3 eller 5, eller \u00a7 7, stk. 2, nr. 5, kan af den, afg\u00f8relsen vedr\u00f8rer, forlanges indbragt for domstolene.", "index": 0}, {"tekst": "En afg\u00f8relse om afslag p\u00e5 fornyelse efter \u00a7 3, stk. 3, nr. 4, \u00a7 5, stk. 3, nr. 4, eller \u00a7 7 stk. 2, nr. 4, kan, inden 4 uger efter at den er meddelt den p\u00e5g\u00e6ldende, forlanges indbragt for domstolene af anklagemyndigheden efter fremgangsm\u00e5den i straffelovens \u00a7 78, stk. 3, hvor sagen behandles i strafferetsplejens former.", "index": 1}, {"tekst": "Anmodning om sagsanl\u00e6g i forbindelse med afg\u00f8relser om afslag p\u00e5 fornyelse af tilladelser og godkendelser, hvis indehaveren af tilladelsen eller godkendelsen ikke l\u00e6ngere opfylder betingelserne i \u00a7 3, stk. 2, nr. 6, \u00a7 3, stk. 3, nr. 4 eller 5, \u00a7 5, stk. 2, nr. 6, \u00a7 5, stk. 3, nr. 4 eller 5, eller \u00a7 7, stk. 2, nr. 4 eller 5, har ops\u00e6ttende virkning, medmindre retten bestemmer andet.", "index": 2}, {"tekst": "Anmodning om sagsanl\u00e6g i forbindelse med afg\u00f8relser om afslag p\u00e5 tilladelser og godkendelser, hvis indehaveren af tilladelsen eller godkendelsen ikke l\u00e6ngere opfylder betingelserne i \u00a7 3, stk. 2, nr. 4 eller 5, \u00a7 3, stk. 3, nr. 3, \u00a7 5, stk. 2, nr. 4 eller 5, eller \u00a7 5, stk. 3, nr. 3, har ikke ops\u00e6ttende virkning, men retten kan ved kendelse bestemme, at den p\u00e5g\u00e6ldende under sagens behandling skal have adgang til at ud\u00f8ve den virksomhed, tilladelsen vedr\u00f8rer.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 18.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "Tilladelse eller godkendelse efter denne lov bortfalder, hvis indehaveren af tilladelsen eller godkendelsen afg\u00e5r ved d\u00f8den eller oph\u00f8rer med at opfylde betingelserne i \u00a7 3, stk. 2, nr. 2 eller 3, \u00a7 3, stk. 3, nr. 1, eller 2, \u00a7 5, stk. 2, nr. 2, eller 3, \u00a7 5, stk. 3, nr. 1, eller 2, eller \u00a7 7, stk. 2, nr. 2.", "index": 0}, {"tekst": "En tilladelse udstedt til en virksomhed efter \u00a7\u00a7 3 eller 5 bortfalder, hvis den godkendte ansvarlige leder fratr\u00e6der virksomheden.", "index": 1}, {"tekst": "Transportministeren kan give midlertidig tilladelse til et d\u00f8dsbo, en \u00e6gtef\u00e6lle, der sidder i uskiftet bo, en skyldner, der er under rekonstruktion, et konkursbo eller en v\u00e6rge for en person, der er under v\u00e6rgem\u00e5l eller under samv\u00e6rgem\u00e5l efter v\u00e6rgem\u00e5lsloven \u00a7\u00a7 5 eller 7, til at forts\u00e6tte virksomheden med henblik p\u00e5 rekonstruktion, afh\u00e6ndelse, afvikling el.lign.", "index": 2}, {"tekst": "Midlertidige tilladelser efter stk. 3 g\u00e6lder indtil 6 m\u00e5neder fra d\u00f8dsfaldet, rekonstruktionsbehandlingens indledning, konkursdekretets afsigelse, v\u00e6rgem\u00e5lets iv\u00e6rks\u00e6ttelse eller den ansvarlige leders fratr\u00e6delse.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 19.", "index": 7, "stk": [{"tekst": "Tilladelser og chauff\u00f8rkort, der er tilbagekaldt eller bortfaldet, skal straks afleveres til transportministeren.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 4", "titel": "K\u00f8rselskontorets pligter", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 20.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Et k\u00f8rselskontor skal l\u00f8bende og digitalt indsamle og opbevare oplysninger om den taxik\u00f8rsel, der s\u00e6lges af k\u00f8rselskontoret, jf. \u00a7 4, stk. 2. Bilens registreringsnummer, Bilens registreringsnummer, chauff\u00f8rkortnummer, dato for k\u00f8rslen, k\u00f8rslens begyndelses- og sluttidspunkt, antal k\u00f8rte kilometer, betalingen, start- og slutpunkt angivet som gps-koordinater og \u00f8vrige gps-koordinater.", "index": 0}, {"tekst": "Et k\u00f8rselskontor skal digitalt for hver chauff\u00f8rs vagt indsamle og opbevare oplysninger om: Bilens registreringsnummer, Bilens registreringsnummer, start- og sluttidspunkt, chauff\u00f8rkortnummer og bilens kilometert\u00e6llers visning ved vagtens start- og sluttidspunkt.", "index": 1}, {"tekst": "K\u00f8rselskontoret skal l\u00f8bende og digitalt indsamle og opbevare data, der kan indg\u00e5 i samordnede digitale trafikl\u00f8sninger og til statistiske form\u00e5l.", "index": 2}, {"tekst": "Et k\u00f8rselskontors administrative systemer skal gennemg\u00e5 en \u00e5rlig systemrevision med henblik p\u00e5 at sikre datasikkerhed og datakvalitet.", "index": 3}, {"tekst": "K\u00f8rselskontoret skal s\u00f8rge for, at en kunde efter en k\u00f8rt taxitur kan f\u00e5 de oplysninger, der fremg\u00e5r af stk. 1, nr. 1-6, de oplysninger, der fremg\u00e5r af stk. 1, nr. 1-6, oplysning om k\u00f8rselskontorets navn og information om klageadgang, jf. stk. 7.", "index": 4}, {"tekst": "K\u00f8rselskontoret skal efter anmodning fra myndighederne indsende de indsamlede oplysninger efter stk. 1-3 eller dele heraf i digital form.", "index": 5}, {"tekst": "Et k\u00f8rselskontor skal etablere en klageordning og v\u00e6re tilsluttet et uafh\u00e6ngigt landsd\u00e6kkende klagen\u00e6vn, som taxibranchen skal oprette.", "index": 6}, {"tekst": "K\u00f8rselskontoret er ansvarlig for, at den k\u00f8rsel, der s\u00e6lges af k\u00f8rselskontoret, ikke s\u00e6lges til en h\u00f8jere pris end de landsd\u00e6kkende prislofter efter \u00a7 21.", "index": 7}, {"tekst": "K\u00f8rselskontoret er ansvarlig for, at biler, der er knyttet til k\u00f8rselskontoret, har en erhvervsansvarsforsikring.", "index": 8}, {"tekst": "Transportministeren fasts\u00e6tter n\u00e6rmere regler om de oplysninger, som et k\u00f8rselskontor skal indsamle, opbevare og indsende, jf. stk. 1-3 og 6.", "index": 9}, {"tekst": "Transportministeren fasts\u00e6tter n\u00e6rmere regler om en systemrevision, jf. stk. 4.", "index": 10}, {"tekst": "Transportministeren kan endvidere fasts\u00e6tte regler om klagen\u00e6vnets virke, herunder regler om tilsyn, jf. stk. 7.", "index": 11}]}]}, {"nummer": "Kapitel 5", "titel": "Prisloft og prisberegning", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 21.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Taxik\u00f8rsel er underlagt et landsd\u00e6kkende prisloft, dog m\u00e5 hertil l\u00e6gges betaling for bro- og f\u00e6rgetakster m.v.", "index": 0}, {"tekst": "Det landsd\u00e6kkende prisloft beregnes ud fra en starttakst og en samtidig anvendelse af tidstakst og afstandstakst under hele turen. hverdagsk\u00f8rsel fra kl. hverdagsk\u00f8rsel fra kl. k\u00f8rsel aften og nat fra kl. k\u00f8rsel p\u00e5 s\u00e6rlige dage.", "index": 1}, {"tekst": "Et k\u00f8rselskontor skal beregne kontorets priser efter samme struktur, som anvendes ved beregningen af det landsd\u00e6kkende prisloft efter stk. 2, 1. pkt. Priserne m\u00e5 kun \u00e6ndres kvartalsvis eller sj\u00e6ldnere.", "index": 2}, {"tekst": "Et k\u00f8rselskontor kan opkr\u00e6ve betaling for till\u00e6gsydelser i tilknytning til taxik\u00f8rsel, dog ikke for medbragte k\u00f8restole, f\u00f8rerhunde el.lign.", "index": 3}, {"tekst": "Transportministeren fasts\u00e6tter det landsd\u00e6kkende prisloft.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 22.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Et k\u00f8rselskontor og en kunde kan forud for en konkret taxik\u00f8rsel aftale en fast pris for k\u00f8rslen.", "index": 0}, {"tekst": "Et k\u00f8rselskontors priser for ture, hvor der er aftalt en fast pris, skal ud fra en samlet betragtning ligge under k\u00f8rselskontorets annoncerede priser.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 23.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "K\u00f8rselskontorets priser, herunder for eventuelle till\u00e6gsydelser, skal fremg\u00e5 af k\u00f8rselskontorets hjemmeside.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 6", "titel": "Biler og udstyr", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 24.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Erhvervsm\u00e6ssig persontransport m\u00e5 kun udf\u00f8res med biler, der er godkendt og registreret til erhvervsm\u00e6ssig persontransport.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 25.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Under k\u00f8rsel i biler, der er godkendt og registreret til taxik\u00f8rsel, skal taxameter og andet kontroludstyr altid v\u00e6re i funktion.", "index": 0}, {"tekst": "Ved taxik\u00f8rsel skal taxameteret l\u00f8bende vise turens pris, jf. dog stk. 3.", "index": 1}, {"tekst": "Ved taxik\u00f8rsel, hvor der er indg\u00e5et en aftale om fast pris efter \u00a7 22, skal den aftalte pris vises p\u00e5 taxameterets display ved k\u00f8rslens p\u00e5begyndelse og under hele turen.", "index": 2}, {"tekst": "Biler, der anvendes til taxik\u00f8rsel, skal v\u00e6re forsynet med indvendig kameraoverv\u00e5gning.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 26.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Udvendig p\u00e5 biler, der anvendes til taxik\u00f8rsel, skal f\u00f8lgende fremg\u00e5: Prisen for en 10-kilometerstur ved anvendelse af k\u00f8rselskontorets priser. Prisen for en 10-kilometerstur ved anvendelse af k\u00f8rselskontorets priser. Bilens tilladelsesnummer. K\u00f8rselskontorets navn.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 27.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Bilens tilladelsesnummer skal fremg\u00e5 udvendig p\u00e5 biler, der udf\u00f8rer erhvervsm\u00e6ssig persontransport for en offentlig myndighed.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 28.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Transportministeren fasts\u00e6tter regler om bilernes afm\u00e6rkning, indretning og udstyr, om bilens og udstyrets anvendelse, herunder krav til milj\u00f8egenskaber og energieffektivitet, og om kontroludstyr og kontroloplysninger m.v. Ministeren kan endvidere fasts\u00e6tte regler om, at indberetning af oplysninger om biler og udstyr skal ske i digital form, herunder ved anvendelse af elektroniske blanketter m.v.", "index": 0}, {"tekst": "Transportministeren fasts\u00e6tter regler med henblik p\u00e5 gennemf\u00f8relse af EU-regulering om taxametre.", "index": 1}]}]}, {"nummer": "Kapitel 7", "titel": "Kommunale kontrakter med k\u00f8rselskontorer", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 29.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "En kommune kan indg\u00e5 kontrakt med et k\u00f8rselskontor om at stille en eller flere taxier til r\u00e5dighed i kommunen eller i en del af kommunen i et givent tidsrum.", "index": 0}, {"tekst": "Flere kommuner, der geografisk gr\u00e6nser op til hinanden, kan samarbejde om at indg\u00e5 kontrakt efter stk. 1.", "index": 1}, {"tekst": "Det k\u00f8rselskontor, der har indg\u00e5et en kontrakt efter stk. 1 eller 2, skal udf\u00f8re taxik\u00f8rslen til samme priser, som g\u00e6lder for k\u00f8rselskontorets \u00f8vrige k\u00f8rsel.", "index": 2}]}]}, {"nummer": "Kapitel 8", "titel": "Godkendelse af uddannelsessteder m.v.", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 30.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Transportministeren godkender de uddannelsessteder, der tilbyder kursus som n\u00e6vnt i \u00a7 7, stk. 2, nr. 6.", "index": 0}, {"tekst": "Transportministeren fasts\u00e6tter regler om adgangsbetingelser til kursus som n\u00e6vnt i \u00a7 7, stk. 2, nr. 6, herunder krav om at kunne dokumentere sine danskkundskaber, om indholdet af kurset, krav til pr\u00f8ver og krav til godkendelse af uddannelsessteder efter stk. 1, herunder krav til undervisere og udstyr.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 31.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Transportministeren f\u00f8rer tilsyn med uddannelsessteder godkendt i henhold til \u00a7 30, stk. 1.", "index": 0}, {"tekst": "Et godkendt uddannelsessted efter \u00a7 30, stk. 1, skal give transportministeren adgang til uddannelsesstedet med tilh\u00f8rende lokaler, udlevere dokumenter, som relaterer sig til det godkendte kursus, og bist\u00e5 ved tilsynet.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 32.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Transportministeren kan tilbagekalde en godkendelse udstedt til et godkendt uddannelsessted, hvis uddannelsesstedet groft eller gentagne gange har overtr\u00e5dt vilk\u00e5rene for godkendelsen eller uddannelsesstedet groft eller gentagne gange har overtr\u00e5dt vilk\u00e5rene for godkendelsen eller der ikke har v\u00e6ret uddannelsesvirksomhed inden for de seneste 12 m\u00e5neder.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 9", "titel": "Gebyrer", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 33.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Transportministeren fasts\u00e6tter regler om gebyrer for udstedelse, fornyelse og \u00e6ndring af tilladelse til at udf\u00f8re erhvervsm\u00e6ssig persontransport og til at drive k\u00f8rselskontor og for udstedelse af chauff\u00f8rkort og godkendelse af uddannelsessteder.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 10", "titel": "Delegation og klageadgang", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 34.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Transportministeren kan bemyndige myndigheder under Transportministeriet til at ud\u00f8ve ministerens bef\u00f8jelser i medf\u00f8r af denne lov eller forskrifter udstedt i medf\u00f8r heraf.", "index": 0}, {"tekst": "Transportministeren kan fasts\u00e6tte regler om adgangen til at klage over afg\u00f8relser truffet i henhold til denne lov eller forskrifter udstedt i medf\u00f8r heraf, herunder at afg\u00f8relserne skal p\u00e5klages inden en bestemt frist, eller at afg\u00f8relserne ikke kan p\u00e5klages.", "index": 1}]}]}, {"nummer": "Kapitel 11", "titel": "Straffebestemmelser", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 35.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Medmindre h\u00f8jere straf er forskyldt efter anden lovgivning, straffes med b\u00f8de den, der overtr\u00e6der \u00a7 2, stk. 1, \u00a7 3, stk. 1 eller 8, \u00a7 4, stk. 2, \u00a7 5, stk. 1, \u00a7 6, stk. 2, \u00a7 7, stk. 1, \u00a7 8, stk. 2, \u00a7 9, stk. 2, \u00a7 10, \u00a7 20, stk. 1-9, \u00a7 21, stk. 3 eller 4, \u00a7 22, stk. 2, \u00a7\u00a7 23-27, \u00a7 37, stk. 2 eller 3, \u00a7 38 eller \u00a7 40, stk. 2, eller overtr\u00e6der \u00a7 2, stk. 1, \u00a7 3, stk. 1 eller 8, \u00a7 4, stk. 2, \u00a7 5, stk. 1, \u00a7 6, stk. 2, \u00a7 7, stk. 1, \u00a7 8, stk. 2, \u00a7 9, stk. 2, \u00a7 10, \u00a7 20, stk. 1-9, \u00a7 21, stk. 3 eller 4, \u00a7 22, stk. 2, \u00a7\u00a7 23-27, \u00a7 37, stk. 2 eller 3, \u00a7 38 eller \u00a7 40, stk. 2, eller overtr\u00e6der vilk\u00e5r, der er fastsat i en tilladelse eller godkendelse i henhold til loven eller forskrifter, der er udstedt i medf\u00f8r af loven.", "index": 0}, {"tekst": "Indehaveren af en tilladelse til erhvervsm\u00e6ssig persontransport, jf. \u00a7 3, stk. 1, eller en tilladelse i henhold til \u00a7 1, stk. 1, i lov om taxik\u00f8rsel m.v., jf. lovbekendtg\u00f8relse nr. 107 af 30. januar 2013, kan straffes med b\u00f8de, hvis indehaveren ikke har sikret sig, at dennes chauff\u00f8rer i overensstemmelse med \u00a7 7, stk. 1, er i besiddelse af chauff\u00f8rkort, i besiddelse af f\u00f8rerkort, jf. \u00a7 33, stk. 1, i bekendtg\u00f8relse nr. 405 af 8. maj 2012 om taxik\u00f8rsel m.v., eller i besiddelse af dokumentation i henhold til \u00a7 34, stk. 1, 2. pkt., i bekendtg\u00f8relse nr. 405 af 8. maj 2012 om taxik\u00f8rsel m.v. for at have gennemf\u00f8rt og best\u00e5et et af Trafik-, Bygge- og Boligstyrelsen godkendt kursus, jf. \u00a7 36 i bekendtg\u00f8relse nr. 405 af 8. maj 2012 om taxik\u00f8rsel m.v.", "index": 1}, {"tekst": "For overtr\u00e6delser af forskrifter, der fasts\u00e6ttes i medf\u00f8r af loven, kan der fasts\u00e6ttes straf af b\u00f8de.", "index": 2}, {"tekst": "Der kan p\u00e5l\u00e6gges selskaber (juridiske personer) strafansvar efter reglerne i straffelovens 5. kapitel.", "index": 3}, {"tekst": "Der kan ved udm\u00e5ling af straffen efter stk. 1 l\u00e6gges v\u00e6gt p\u00e5, hvilke \u00f8konomiske gevinster der er opn\u00e5et eller fors\u00f8gt opn\u00e5et ved den p\u00e5g\u00e6ldende overtr\u00e6delse, og karakteren af den beg\u00e5ede overtr\u00e6delse.", "index": 4}]}]}, {"nummer": "Kapitel 12", "titel": "Ikrafttr\u00e6den, overgangsbestemmelser m.v.", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 36.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Loven tr\u00e6der i kraft den 1. januar 2018.", "index": 0}, {"tekst": "Lov om taxik\u00f8rsel m.v., jf. lovbekendtg\u00f8relse nr. 107 af 30. januar 2013, oph\u00e6ves, jf. dog stk. 3.", "index": 1}, {"tekst": "\u00a7 1, stk. 1, og \u00a7 4 a, stk. 1, i lov om taxik\u00f8rsel m.v., jf. lovbekendtg\u00f8relse nr. 107 af 30. januar 2013, oph\u00e6ves den 1. marts 2018.", "index": 2}, {"tekst": "Loven finder bortset fra \u00a7\u00a7 12-16, 18 og 19 ikke anvendelse for tilladelser og godkendelser udstedt i medf\u00f8r af lov om taxik\u00f8rsel m.v., jf. lovbekendtg\u00f8relse nr. 107 af 30. januar 2013.", "index": 3}, {"tekst": "For indehavere af en tilladelse efter \u00a7 1, stk. 1, i lov om taxik\u00f8rsel m.v., jf. lovbekendtg\u00f8relse nr. 107 af 30. januar 2013, finder \u00a7 10 anvendelse fra den 1. juli 2022, jf. dog stk. 6.", "index": 4}, {"tekst": "Transportministeren kan i s\u00e6rlige tilf\u00e6lde efter ans\u00f8gning fra en indehaver af en tilladelse som n\u00e6vnt i stk. 5 tillade, at \u00a7 10 f\u00f8rst skal opfyldes efter 1. juli 2022.", "index": 5}, {"tekst": "Transportministeren kan fasts\u00e6tte regler om adgangen til at meddele tilladelse efter stk. 6.", "index": 6}, {"tekst": "(Udelades)", "index": 7}]}, {"nummer": "\u00a7 37.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Tilladelser og godkendelser udstedt i henhold til lov om taxik\u00f8rsel m.v., jf. lovbekendtg\u00f8relse nr. 107 af 30. januar 2013, forbliver i kraft indtil udl\u00f8b af disses gyldighedsperiode.", "index": 0}, {"tekst": "Tilladelser omfattet af stk. 1 skal medbringes i bilen under k\u00f8rslen og skal p\u00e5 forlangende forevises kontrolmyndighederne.", "index": 1}, {"tekst": "F\u00f8rerkort i henhold til \u00a7 33, stk. 1, i bekendtg\u00f8relse nr. 405 af 8. maj 2012 om taxik\u00f8rsel m.v. skal medbringes i bilen under k\u00f8rslen og skal v\u00e6re anbragt synligt for passagererne.", "index": 2}, {"tekst": "Den myndighed, der har udstedt en tilladelse eller godkendelse i henhold til lov om taxik\u00f8rsel m.v., jf. lovbekendtg\u00f8relse nr. 107 af 30. januar 2013, skal fortsat f\u00f8re tilsyn med, at indehaveren af tilladelsen eller godkendelsen opfylder betingelserne for at besidde denne.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 38.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Indehaveren af en tilladelse til taxik\u00f8rsel, der er udstedt i henhold til lov om taxik\u00f8rsel m.v., jf. lovbekendtg\u00f8relse nr. 107 af 30. januar 2013, som i medf\u00f8r heraf skulle v\u00e6re tilsluttet et bestillingskontor, skal fortsat v\u00e6re tilsluttet et bestillingskontor.", "index": 0}, {"tekst": "Indehaveren af en tilladelse til taxik\u00f8rsel m.v., der er udstedt i henhold til lov om taxik\u00f8rsel m.v., jf. lovbekendtg\u00f8relse nr. 107 af 30. januar 2013, kan ikke indg\u00e5 aftale med et k\u00f8rselskontor oprettet i medf\u00f8r af \u00a7 5 om udf\u00f8relse af taxik\u00f8rsel.", "index": 1}, {"tekst": "Indehaveren af en tilladelse i henhold til \u00a7 3 kan ikke indg\u00e5 aftale med et bestillingskontor om udf\u00f8relse af taxik\u00f8rsel i henhold til lov om taxik\u00f8rsel m.v., jf. lovbekendtg\u00f8relse nr. 107 af 30. januar 2013.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 39.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "En tilladelse til taxik\u00f8rsel, der er udstedt i henhold til lov om taxik\u00f8rsel m.v., jf. lovbekendtg\u00f8relse nr. 107 af 30. januar 2013, kan ombyttes til en tilladelse i henhold til \u00a7 3, hvis indehaveren opfylder betingelserne herfor.", "index": 0}, {"tekst": "Tilladelser ombyttet efter stk. 1 udstedes med samme udl\u00f8bsdato som de tidligere udstedte tilladelser til taxik\u00f8rsel.", "index": 1}, {"tekst": "Ved udstedelse af tilladelse efter stk. 1 skal indehaveren indlevere et tilsvarende antal tilladelser til taxik\u00f8rsel i henhold til lov om taxik\u00f8rsel m.v., jf. lovbekendtg\u00f8relse nr. 107 af 30. januar 2013, til transportministeren.", "index": 2}, {"tekst": "Afg\u00e5r indehaveren af en tilladelse til taxik\u00f8rsel, der er udstedt i henhold til lov om taxik\u00f8rsel m.v., jf. lovbekendtg\u00f8relse nr. 107 af 30. januar 2013, ved d\u00f8den eller mister denne p\u00e5 anden m\u00e5de evnen til at udnytte tilladelsen, kan transportministeren indtil den 31. december 2020 efter ans\u00f8gning tildele en tilladelse i henhold til \u00a7 3 til indehaverens \u00e6gtef\u00e6lle eller livsarving, der i en l\u00e6ngere \u00e5rr\u00e6kke har deltaget i udnyttelsen af tilladelsen.", "index": 3}, {"tekst": "Bliver indehaveren af en tilladelse til taxik\u00f8rsel, der er udstedt i henhold til lov om taxik\u00f8rsel m.v., jf. lovbekendtg\u00f8relse nr. 107 af 30. januar 2013, skilt, kan transportministeren efter ans\u00f8gning indtil den 31. december 2020 tillade, at taxitilladelsen ombyttes med en tilladelse i henhold til \u00a7 3, som udstedes til indehaverens tidligere \u00e6gtef\u00e6lle, der har deltaget i udnyttelsen af tilladelsen.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 40.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Chauff\u00f8rer, der udf\u00f8rer offentlig servicetrafik i henhold til \u00a7 2, stk. 5, i lov om taxik\u00f8rsel m.v., jf. lovbekendtg\u00f8relse nr. 107 af 30. januar 2013, og som alene har gennemf\u00f8rt og best\u00e5et et kursus godkendt i henhold til \u00a7 32, stk. 1, nr. 1, i bekendtg\u00f8relse nr. 405 af 8. maj 2012 om taxik\u00f8rsel m.v., kan efter lovens ikrafttr\u00e6den forts\u00e6tte denne virksomhed indtil udl\u00f8bet af gyldighedsperioden for det k\u00f8rekort til erhvervsm\u00e6ssig k\u00f8rsel, der er udstedt til den p\u00e5g\u00e6ldende.", "index": 0}, {"tekst": "Bevis for gennemf\u00f8relse af det kursus, der er n\u00e6vnt i stk. 1, skal medbringes i bilen under k\u00f8rslen og skal p\u00e5 forlangende forevises kontrolmyndighederne.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 41.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "Indtil den 31. december 2020 udstedes \u00e5rligt 500 nye tilladelser til erhvervsm\u00e6ssig persontransport i henhold til \u00a7 3 fordelt med 125 tilladelser pr. kvartal, jf. dog stk. 2.", "index": 0}, {"tekst": "Af de 125 tilladelser, der udstedes pr. kvartal, jf. stk. 1, udstedes de f\u00f8rste op til 50 tilladelser til ans\u00f8gere, der vil anvende tilladelsen til k\u00f8rsel med en nulemissionsbil, og de resterende tilladelser udstedes til \u00f8vrige ans\u00f8gere.", "index": 1}, {"tekst": "Modtageren af en tilladelse i henhold til stk. 1 og 2 skal inden for en frist af 2 m\u00e5neder fra datoen for udstedelsen af tilladelsen oplyse transportministeren om registreringsnummer for den bil, tilladelsen anvendes til.", "index": 2}, {"tekst": "Tilladelser, der ikke er blevet udnyttet, vil blive tillagt antallet af tilladelser, der udstedes i det f\u00f8rste kvartal \u00e5ret efter.", "index": 3}, {"tekst": "Ikke udnyttede tilladelser til taxik\u00f8rsel i henhold til \u00a7 1, stk. 1, i lov om taxik\u00f8rsel m.v., jf. lovbekendtg\u00f8relse nr. 107 af 30. januar 2013, og tilladelser i henhold til \u00a7 3, der i medf\u00f8r af \u00a7 19 er afleveret til transportministeren, genudstedes indtil den 31. december 2020 efter ans\u00f8gning i overensstemmelse med proceduren i stk. 1, 2 og 4.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 42.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "En tilladelse til limousinek\u00f8rsel, sygetransport eller offentlig servicetrafik, hvis gyldighed udl\u00f8ber inden udgangen af 2020, kan ved udl\u00f8b af tilladelsens gyldighedsperiode ombyttes til en tilladelse i henhold til \u00a7 3, hvis indehaveren opfylder betingelserne herfor.", "index": 0}, {"tekst": "Tilladelser efter stk. 1 udstedes med gyldighed fra det tidspunkt, hvor tilladelsen til limousinek\u00f8rsel, sygetransport eller offentlig servicetrafik udl\u00f8ber, til og med udgangen af 2021.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 43.", "index": 7, "stk": [{"tekst": "Indehavere af en tilladelse til at drive k\u00f8rselskontor i et landdistrikt, jf. \u00a7 6, jf. \u00a7 5, skal f\u00f8rst efterleve kravene i \u00a7 20 fra og med den 1. januar 2021.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 13", "titel": "\u00c6ndringer i anden lovgivning og territorial anvendelse", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 46.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Loven g\u00e6lder ikke for F\u00e6r\u00f8erne og Gr\u00f8nland.", "index": 0}]}]}], "Dato": {"$date": "2024-09-17T00:00:00.000Z"}, "url": "https://www.retsinformation.dk/eli/lta/2024/1051", "dokumentType": "Lovbekendtg\u00f8relse", "shortName": "LBK nr 1051 af 17/09/2024"}
{"_id": {"$oid": "670770141fe0a796dce12ed1"}, "AccessionNumber": "A20240105029", "DocumentTitle": "Bekendtg\u00f8relse af lov om private f\u00e6llesveje", "Year": "2024", "DiesSigni": "2024-09-17", "Status": "Valid", "PopularTitle": "Privatvejsloven", "Number": "1050", "Ministry": "Transportministeriet", "UniqueDocumentId": "244957", "changes": [], "kapitler": [{"nummer": "Kapitel 1", "titel": "Form\u00e5l", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 1.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Loven skal medvirke til at sikre, at private f\u00e6llesveje er indrettet teknisk forsvarligt, at vejene er i god og forsvarlig stand i forhold til f\u00e6rdslen p\u00e5 vejene, og at privates dispositioner i forbindelse med vejene ikke er i strid med den offentlige planl\u00e6gning.", "index": 0}, {"tekst": "De offentlige hensyn varetages af kommunalbestyrelsen, der er forvaltningsmyndighed (vejmyndighed) for private f\u00e6llesveje og private f\u00e6llesstier.", "index": 1}]}]}, {"nummer": "Kapitel 2", "titel": "Anvendelsesomr\u00e5de", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 2.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Loven finder anvendelse p\u00e5 private f\u00e6llesveje, jf. \u00a7 10, nr. 3, private f\u00e6llesveje, jf. \u00a7 10, nr. 3, udlagte private f\u00e6llesveje, jf. \u00a7 10, nr. 8, i det omfang det fremg\u00e5r af lovens regler, og private veje, jf. \u00a7 10, nr. 9, i det omfang det fremg\u00e5r af \u00a7\u00a7 6-9.", "index": 0}, {"tekst": "Lovens regler om private f\u00e6llesveje og udlagte private f\u00e6llesveje finder tilsvarende anvendelse p\u00e5 private f\u00e6llesstier, jf. \u00a7 10, nr. 4, og udlagte private f\u00e6llesstier.", "index": 1}, {"tekst": "Lovens regler om private veje finder tilsvarende anvendelse p\u00e5 private stier, jf. \u00a7 10, nr. 10.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 2 a.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Vejmyndigheden for en offentlig sti kan bestemme, at en privat f\u00e6llesvej skal have status som offentlig sti, men i \u00f8vrigt bibeholdes som privat f\u00e6llesvej.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 3.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "\u00a7\u00a7 25-86 finder anvendelse p\u00e5 private f\u00e6llesveje i K\u00f8benhavns Kommune og de omr\u00e5der, der efter lov om planl\u00e6gning er beliggende i byzone eller i et sommerhusomr\u00e5de.", "index": 0}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan bestemme, at byreglerne skal finde anvendelse i afgr\u00e6nsede omr\u00e5der i landzone, jf. lov om planl\u00e6gning, n\u00e5r disse omr\u00e5der har bym\u00e6ssig karakter eller er planlagt hertil.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 4.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Reglerne i \u00a7\u00a7 11-24 a finder anvendelse p\u00e5 de private f\u00e6llesveje i landzone, jf. lov om planl\u00e6gning, der ikke er omfattet af \u00a7 3, stk. 1 og 2.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 5.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Beslutninger efter \u00a7 3, stk. 2, skal offentligg\u00f8res for at v\u00e6re gyldige.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 3", "titel": "Private veje og stier", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 6.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "I omr\u00e5der, der er omfattet af byreglerne, jf. \u00a7 3, stk. 1 og 2, kan kommunalbestyrelsen bestemme, at ejeren af en privat vej, jf. \u00a7 10, nr. 9, skal vedligeholde vejen efter reglerne i denne lovs kapitel 9, hvis vejen indg\u00e5r i det almindelige vejnet, indg\u00e5r i det almindelige vejnet, er mindst 40 m lang og tjener som f\u00e6rdselsareal for mere end syv erhvervsvirksomheder, syv parcel- eller sommerhuse eller 12 beboelseslejligheder.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 7.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "I omr\u00e5der, der er omfattet af byreglerne, jf. \u00a7 3, stk. 1 og 2, kan kommunalbestyrelsen bestemme, at ejeren af private arealer, der benyttes som offentligt tilg\u00e6ngelige f\u00e6rdselsarealer, herunder parkerings- og g\u00e5rdarealer, skal holde arealerne belyst.", "index": 0}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan bestemme, at kommunen s\u00f8rger for belysningen p\u00e5 ejerens vegne og for ejerens regning.", "index": 1}, {"tekst": "Hvis der er flere forpligtede ejere, fordeler kommunalbestyrelsen udgifterne mellem disse.", "index": 2}, {"tekst": "Hvis kommunalbestyrelsen kr\u00e6ver et privat areal, jf. stk. 1, belyst af hensyn til offentlighedens f\u00e6rdsel, skal kommunen dog afholde udgifterne hertil.", "index": 3}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan bestemme, at kommunen afholder udgifter til anl\u00e6g, forbedring og drift af vejbelysning, hvis almene offentlige hensyn taler derfor.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 8.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "I omr\u00e5der, der er omfattet af byreglerne, jf. \u00a7 3, stk. 1 og 2, kan kommunalbestyrelsen efter forhandling med politiet bestemme, at ejeren af en privat vej, jf. \u00a7 10, nr. 9, skal rydde den for sne, bek\u00e6mpe glat f\u00f8re og renholde vejen efter reglerne i \u00a7\u00a7 80-82, hvis vejen indg\u00e5r i det almindelige vejnet, indg\u00e5r i det almindelige vejnet, er mindst 40 m lang og tjener som f\u00e6rdselsareal for mere end syv erhvervsvirksomheder, syv parcel- eller sommerhuse eller 12 beboelseslejligheder.", "index": 0}, {"tekst": "Reglerne i stk. 1 g\u00e6lder tilsvarende for skov- og klitveje og veje p\u00e5 havneomr\u00e5der og lign.", "index": 1}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan dog ikke bestemme, at veje i private skove skal vintervedligeholdes og renholdes af hensyn til offentlighedens f\u00e6rdsel og ophold, jf. \u00a7 23 i lov om naturbeskyttelse.", "index": 2}, {"tekst": "Reglerne i \u00a7\u00a7 85 og 86 finder tilsvarende anvendelse.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 9.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan om n\u00f8dvendigt bestemme, at kommunen helt eller delvis s\u00f8rger for at udf\u00f8re de pligter, der er p\u00e5lagt grundejere efter \u00a7 8, stk. 1 og 2, for grundejernes regning.", "index": 0}, {"tekst": "Hvis der er flere forpligtede grundejere, fordeler kommunalbestyrelsen udgifterne mellem disse.", "index": 1}]}]}, {"nummer": "Kapitel 4", "titel": "Definitioner", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 10.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "I denne lov forst\u00e5s ved: Offentlig vej: Vej, gade, bro eller plads, der er \u00e5ben for almindelig f\u00e6rdsel, og som staten eller en kommune administrerer efter lov om offentlige veje. Offentlig vej: Vej, gade, bro eller plads, der er \u00e5ben for almindelig f\u00e6rdsel, og som staten eller en kommune administrerer efter lov om offentlige veje. Offentlig sti: F\u00e6rdselsareal, der fortrinsvis er forbeholdt g\u00e5ende, cyklende eller ridende f\u00e6rdsel, og som er \u00e5bent for almindelig f\u00e6rdsel, og som staten eller en kommune administrerer efter lov om offentlige veje. Privat f\u00e6llesvej: Vej, gade, bro eller plads, der ikke er en offentlig vej, jf. nr. 1, og som fungerer som f\u00e6rdselsareal for anden ejendom end den ejendom, som f\u00e6rdselsarealet ligger p\u00e5, n\u00e5r ejendommene ikke har samme ejer. Privat f\u00e6llessti: F\u00e6rdselsareal, der fortrinsvis er forbeholdt g\u00e5ende, cyklende eller ridende f\u00e6rdsel, og som fungerer som f\u00e6rdselsareal for anden ejendom end den ejendom, som f\u00e6rdselsarealet ligger p\u00e5, n\u00e5r ejendommene ikke har samme ejer. Vejret: Den ret, som den til enhver tid v\u00e6rende ejer af en ejendom har over en privat f\u00e6llesvej eller privat f\u00e6llessti til at benytte den p\u00e5g\u00e6ldende private f\u00e6llesvej eller f\u00e6llessti som f\u00e6rdselsareal for ejendommen. Vejberettiget: En indehaver af en vejret. Vejudl\u00e6g: En reservation af et bestemt areal til fremtidig anvendelse som privat f\u00e6llesvej eller privat f\u00e6llessti. Udlagt privat f\u00e6llesvej eller f\u00e6llessti: Areal, der er bestemt til fremtidig anvendelse som privat f\u00e6llesvej eller privat f\u00e6llessti ved vejudl\u00e6g efter \u00a7 11 eller \u00a7\u00a7 26 og 27, vejudl\u00e6g efter \u00a7 11 eller \u00a7\u00a7 26 og 27, vejudl\u00e6g efter \u00a7 14 eller \u00a7\u00a7 23-27 i den hidtidige privatvejslov, byplan eller lokalplan, beslutning truffet af en ekspropriationskommission efter lov om fremgangsm\u00e5den ved ekspropriation vedr\u00f8rende fast ejendom, beslutning truffet af kommunalbestyrelsen efter \u00a7 72, stk. 3, eller efter kapitel 10 i lov om offentlige veje, retningsplan, reguleringsplan eller udredningsplan efter byggeloven, eller som en kommunal myndighed f\u00f8r den 1. januar 1973 har godkendt til anvendelse som privat f\u00e6llesvej eller privat f\u00e6llessti. Privat vej: Vej, gade, bro eller plads, der ikke opfylder betingelserne for at v\u00e6re offentlig vej, jf. nr. 1, eller privat f\u00e6llesvej, jf. nr. 3. Privat sti: Sti, der ikke opfylder betingelserne for at v\u00e6re offentlig sti, jf. nr. 2, eller privat f\u00e6llessti, jf. nr. 4. Overk\u00f8rsel: Adgang til en privat f\u00e6llesvej for k\u00f8rende f\u00e6rdsel fra en tilgr\u00e6nsende ejendom eller fra en anden privat f\u00e6llesvej. Overgang: Adgang til en privat f\u00e6llesvej for g\u00e5ende f\u00e6rdsel fra en tilgr\u00e6nsende ejendom, fra en privat f\u00e6llessti eller fra en anden privat f\u00e6llesvej. Nedl\u00e6ggelse af privat f\u00e6llesvej: En beslutning om, at et areal, der er privat f\u00e6llesvej, ikke l\u00e6ngere skal v\u00e6re f\u00e6rdselsareal for anden ejendom. Oml\u00e6gning af privat f\u00e6llesvej: En beslutning om, at en privat f\u00e6llesvej nedl\u00e6gges, jf. nr. 13, og at et andet areal i stedet udl\u00e6gges og anl\u00e6gges som privat f\u00e6llesvej, og at de vejberettigede til den nedlagte vej opn\u00e5r eller tildeles vejret til det nye vejareal. Samlet arbejde: Et arbejde, der udf\u00f8res ved kommunens foranstaltning for de vedligeholdelsesforpligtedes regning, og som omfatter en vej, en str\u00e6kning af en vej eller flere veje under et, der udg\u00f8r en f\u00e6rdselsm\u00e6ssig enhed. Vejsyn: En besigtigelse af en privat f\u00e6llesvej eller privat f\u00e6llessti med henblik p\u00e5 at f\u00e5 fastlagt behovet for istands\u00e6ttelse og eventuel fremtidig vedligeholdelse af den p\u00e5g\u00e6ldende vej eller sti og fordelingen af arbejdet eller udgifterne hertil. Valgplakater Fordelingsvej: En privat f\u00e6llesvej, som andre grundejere end de vedligeholdelsespligtige, jf. \u00a7 44, har vejret til og m\u00e5 benytte for at komme til deres ejendomme.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 5", "titel": "Vejudl\u00e6g m.v., nedl\u00e6ggelse og oml\u00e6gning", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 11.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Vejudl\u00e6g og tildeling af vejrettigheder foretages af ejerne af de ejendomme, som vejen skal ligge p\u00e5.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 12.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Private f\u00e6llesveje, der er taget i brug, m\u00e5 ikke nedl\u00e6gges uden kommunalbestyrelsens godkendelse, jf. \u00a7\u00a7 72-78.", "index": 0}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan give de vejberettigede p\u00e5bud om at genetablere en vej, hvis den nedl\u00e6gges uden kommunalbestyrelsens godkendelse.", "index": 1}, {"tekst": "Overholdes p\u00e5buddet ikke, kan kommunalbestyrelsen lade vejen genetablere p\u00e5 de vejberettigedes regning.", "index": 2}]}]}, {"nummer": "Kapitel 6", "titel": "Vedligeholdelse", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 13.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "De vejberettigede er ansvarlige for, at vejen er i god og forsvarlig stand i forhold til f\u00e6rdslens art og omfang.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 14.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "En vejberettiget kan anmode kommunalbestyrelsen om at tage stilling til, om en vej er i god og forsvarlig stand i forhold til f\u00e6rdslens art og omfang eller til udgiftsfordelingen vedr\u00f8rende den af kommunalbestyrelsen fastsatte fremtidige vedligeholdelse.", "index": 0}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan af egen drift tage stilling til de i stk. 1 n\u00e6vnte sp\u00f8rgsm\u00e5l.", "index": 1}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan p\u00e5l\u00e6gge den, der efter stk. 1 har anmodet kommunen om at tage stilling til vejens vedligeholdelsesstand eller om at fasts\u00e6tte en ny udgiftsfordeling vedr\u00f8rende vejens fremtidige vedligeholdelse, at afholde kommunens dokumenterede administrative udgifter, n\u00e5r dette efter kommunalbestyrelsens sk\u00f8n er rimeligt.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 15.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan bestemme, at en privat f\u00e6llesvej skal vedligeholdes, s\u00e5 den er i god og forsvarlig stand i forhold til f\u00e6rdslens art og omfang.", "index": 0}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan bestemme, at flere private f\u00e6llesveje, der udg\u00f8r en f\u00e6rdselsm\u00e6ssig enhed, skal vedligeholdes samlet.", "index": 1}, {"tekst": "Hvis kommunalbestyrelsen p\u00e5t\u00e6nker at bestemme, at et arbejde skal udf\u00f8res som et samlet arbejde, skal den med mindst 4 ugers varsel fremsende udkast til afg\u00f8relse inklusive udgiftsfordeling til dem, der forventes at blive ber\u00f8rt af afg\u00f8relsen med henblik p\u00e5 at de kan fremkomme med indsigelser.", "index": 2}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen fordeler arbejderne og udgifterne til de arbejder, som kommunen efter stk. 1 og 2 kr\u00e6ver udf\u00f8rt, i forhold til de vejberettigedes brug af vejen.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 16.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan p\u00e5l\u00e6gge de vedligeholdelsesforpligtigede grundejere konkrete vedligeholdelsesarbejder i forhold til deres brug af vejen.", "index": 0}, {"tekst": "Udf\u00f8res et p\u00e5lagt vedligeholdelsesarbejde efter stk. 1 ikke inden for den fastsatte frist, kan kommunalbestyrelsen lade arbejdet udf\u00f8re for de vedligeholdelsesforpligtedes regning.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 17.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "I udgifterne, der fordeles efter dette kapitel, indg\u00e5r b\u00e5de dokumenterede anl\u00e6gsudgifter og dokumenterede administrative udgifter for kommunen.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 18.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "Hvis vedligeholdelsesforpligtigede grundejere, der ved en fordeling efter reglerne i \u00a7 15, stk. 4, er eller vil kunne blive p\u00e5lagt at afholde mindst to tredjedele af de samlede udgifter til vejens vedligeholdelse, anmoder om det, kan kommunalbestyrelsen bestemme, at den helt eller delvis p\u00e5tager sig vedligeholdelsen, herunder den fremtidige vedligeholdelse, af vejen for samtlige vedligeholdelsesforpligtigedes regning.", "index": 0}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen skal sikre, at arbejde efter stk. 1 udf\u00f8res billigst muligt, ved gennemf\u00f8rsel af proceduren i \u00a7 99 a.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 19.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 20.", "index": 7, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 21.", "index": 8, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 22.", "index": 9, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 7", "titel": "Vintervedligeholdelse og renholdelse", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 23.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan bestemme, at en privat f\u00e6llesvej skal ryddes for sne, at en privat f\u00e6llesvej skal ryddes for sne, at der skal tr\u00e6ffes foranstaltninger mod glat f\u00f8re p\u00e5 vejen, og at vejen skal renholdes.", "index": 0}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan bestemme, at arbejdet helt eller delvist skal udf\u00f8res i overensstemmelse med \u00a7\u00a7 80-82.", "index": 1}, {"tekst": "\u00a7 15 finder tilsvarende anvendelse.", "index": 2}, {"tekst": "\u00a7\u00a7 85 og 86 finder tilsvarende anvendelse.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 24.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan om n\u00f8dvendigt bestemme, at kommunen helt eller delvis s\u00f8rger for at udf\u00f8re de pligter, der er p\u00e5lagt grundejere efter \u00a7 23, for grundejernes regning.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 7 a", "titel": "Graverarbejder m.m. i forbindelse med ledninger, kabler og tilbeh\u00f8r hertil i private f\u00e6llesveje og private f\u00e6llesstier p\u00e5 landet", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 24 a.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Kan der ikke opn\u00e5s enighed mellem vejarealets ejer og en ledningsejer om vilk\u00e5rene for placering af ledninger, kabler og tilbeh\u00f8r hertil i et areal, der er taget i brug for en privat f\u00e6llesvej eller privat f\u00e6llessti, kan kommunalbestyrelsen efter ans\u00f8gning meddele tilladelse til, at de omhandlede ledninger, kabler og tilbeh\u00f8r hertil placeres i eller p\u00e5 den private f\u00e6llesvej eller den private f\u00e6llessti til forsyning af tilgr\u00e6nsende eller n\u00e6rliggende ejendomme efter g\u00e6steprincippet, jf. \u00a7 70.", "index": 0}, {"tekst": "En ans\u00f8gning efter stk. 1 kan tidligst indgives til kommunalbestyrelsen, n\u00e5r det kan sandsynligg\u00f8res, at der ikke er enighed og heller ikke udsigt til enighed, eller n\u00e5r arealejeren ikke har besvaret ledningsejerens anmodning senest 4 uger efter modtagelse af anmodningen, medmindre s\u00e6rlige \u00e5rsager g\u00f8r sig g\u00e6ldende.", "index": 1}, {"tekst": "\u00a7 70 a finder anvendelse ved ans\u00f8gninger efter dette kapitel.", "index": 2}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen skal betinge en tilladelse efter stk. 1 af, at ledningsejeren yder vedkommende grundejere erstatning for tab ved anbringelse eller tilstedev\u00e6relse samt ved eftersyn og istands\u00e6ttelse af de omhandlede ledninger, kabler og tilbeh\u00f8r hertil, yder vedkommende grundejere erstatning for tab ved anbringelse eller tilstedev\u00e6relse samt ved eftersyn og istands\u00e6ttelse af de omhandlede ledninger, kabler og tilbeh\u00f8r hertil, retablerer vejareal og arbejdsareal efter endt arbejde og skriftligt underretter kommunen om, at retableringsarbejderne er gennemf\u00f8rt.", "index": 3}, {"tekst": "Arbejder p\u00e5 ledninger, kabler og tilbeh\u00f8r hertil tilladt efter stk. 1 kan tidligst p\u00e5begyndes 3 uger efter et varsel herom til vejarealets ejer.", "index": 4}, {"tekst": "Grundejerne kan ikke mods\u00e6tte sig udf\u00f8relsen af arbejder, hvortil der er meddelt tilladelse efter stk. 1, og varslede arbejder eller uops\u00e6ttelige reparationer efter stk. 5.", "index": 5}, {"tekst": "Transportministeren fasts\u00e6tter regler om, hvilke ledninger, kabler og tilbeh\u00f8r hertil stk. 1 finder anvendelse p\u00e5.", "index": 6}]}]}, {"nummer": "Kapitel 8", "titel": "Vejudl\u00e6g, vejanl\u00e6g og tildeling af vejrettigheder", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 25.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Kommunalbestyrelsen udarbejder en fortegnelse over private f\u00e6llesveje og udlagte private f\u00e6llesveje.", "index": 0}, {"tekst": "Transportministeren kan fasts\u00e6tte regler for udarbejdelse og offentligg\u00f8relse af fortegnelser efter stk. 1.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 26.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Vejudl\u00e6g og tildeling af vejrettigheder foretages af ejerne af de ejendomme, som vejarealet ligger p\u00e5, jf. dog stk. 2.", "index": 0}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan i forbindelse med vejudl\u00e6g efter stk. 1 foretage vejudl\u00e6g p\u00e5 tilgr\u00e6nsende eller n\u00e6rliggende ejendomme, udl\u00e6gge allerede udlagte private f\u00e6llesveje i st\u00f8rre bredde og med \u00e6ndret retning og tv\u00e6rprofil samt tildele vejrettigheder til de udlagte vejarealer og i forbindelse med vejudl\u00e6g efter stk. 1 foretage vejudl\u00e6g p\u00e5 tilgr\u00e6nsende eller n\u00e6rliggende ejendomme, udl\u00e6gge allerede udlagte private f\u00e6llesveje i st\u00f8rre bredde og med \u00e6ndret retning og tv\u00e6rprofil samt tildele vejrettigheder til de udlagte vejarealer og i \u00f8vrigt i s\u00e6rlige tilf\u00e6lde foretage vejudl\u00e6g, herunder \u00e6ndre tidligere udlagte private f\u00e6llesveje, og tildele vejrettigheder til udlagte private f\u00e6llesveje og private f\u00e6llesveje.", "index": 1}, {"tekst": "Som vilk\u00e5r for efter ans\u00f8gning at tildele vejret efter stk. 2 til et areal, der allerede er privat f\u00e6llesvej, jf. \u00a7 10, nr. 3, kan kommunalbestyrelsen bestemme, at de grundejere, der opn\u00e5r vejret, skal afholde en forholdsm\u00e6ssig andel af ikkeafskrevne udgifter til vejens anl\u00e6g og forbedringer.", "index": 2}, {"tekst": "Hvis kommunalbestyrelsen efter ans\u00f8gning tildeler vejret efter stk. 2 til et areal, der allerede er privat f\u00e6llesvej, til en grundejer, der ikke ejer en ejendom, der gr\u00e6nser til den p\u00e5g\u00e6ldende vej, skal kommunalbestyrelsen bestemme, at vedkommende grundejer skal afholde en forholdsm\u00e6ssig del af udgifterne til vejens fremtidige vedligeholdelse.", "index": 3}, {"tekst": "Hvis kommunalbestyrelsen efter ans\u00f8gning tildeler vejret efter stk. 2 til et areal, der alene er udlagt privat f\u00e6llesvej, jf. \u00a7 10, nr. 8, til en grundejer, der ikke ejer en ejendom, der gr\u00e6nser til den p\u00e5g\u00e6ldende vej, skal kommunalbestyrelsen bestemme, at vedkommende grundejer skal afholde en forholdsm\u00e6ssig del af udgifterne til vejens fremtidige anl\u00e6g og vedligeholdelse.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 27.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Nye vejudl\u00e6g skal godkendes af kommunalbestyrelsen, jf. dog \u00a7 43.", "index": 0}, {"tekst": "Ved godkendelsen skal kommunalbestyrelsen navnlig sikre, at udl\u00e6gget er i overensstemmelse med foreliggende planm\u00e6ssige dispositioner, at udl\u00e6gget er i overensstemmelse med foreliggende planm\u00e6ssige dispositioner, at vejen p\u00e5 hensigtsm\u00e6ssig m\u00e5de indg\u00e5r i det \u00f8vrige system af offentlige veje og private f\u00e6llesveje, idet skitseprojektet udformes under hensyntagen til vejens type, s\u00e5 der i n\u00f8dvendigt omfang sondres mellem gennemfartsveje og lokale veje, at der tilvejebringes hensigtsm\u00e6ssige vejforhold, og at der skabes mulighed for en hensigtsm\u00e6ssig udnyttelse af den p\u00e5g\u00e6ldende ejendom og omliggende arealer, at der sikres de n\u00f8dvendige arealer til holdende og parkerede motork\u00f8ret\u00f8jer, at antallet af sidevejsindmundinger i veje med gennemg\u00e5ende f\u00e6rdsel begr\u00e6nses mest muligt, at direkte adgang fra udstykkede parceller til veje med gennemg\u00e5ende f\u00e6rdsel begr\u00e6nses mest muligt, at vandafledning og fremf\u00f8ring af forsyningsledninger kan foreg\u00e5 p\u00e5 hensigtsm\u00e6ssig m\u00e5de, og at der sikres oversigt over vejsving og vejkryds p\u00e5 den udlagte vej eller ved vejens overk\u00f8rsel eller tilslutning til best\u00e5ende veje, om n\u00f8dvendigt ved servitut.", "index": 1}, {"tekst": "Transportministeren kan fasts\u00e6tte regler om anl\u00e6g, udvidelse og ombygning af private f\u00e6llesveje, herunder om vejenes forhold til omgivelserne, og om s\u00e5danne forhold, som i \u00f8vrigt er af betydning for vejenes ensartethed og trafiksikkerhed.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 28.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan h\u00f8jst kr\u00e6ve nye veje udlagt med en bredde p\u00e5 18 m.", "index": 0}, {"tekst": "Hvis eksisterende bebyggelse langs en vej eller en str\u00e6kning af en vej, der udl\u00e6gges, bevirker, at der ikke efter byggelovgivningen kan sikres n\u00f8dvendige holde- og parkeringsarealer p\u00e5 de tilgr\u00e6nsende grunde, kan kommunalbestyrelsen ud over de vejbredder, der er n\u00e6vnt i stk. 1, kr\u00e6ve holdearealer udlagt med en bredde p\u00e5 indtil 6 m eller et hertil svarende areal til parkeringsplads.", "index": 1}, {"tekst": "Ved blinde veje, og hvor forholdene i \u00f8vrigt g\u00f8r det \u00f8nskeligt, kan kommunalbestyrelsen kr\u00e6ve areal udlagt til passende vende- og vigepladser.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 29.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "I forbindelse med vejudl\u00e6g kan kommunalbestyrelsen ved ekspropriation p\u00e5l\u00e6gge ejendomme, som ikke ejes af den eller de grundejere, der foretager vejudl\u00e6gget, servitut om fri oversigt, jf.\u00a7 27, stk. 2, nr. 8.", "index": 0}, {"tekst": "I forbindelse med udstykning m.v., jf. \u00a7 32, stk. 1, kan kommunalbestyrelsen ved ekspropriation p\u00e5l\u00e6gge ejendomme, der ikke ejes af den eller de grundejere, som foretager udstykningen m.v., servitut om fri oversigt med henblik p\u00e5 at sikre oversigtsforholdene som n\u00e6vnt i \u00a7 32, stk. 2 og 3.", "index": 1}, {"tekst": "Ekspropriation efter stk. 1 og 2 skal ske i overensstemmelse med kapitel 10 i lov om offentlige veje.", "index": 2}, {"tekst": "Foranstaltninger i henhold til servitutter, der p\u00e5l\u00e6gges ved ekspropriation, m\u00e5 ikke iv\u00e6rks\u00e6ttes, f\u00f8r klagefristen, jf. \u00a7 87, stk. 4, er udl\u00f8bet, medmindre de ber\u00f8rte ejere og brugere har tiltr\u00e5dt dette.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 30.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "I forbindelse med godkendelse af et skitseprojekt, jf. \u00a7 27, stk. 1, kan kommunalbestyrelsen efter forhandling med politiet bestemme, at der skal etableres f\u00e6rdselsregulering eller f\u00e6rdselsindskr\u00e6nkning ved vejens anl\u00e6g.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 31.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "I forbindelse med vejudl\u00e6g udl\u00e6gges hj\u00f8rnearealer efter \u00a7 47 i lov om offentlige veje om hj\u00f8rneafsk\u00e6ring og hj\u00f8rnearealer efter \u00a7 47 i lov om offentlige veje om hj\u00f8rneafsk\u00e6ring og de skr\u00e5ningsarealer, der er n\u00f8dvendige til vejens anl\u00e6g, jf. \u00a7 36, stk. 2.", "index": 0}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan bestemme, at skr\u00e5ningsarealerne skal forblive under de tilgr\u00e6nsende ejendomme.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 32.", "index": 7, "stk": [{"tekst": "Udstykning, matrikulering, arealoverf\u00f8rsel eller sammenl\u00e6gning m\u00e5 kun foretages, hvis alle de parceller, der dermed opst\u00e5r, har lovlig adgang til offentlig vej, enten direkte eller med kommunalbestyrelsens godkendelse ad privat f\u00e6llesvej eller udlagt privat f\u00e6llesvej.", "index": 0}, {"tekst": "Hvis de nye parceller f\u00e5r adgang ad en udlagt privat f\u00e6llesvej, hvis udl\u00e6g ikke er godkendt af kommunalbestyrelsen, kan kommunalbestyrelsen som betingelse for sin godkendelse efter stk. 1 stille s\u00e5danne krav til vejudl\u00e6gget og til oversigtsforholdene ved vejens tilslutning til andre veje, som arten og omfanget af den forventede f\u00e6rdsel ad vejen begrunder.", "index": 1}, {"tekst": "Hvis de nye parceller f\u00e5r adgang ad en udlagt privat f\u00e6llesvej, hvis udl\u00e6g er godkendt af kommunalbestyrelsen, kan kommunalbestyrelsen, hvis der ved godkendelsen af vejudl\u00e6gget er forudsat en mere begr\u00e6nset f\u00e6rdsel, stille krav om s\u00e5danne \u00e6ndringer ved vejudl\u00e6gget og ved oversigtsforholdene ved vejens tilslutning til andre veje, som arten og omfanget af den nu forventede f\u00e6rdsel ad vejen begrunder.", "index": 2}, {"tekst": "Hvis de nye parceller f\u00e5r adgang ad en privat f\u00e6llesvej, kan kommunalbestyrelsen som betingelse for sin godkendelse efter stk. 1 ud over de i stk. 3 n\u00e6vnte krav forlange, at der foretages s\u00e5danne anl\u00e6gsm\u00e6ssige forbedringer, herunder forbedringer af vejens udstyr m.v., som arten og omfanget af den forventede f\u00e6rdsel ad vejen begrunder.", "index": 3}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan som betingelse for sin godkendelse efter stk. 1 ogs\u00e5 forlange, at der udl\u00e6gges og anl\u00e6gges nye private f\u00e6llesveje b\u00e5de p\u00e5 den ejendom, der agtes udstykket m.v., og p\u00e5 tilgr\u00e6nsende eller n\u00e6rliggende ejendomme.", "index": 4}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen skal ved afg\u00f8relser om udstykning m.v. med adgang til private f\u00e6llesveje eller f\u00e6llesstier sikre, at der foreligger de forn\u00f8dne tilladelser efter kapitel 6 i lov om offentlige veje til benyttelse af best\u00e5ende adgange til offentlig vej.", "index": 5}]}, {"nummer": "\u00a7 33.", "index": 8, "stk": [{"tekst": "F\u00f8r kommunalbestyrelsen efter \u00a7 27, stk. 1, godkender et vejudl\u00e6g, jf. \u00a7 26, stk. 1, eller tr\u00e6ffer beslutning om vejudl\u00e6g eller tildeling af vejrettigheder efter \u00a7 26, stk. 2, skal kommunalbestyrelsen offentligg\u00f8re projektet og fasts\u00e6tte en frist p\u00e5 mindst 6 uger til at komme med indsigelser og \u00e6ndringsforslag.", "index": 0}, {"tekst": "Bestemmelsen i stk. 1 finder ikke anvendelse, hvis kommunalbestyrelsen sk\u00f8nner, at vejudl\u00e6gget eller tildelingen af vejret udelukkende har betydning for de ejendomme, der er omfattet af udl\u00e6gget eller tildelingen.", "index": 1}, {"tekst": "I tilf\u00e6lde omfattet af stk. 2 skal kommunalbestyrelsen, f\u00f8r den tr\u00e6ffer beslutning om vejudl\u00e6g eller tildeling af vejrettigheder efter \u00a7 26, stk. 2, g\u00f8re sagens parter bekendt med den p\u00e5t\u00e6nkte beslutning og fasts\u00e6tte en frist p\u00e5 mindst 3 uger til at fremkomme med indsigelser og \u00e6ndringsforslag.", "index": 2}, {"tekst": "Hvis kommunalbestyrelsen beslutter at foretage v\u00e6sentlige \u00e6ndringer i et tidligere offentliggjort projekt, skal det nye projekt offentligg\u00f8res, jf. stk. 1.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 34.", "index": 9, "stk": [{"tekst": "Arealer, der er omfattet af et offentliggjort projekt, jf. \u00a7 33, stk. 1 eller stk. 4, m\u00e5 ikke uden kommunalbestyrelsens tilladelse bebygges eller p\u00e5 anden m\u00e5de anvendes i strid med projektet, jf. \u00a7 36.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 35.", "index": 10, "stk": [{"tekst": "Kommunalbestyrelsen skal offentligg\u00f8re udf\u00e6rdigede vejfortegnelser, jf. \u00a7 25, og udf\u00e6rdigede vejfortegnelser, jf. \u00a7 25, og godkendte og foretagne vejudl\u00e6g samt tildelte vejrettigheder, jf. \u00a7\u00a7 26, 27 og 31.", "index": 0}, {"tekst": "Offentliggjorte vejudl\u00e6g skal respekteres b\u00e5de af ejendommenes ejere, brugere, panthavere og andre indehavere af rettigheder over ejendommene, uanset hvorn\u00e5r deres rettigheder er stiftet.", "index": 1}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen skal s\u00f8rge for, at kommunalbestyrelsens beslutninger om arealreservation ved vejudl\u00e6g og om offentligretlige servitutp\u00e5l\u00e6g m.v., herunder om vejrettigheder, som kommunalbestyrelsen har tildelt, tinglyses, n\u00e5r klagefristen, jf. \u00a7 87, stk. 4, er udl\u00f8bet og eventuelle klager er afgjort.", "index": 2}, {"tekst": "Udgifterne til tinglysning, offentligg\u00f8relse m.v. afholdes af kommunen.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 36.", "index": 11, "stk": [{"tekst": "P\u00e5 arealer, der er optaget p\u00e5 vejfortegnelsen som udlagte vejarealer, herunder hj\u00f8rnearealer, m\u00e5 der ikke opf\u00f8res ny bebyggelse, heller ikke ved tilbygning eller ved genopf\u00f8relse af nedbr\u00e6ndt eller nedreven bebyggelse, opf\u00f8res ny bebyggelse, heller ikke ved tilbygning eller ved genopf\u00f8relse af nedbr\u00e6ndt eller nedreven bebyggelse, foretages v\u00e6sentlige forandringer i eksisterende bebyggelse eller indrettes anl\u00e6g af blivende art, herunder sportspladser, kirkeg\u00e5rde, tankanl\u00e6g og grusgrave.", "index": 0}, {"tekst": "Hvis en bygning eller et andet anl\u00e6g af blivende art ikke opf\u00f8res med sin jordlinje i samme h\u00f8jde som den fremtidige vejh\u00f8jde, m\u00e5 den ikke opf\u00f8res i vejbyggelinjen eller i vejlinjen uden vejmyndighedens tilladelse, men skal rykkes s\u00e5 meget l\u00e6ngere tilbage, at det svarer til 2 gange h\u00f8jdeforskellen mellem bygningens jordlinje og den fremtidige vejh\u00f8jde samt n\u00f8dvendig bredde til passage foran bygningen p\u00e5 mindst 1,5 meter.", "index": 1}, {"tekst": "P\u00e5 arealer omfattet af stk. 1 og p\u00e5 fremtidige skr\u00e5ningsarealer for udlagte veje m\u00e5 der ikke uden kommunalbestyrelsens tilladelse foretages foranstaltninger af varig karakter, herunder anbringes beplantning og hegn.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 37.", "index": 12, "stk": [{"tekst": "Kommunalbestyrelsen skal efter anmodning oplyse en grundejer om beliggenheden af udlagte vejarealer p\u00e5 den p\u00e5g\u00e6ldendes ejendom og om den fremtidige vejh\u00f8jde.", "index": 0}, {"tekst": "Den, som p\u00e5 en ejendom, der er omfattet af \u00a7 35, stk. 1, vil p\u00e5begynde et byggearbejde, som ikke kr\u00e6ver byggetilladelse efter byggelovgivningen, skal forinden indhente oplysning hos kommunen om, hvorvidt arbejdet vil v\u00e6re i strid med vejudl\u00e6gget.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 38.", "index": 13, "stk": [{"tekst": "Hvis et vejudl\u00e6g efter \u00a7 26, stk. 2, bevirker, at ejeren af et areal afsk\u00e6res fra at udnytte arealet p\u00e5 en m\u00e5de, der er \u00f8konomisk rimelig og forsvarlig under hensyn til ejendommens beliggenhed og \u00f8vrige beskaffenhed, og som svarer til den udnyttelse, der finder sted af andre tilgr\u00e6nsende eller omliggende arealer, kan ejeren anmode kommunen om helt eller delvis at overtage arealet mod erstatning.", "index": 0}, {"tekst": "En anmodning om overtagelse skal frems\u00e6ttes, inden 6 m\u00e5neder efter at ejeren har f\u00e5et underretning om vejudl\u00e6gget, eller, hvis dette er p\u00e5klaget, inden 6 m\u00e5neder efter at ejeren har modtaget afg\u00f8relse i klagesagen.", "index": 1}, {"tekst": "Afsl\u00e5r kommunalbestyrelsen ejerens anmodning, eller opn\u00e5s der ikke enighed om erstatningens st\u00f8rrelse, skal kommunalbestyrelsen indbringe sagen for de taksationsmyndigheder, der er n\u00e6vnt i \u00a7 91.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 39.", "index": 14, "stk": [{"tekst": "Kommunalbestyrelsen bestemmer, i hvilket omfang og hvorn\u00e5r en udlagt privat f\u00e6llesvej, hvortil en eller flere grundejere har vejret, og som er optaget p\u00e5 vejfortegnelsen, skal anl\u00e6gges som privat f\u00e6llesvej af hensyn til udbygning af det samlede vejnet inden for et omr\u00e5de.", "index": 0}, {"tekst": "Ved gennemf\u00f8relse af et vejanl\u00e6g efter stk. 1 og fordeling af udgifterne hertil finder reglerne i kapitel 9 tilsvarende anvendelse.", "index": 1}, {"tekst": "\u00a7 99 i Lov om offentlige veje finder tilsvarende anvendelse forud for anl\u00e6g af private f\u00e6llesveje, jf. stk. 1.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 40.", "index": 15, "stk": [{"tekst": "Arealer, der er udlagt som privat f\u00e6llesvej efter \u00a7 26, stk. 1, efter \u00a7 23, stk. 1, i den hidtidige privatvejslov, ved retningsplan efter den hidtidige byggelovgivning eller i henhold til deklaration herom p\u00e5lagt med kommunalbestyrelsens godkendelse, kan kr\u00e6ves stillet til r\u00e5dighed for vejanl\u00e6gget uden erstatning.", "index": 0}, {"tekst": "Ejeren kan dog forlange erstatning for nedrivning af bygninger, fjernelse af anl\u00e6g af blivende art, tab af hegn, beplantning og afgr\u00f8der, der er lovligt anbragt, og for ulemper i \u00f8vrigt.", "index": 1}, {"tekst": "Arealer, der er udlagt som privat f\u00e6llesvej efter \u00a7 26, stk. 2, eller efter \u00a7 23, stk. 2 og 3, i den hidtidige privatvejslov eller alene ved byplan eller lokalplan er fastlagt som vej, kan kun kr\u00e6ves afgivet til vejanl\u00e6gget mod erstatning.", "index": 2}, {"tekst": "Ved fasts\u00e6ttelse af erstatningen skal den v\u00e6rdifor\u00f8gelse, som den tilbageblivende ejendom sk\u00f8nnes at opn\u00e5, fratr\u00e6kkes.", "index": 3}, {"tekst": "Hvis der ikke kan opn\u00e5s enighed om erstatningen, jf. stk. 2 og 3, fasts\u00e6ttes denne af taksationsmyndighederne, jf. \u00a7 91.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 41.", "index": 16, "stk": [{"tekst": "En udlagt privat f\u00e6llesvej eller en str\u00e6kning heraf m\u00e5 ikke anl\u00e6gges eller tages i brug som privat f\u00e6llesvej, f\u00f8r vejudl\u00e6gget er godkendt efter \u00a7 27 eller efter de i \u00a7 43 n\u00e6vnte regler og vejudl\u00e6gget er godkendt efter \u00a7 27 eller efter de i \u00a7 43 n\u00e6vnte regler og kommunalbestyrelsen har godkendt detailprojekt for vejanl\u00e6gget, herunder l\u00e6ngde- og tv\u00e6rprofil, bef\u00e6stelse og afvanding m.v.", "index": 0}, {"tekst": "I forbindelse med godkendelse af et detailprojekt, jf. stk. 1, nr. 2, kan kommunalbestyrelsen efter forhandling med politiet bestemme, at der skal etableres f\u00e6rdselsregulering eller f\u00e6rdselsindskr\u00e6nkning p\u00e5 vejen.", "index": 1}, {"tekst": "N\u00e5r forholdene taler for det, kan kommunalbestyrelsen tillade, at vejen anl\u00e6gges midlertidigt efter et forel\u00f8bigt detailprojekt.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 42.", "index": 17, "stk": [{"tekst": "Kommunalbestyrelsen skal fordele udgifterne til anl\u00e6g af en privat f\u00e6llesvej, hvis en grundejer med den forn\u00f8dne interesse i sp\u00f8rgsm\u00e5let anmoder kommunen om det, f\u00f8r arbejdet p\u00e5begyndes.", "index": 0}, {"tekst": "Ved en fordeling efter stk. 1 finder kapitel 9 tilsvarende anvendelse.", "index": 1}, {"tekst": "Anl\u00e6gsarbejdet m\u00e5 f\u00f8rst p\u00e5begyndes, n\u00e5r kommunalbestyrelsen har truffet endelig beslutning om fordelingen.", "index": 2}, {"tekst": "Stk. 1 og 2 g\u00e6lder ikke udgifter til anl\u00e6g, som kommunalbestyrelsen har kr\u00e6vet udf\u00f8rt efter \u00a7 32, stk. 4 og 5.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 43.", "index": 18, "stk": [{"tekst": "Reglerne i \u00a7\u00a7 26-32, jf. \u00a7\u00a7 33 og 35, finder ikke anvendelse, i det omfang private f\u00e6llesveje er udlagt ved lokalplan, ved beslutning truffet af en ekspropriationskommission efter reglerne i lov om fremgangsm\u00e5den ved ekspropriation vedr\u00f8rende fast ejendom eller ved beslutning truffet af kommunalbestyrelsen efter \u00a7 72, stk. 3, eller efter kapitel 10 i lov om offentlige veje, hvorved vejens pr\u00e6cise beliggenhed og bredde er fastlagt og der er opn\u00e5et vejrettigheder til vejene.", "index": 0}, {"tekst": "I de tilf\u00e6lde, der er n\u00e6vnt i stk. 1, skal vejudl\u00e6gget optages p\u00e5 vejfortegnelsen, jf. \u00a7 25.", "index": 1}]}]}, {"nummer": "Kapitel 9", "titel": "Istands\u00e6ttelse og vedligeholdelse", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 44.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Ejerne af de ejendomme, der gr\u00e6nser til en privat f\u00e6llesvej, skal holde vejen i god og forsvarlig stand i forhold til f\u00e6rdslens art og omfang, herunder holde vejen forsynet med forsvarligt afl\u00f8b.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 45.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Hvis en vejberettiget g\u00f8r g\u00e6ldende, at en privat f\u00e6llesvej ikke er i god og forsvarlig stand i forhold til f\u00e6rdslens art og omfang, skal kommunalbestyrelsen tage stilling til sp\u00f8rgsm\u00e5let.", "index": 0}, {"tekst": "Hvis de vedligeholdelsesforpligtede ikke opfylder forpligtelsen efter \u00a7 44, bestemmer kommunalbestyrelsen, i hvilket omfang og p\u00e5 hvilken m\u00e5de en privat f\u00e6llesvej med tilh\u00f8rende afl\u00f8b konkret skal vedligeholdes for at v\u00e6re i god og forsvarlig stand i forhold til f\u00e6rdslens art og omfang.", "index": 1}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan bestemme, at de enkelte vedligeholdelsesforpligtede skal udf\u00f8re en n\u00e6rmere bestemt del af arbejdet som enkeltst\u00e5ende arbejder, jf. \u00a7 47, stk. 1, og hvorn\u00e5r arbejdet skal v\u00e6re afsluttet.", "index": 2}, {"tekst": "Hvis istands\u00e6ttelsen har en s\u00e5dan karakter eller et s\u00e5dant omfang, at det ikke kan anses for hensigtsm\u00e6ssigt at lade de vedligeholdelsesforpligtede udf\u00f8re arbejdet som enkeltst\u00e5ende arbejder, kan kommunalbestyrelsen bestemme, at arbejdet skal udf\u00f8res som et samlet arbejde, jf. \u00a7 55, stk. 1.", "index": 3}, {"tekst": "Hvis kommunalbestyrelsen efter \u00a7 46, \u00a7 49, stk. 4, eller \u00a7 52 vil p\u00e5l\u00e6gge andre end ejerne af de ejendomme, der gr\u00e6nser til og har vejret til vejen, at deltage i udgifterne ved arbejdet eller kommunen efter \u00a7 49, stk. 3 eller 5, skal deltage i udgifterne, skal kommunalbestyrelsen samtidig bestemme, at arbejdet skal udf\u00f8res som et samlet arbejde, jf. \u00a7 55, stk. 1.", "index": 4}, {"tekst": "Kommunen kan bestemme, at flere private f\u00e6llesveje, der udg\u00f8r en f\u00e6rdselsm\u00e6ssig enhed, skal istands\u00e6ttes ved et samlet arbejde, jf. \u00a7 55, stk. 1, s\u00e5 udgifterne ved arbejdet fordeles mellem samtlige bidragspligtige under et.", "index": 5}]}, {"nummer": "\u00a7 45 a.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "N\u00e5r kommunalbestyrelsen kr\u00e6ver et arbejde udf\u00f8rt p\u00e5 en fordelingsvej i et sommerhusomr\u00e5de gennemf\u00f8rt som et samlet arbejde, jf. \u00a7 45, stk. 4-6, fordeles udgifterne mellem de vejberettigede i forhold til deres brug af vejen.", "index": 0}, {"tekst": "Hvis en fordelingsvej indg\u00e5r i en afg\u00f8relse vedr\u00f8rende flere private f\u00e6llesveje, der udg\u00f8r en f\u00e6rdselsm\u00e6ssig enhed, jf. \u00a7 45, stk. 6, fordeles de samlede udgifter efter \u00a7 49.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 46.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "I det omfang det efter tinglyste servitutter p\u00e5hviler andre end de ejere, der er n\u00e6vnt i \u00a7 44 og \u00a7 45 a, stk. 1 og 2, at vedligeholde en privat f\u00e6llesvej, kan kommunalbestyrelsen forlange, at de p\u00e5g\u00e6ldende opfylder deres forpligtelser, f\u00f8r kommunalbestyrelsen kr\u00e6ver vejen vedligeholdt efter \u00a7 45 og \u00a7 45a, jf. \u00a7\u00a7 47-52.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 47.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan p\u00e5byde de vedligeholdelsesforpligtede at vedligeholde den del af vejen, der ligger n\u00e6rmest ved den p\u00e5g\u00e6ldendes ejendom, og bestemme, hvorn\u00e5r arbejdet skal v\u00e6re afsluttet.", "index": 0}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen skal g\u00f8re de vedligeholdelsespligtige efter stk. 1 bekendt med den p\u00e5t\u00e6nkte beslutning og fasts\u00e6tte en rimelig frist til at fremkomme med bem\u00e6rkninger, inden den tr\u00e6ffer afg\u00f8relse.", "index": 1}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan f\u00f8rst tr\u00e6ffe afg\u00f8relse, n\u00e5r fristen i stk. 2 er udl\u00f8bet.", "index": 2}, {"tekst": "Hvis en p\u00e5budt vedligeholdelse af en bestemt del af vejen omfatter s\u00e6rlige elementer, der har v\u00e6sentlig betydning for andre vedligeholdelsesforpligtede, f.eks. br\u00f8nde og trafikregulerende eller hastighedsregulerende foranstaltninger, kan vedkommende grundejer forlange, at arbejdet skal udf\u00f8res som et samlet arbejde, jf. \u00a7 55, stk. 1.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 48.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "F\u00f8r kommunalbestyrelsen tr\u00e6ffer afg\u00f8relse om, at en privat f\u00e6llesvej, en str\u00e6kning af en privat f\u00e6llesvej eller flere private f\u00e6llesveje, jf. \u00a7 45, stk. 4-6, skal vedligeholdes som et samlet arbejde, skal kommunalbestyrelsen enten afholde vejsyn eller m\u00f8de, jf. stk. 2, eller gennemf\u00f8re en skriftlig procedure, jf. stk. 4.", "index": 0}, {"tekst": "Til et vejsyn eller m\u00f8de skal kommunalbestyrelsen med mindst 2 ugers varsel indkalde enhver, som vil blive ber\u00f8rt af den p\u00e5t\u00e6nkte beslutning.", "index": 1}, {"tekst": "P\u00e5 vejsynet eller m\u00f8det skal kommunalbestyrelsen redeg\u00f8re for den p\u00e5t\u00e6nkte beslutning, herunder om fordelingen af udgifterne ved arbejdet.", "index": 2}, {"tekst": "I forbindelse med en skriftlig procedure skal kommunalbestyrelsen g\u00f8re enhver, som vil blive ber\u00f8rt af den p\u00e5t\u00e6nkte beslutning, bekendt med indholdet af beslutningen.", "index": 3}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan f\u00f8rst tr\u00e6ffe afg\u00f8relse, n\u00e5r fristerne i stk. 3 eller 4 er udl\u00f8bet.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 49.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "Kommunalbestyrelsen fordeler udgifter til et samlet arbejde mellem ejerne af de tilgr\u00e6nsende ejendomme med vejret efter \u00a7 51, medmindre der foreligger privatretlige aftaler, vedt\u00e6gter eller lignende mellem grundejerne.", "index": 0}, {"tekst": "Til sagens udgifter indg\u00e5r b\u00e5de dokumenterede vedligeholdelsesudgifter og dokumenterede administrative udgifter for kommunen.", "index": 1}, {"tekst": "Kr\u00e6ver kommunalbestyrelsen forbedringer efter \u00a7 45, stk. 2, p\u00e5 en privat f\u00e6llesvej af hensyn til den almene f\u00e6rdsel p\u00e5 vejen, betales udgifterne hertil af kommunen.", "index": 2}, {"tekst": "Er der grundejere, som i forbindelse med tildeling af vejret er p\u00e5lagt at afholde en forholdsm\u00e6ssig del af udgifterne, jf. \u00a7 26, stk. 4 og 5, skal kommunalbestyrelsen forlods opkr\u00e6ve denne del af udgifterne, f\u00f8rend de \u00f8vrige udgifter fordeles.", "index": 3}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan v\u00e6lge at betale for hele eller dele af vedligeholdelsen, hvis form\u00e5let hermed prim\u00e6rt er hensynet til den almene f\u00e6rdsel.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 50.", "index": 7, "stk": [{"tekst": "Ved fordeling af udgifterne ved samlede arbejder ses der bort fra: Vandarealer, der ikke er ansat til ejendomsv\u00e6rdi. Vandarealer, der ikke er ansat til ejendomsv\u00e6rdi. Offentlige veje og private f\u00e6llesveje.", "index": 0}, {"tekst": "En kort privat f\u00e6llesvej eller f\u00e6llessti, der alene udmunder i den private f\u00e6lles vej, der er omfattet af afg\u00f8relsen, jf. \u00a7 45, stk. 4-6, kan dog ved fordeling af udgifter til et samlet arbejde behandles som en ejendom, der gr\u00e6nser til den private f\u00e6llesvej.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 51.", "index": 8, "stk": [{"tekst": "Hvis der ikke kan opn\u00e5s enighed mellem grundejerne om en udgiftsfordeling, fordeler vejmyndigheden udgifterne mellem de bidragspligtige grundejere efter m\u00e5den, hvorp\u00e5 ejendommene benyttes eller m\u00e5 forventes at blive benyttet.", "index": 0}, {"tekst": "Vejmyndigheden kan fordele bidraget med et ensartet bel\u00f8b mellem antallet af husstande, hvis vejmyndigheden sk\u00f8nner, at ejendommene, der gr\u00e6nser til vejen, benyttes p\u00e5 en ensartet m\u00e5de til boligform\u00e5l.", "index": 1}, {"tekst": "Ejere af ejendomme, der har adgang til anden offentlig vej eller sti, har krav p\u00e5 en passende neds\u00e6ttelse af bidraget, hvis denne offentlige vej eller sti ikke er fuldt anlagt, eller det er mindre end 20 \u00e5r siden, at ejeren af ejendommen sidst har betalt vejbidrag.", "index": 2}, {"tekst": "Ejere har krav p\u00e5 en passende neds\u00e6ttelse af bidraget, n\u00e5r deres ejendomme gr\u00e6nser til en anden privat f\u00e6llesvej eller f\u00e6llessti, hvortil ejeren har vejret, end de veje, der er omfattet af kommunalbestyrelsens afg\u00f8relse.", "index": 3}, {"tekst": "Hvis arbejdets udf\u00f8relse skyldes betydelig eller tung f\u00e6rdsel til eller fra enkelte ejendomme, beregnes et s\u00e6rligt bidrag herfor, hvorefter de resterende udgifter fordeles efter stk. 1-4.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 52.", "index": 9, "stk": [{"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan bestemme, at ejere af andre ejendomme end de tilgr\u00e6nsende skal deltage i udgifterne til en konkret vedligeholdelse, som kommunalbestyrelsen har kr\u00e6vet udf\u00f8rt som et samlet arbejde efter \u00a7 45, stk. 5, hvis de bruger eller har brugt vejen p\u00e5 en m\u00e5de, som efter kommunalbestyrelsens vurdering har medf\u00f8rt et s\u00e6rligt slid p\u00e5 vejen.", "index": 0}, {"tekst": "I de i stk. 1 n\u00e6vnte tilf\u00e6lde p\u00e5l\u00e6gger kommunen forlods den p\u00e5g\u00e6ldende et passende s\u00e6rligt bidrag, f\u00f8r de \u00f8vrige udgifter fordeles mellem grundejerne, jf. \u00a7\u00a7 45 a, 46, 49, 51 og 52.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 53.", "index": 10, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 54.", "index": 11, "stk": [{"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan tillade, at grundejerne betaler udgifter til arbejder, som kommunen s\u00f8rger for at udf\u00f8re, over et tidsrum p\u00e5 op til 15 \u00e5r.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 55.", "index": 12, "stk": [{"tekst": "N\u00e5r kommunalbestyrelsen bestemmer, at en vedligeholdelse af en eller flere private f\u00e6llesveje skal udf\u00f8res som et samlet arbejde, jf. \u00a7 45, stk. 4-6, skal kommunalbestyrelsen give grundejerne en rimelig frist til at gennemf\u00f8re de p\u00e5budte arbejder.", "index": 0}, {"tekst": "Anmoder vedligeholdelsespligtige grundejere, der ved en fordeling efter \u00a7 49 er eller vil kunne blive p\u00e5lagt at afholde mindst to tredjedele af de samlede udgifter til vejens vedligeholdelse, om det, kan kommunalbestyrelsen bestemme, at den helt eller delvis p\u00e5tager sig vedligeholdelsen, herunder den fremtidige vedligeholdelse, af vejen for samtlige grundejeres regning.", "index": 1}, {"tekst": "Udf\u00f8res arbejder, der er p\u00e5budt efter \u00a7\u00a7 45 eller 46, ikke rettidigt eller tilfredsstillende, skal kommunalbestyrelsen snarest muligt s\u00f8rge for, at det manglende arbejde udf\u00f8res for de vedligeholdelsesforpligtedes regning.", "index": 2}]}]}, {"nummer": "Kapitel 10", "titel": "Forskellig r\u00e5den over private f\u00e6llesveje m.v.", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 56.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "En godkendelse eller tilladelse efter \u00a7 57, stk. 1, \u00a7 60, jf. \u00a7\u00a7 86, 88, 92 og 93 i lov om offentlige veje, \u00a7 61, stk. 1, \u00a7 62, stk. 1 og 2, \u00a7 63, stk. 1-4, \u00a7 66, stk. 1 og 2, og \u00a7 67, jf. \u00a7 73 i lov om offentlige veje, er udtryk for, at almene offentligretlige hensyn ikke er til hinder for det ans\u00f8gte eller tilladte, og indeb\u00e6rer ikke rettigheder i forhold til vejens ejer og de vejberettigede.", "index": 0}, {"tekst": "En godkendelse eller tilladelse efter de i stk. 1 n\u00e6vnte bestemmelser bortfalder, hvis det arbejde, som tilladelsen vedr\u00f8rer, ikke er p\u00e5begyndt inden 2 \u00e5r fra tilladelsens dato.", "index": 1}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan i s\u00e6rlige tilf\u00e6lde forl\u00e6nge fristen i stk. 2.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 57.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Grundejerne m\u00e5 ikke foretage \u00e6ndringer ved en privat f\u00e6llesvejs indretning eller anl\u00e6g, afsp\u00e6rre vejen eller etablere eller \u00e6ndre foranstaltninger med henblik p\u00e5 regulering af f\u00e6rdslen, jf. f\u00e6rdselslovens \u00a7\u00a7 92, 92a og 100, uden kommunalbestyrelsens og politiets godkendelse.", "index": 0}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan med politiets samtykke bestemme, at der p\u00e5 en privat f\u00e6llesvej skal foretages \u00e6ndringer og foranstaltninger som n\u00e6vnt i stk. 1.", "index": 1}, {"tekst": "Hvis foranstaltningerne i det v\u00e6sentlige sker for at forbedre det trafikale milj\u00f8 p\u00e5 vejen, f.eks. ved etablering af opholds- og legeomr\u00e5der eller omr\u00e5der med fartd\u00e6mpning, finder reglerne i kapitel 9 om afholdelse af udgifterne og arbejdets gennemf\u00f8relse m.m. tilsvarende anvendelse, medmindre andet er aftalt.", "index": 2}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan fjerne foranstaltninger, der er etableret uden kommunalbestyrelsens og politiets godkendelse, for den p\u00e5g\u00e6ldendes regning, hvis den p\u00e5g\u00e6ldende ikke efterkommer et p\u00e5bud om at fjerne foranstaltningen.", "index": 3}, {"tekst": "Er foranstaltningen til ulempe for f\u00e6rdslen, kan kommunalbestyrelsen eller om n\u00f8dvendigt politiet fjerne foranstaltningen for den p\u00e5g\u00e6ldendes regning uden forudg\u00e5ende p\u00e5bud.", "index": 4}, {"tekst": "Reglerne i stk. 4 og 5 g\u00e6lder tilsvarende for \u00e6ndringer, der er foretaget uden kommunalbestyrelsens og politiets godkendelse.", "index": 5}]}, {"nummer": "\u00a7 58.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Kommunalbestyrelsen skal mindst hvert 5. \u00e5r vurdere, om en privat f\u00e6llesvej har en s\u00e5dan betydning for den almene f\u00e6rdsel, at vejen b\u00f8r optages som offentlig, jf. \u00a7 15 i lov om offentlige veje.", "index": 0}, {"tekst": "Anmoder vedligeholdelsespligtige grundejere til private f\u00e6llesveje i byzone, der ved en fordeling efter \u00a7 49 er eller vil kunne blive p\u00e5lagt at afholde mindst to tredjedele af de samlede udgifter til en privat f\u00e6llesvejs vedligeholdelse, kommunen om det, skal kommunen gennemf\u00f8re en trafikt\u00e6lling til belysning af, hvor stor en del af den motork\u00f8rende trafik p\u00e5 vejen, der er almen f\u00e6rdsel.", "index": 1}, {"tekst": "Viser den i stk. 2 n\u00e6vnte trafikt\u00e6lling, at den gennemg\u00e5ende motork\u00f8rende trafik p\u00e5 vejen udg\u00f8r mere end 50 pct. af den samlede motork\u00f8rende trafik, skal kommunalbestyrelsen optage vejen som offentlig, jf. \u00a7 15 i lov om offentlige veje, eller gennemf\u00f8re f\u00e6rdselsregulering, der nedbringer den almene f\u00e6rdsel p\u00e5 den private f\u00e6llesvej, s\u00e5 den kommer under 50 pct.", "index": 2}, {"tekst": "Ans\u00f8gerne afholder udgifterne vil trafikt\u00e6llingen, jf. stk. 2.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 59.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan bestemme, at private f\u00e6llesveje skal holdes belyst, n\u00e5r dette er n\u00f8dvendigt af hensyn til f\u00e6rdslen p\u00e5 vejen eller for at tilgodese andre almene offentlige hensyn.", "index": 0}, {"tekst": "Bestemmer kommunalbestyrelsen, at private f\u00e6llesveje skal holdes belyst, skal kommunen s\u00f8rge for anl\u00e6g, forbedring og drift af vejbelysning p\u00e5 de private f\u00e6llesveje for de vedligeholdelsesforpligtedes regning.", "index": 1}, {"tekst": "Til sagens udgifter indg\u00e5r b\u00e5de dokumenterede anl\u00e6gs- eller driftsudgifter og dokumenterede administrative udgifter for kommunen.", "index": 2}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsens udgiftsfordeling kan ikke forlanges genoptaget af en grundejer i en periode p\u00e5 5 \u00e5r efter fordelingens meddelelse, medmindre grundejeren sandsynligg\u00f8r, at der er sket v\u00e6sentlige \u00e6ndringer i forhold til det oprindelige fordelingsgrundlag.", "index": 3}, {"tekst": "Kr\u00e6ver kommunalbestyrelsen forbedringer i vejbelysningen af hensyn til den almene f\u00e6rdsel p\u00e5 vejen, skal kommunen afholde anl\u00e6gsudgifterne og en dertil svarende andel af driftsudgifterne.", "index": 4}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan bestemme, at kommunen afholder udgifter til anl\u00e6g, forbedring og drift af vejbelysning, hvis almene, offentlige hensyn taler derfor.", "index": 5}, {"tekst": "Transportministeren kan fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler om opkr\u00e6vning af udgifterne til belysning, herunder om aconto opkr\u00e6vninger.", "index": 6}]}, {"nummer": "\u00a7 60.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "\u00a7\u00a7 86, 88, 92 og 93 i lov om offentlige veje finder tilsvarende anvendelse p\u00e5 private f\u00e6llesveje.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 61.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "Tr\u00e6er og anden beplantning m\u00e5 kun plantes p\u00e5 arealer, der er private f\u00e6llesveje, med kommunens godkendelse.", "index": 0}, {"tekst": "N\u00e5r det er n\u00f8dvendigt af hensyn til vejens istands\u00e6ttelse eller til f\u00e6rdslen, kan kommunalbestyrelsen kr\u00e6ve tr\u00e6er og anden beplantning p\u00e5, i eller over en privat f\u00e6llesvej fjernet, nedsk\u00e5ret, opstammet eller studset.", "index": 1}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan p\u00e5byde den enkelte grundejer, ud for hvis ejendom beplantningen er placeret, eller fra hvis ejendom beplantningen stammer, at udf\u00f8re et arbejde, jf. stk. 2.", "index": 2}, {"tekst": "Hvis arbejdet omfatter ejere af flere tilgr\u00e6nsende ejendomme, kan kommunalbestyrelsen bestemme, at kommunen skal udf\u00f8re arbejdet som et samlet arbejde, jf. \u00a7 55, stk. 1.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 62.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "Nye adgange eller udvidelse af eksisterende adgange fra tilgr\u00e6nsende ejendomme eller fra andre private f\u00e6llesveje og private f\u00e6llesstier til en privat f\u00e6llesvej m\u00e5 ikke etableres uden kommunalbestyrelsens godkendelse.", "index": 0}, {"tekst": "Ved etablering af adgang som n\u00e6vnt i stk. 1 til en privat f\u00e6llesvej n\u00e6rmere end 50 m fra en statsvej skal godkendelse ogs\u00e5 indhentes fra Vejdirektoratet.", "index": 1}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen og Vejdirektoratet kan som betingelse for godkendelse efter stk. 1 og 2 stille krav med hensyn til den n\u00e6rmere placering, udformning og anvendelse af de adgange, der er n\u00e6vnt i stk. 1, hvis det sk\u00f8nnes p\u00e5kr\u00e6vet af vejtekniske eller f\u00e6rdselsm\u00e6ssige grunde.", "index": 2}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan kr\u00e6ve selv at forest\u00e5 udf\u00f8relsen af de arbejder, der er n\u00e6vnt i stk. 3, mod godtg\u00f8relse af udgifterne herved.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 63.", "index": 7, "stk": [{"tekst": "Eksisterende adgange til en privat f\u00e6llesvej m\u00e5 ikke uden kommunalbestyrelsens godkendelse benyttes til adgang for andre ejendomme end dem, de er anlagt til brug for.", "index": 0}, {"tekst": "En adgang, der alene er anlagt til brug for den f\u00e6rdsel, der er n\u00f8dvendig for jordens landbrugsm\u00e6ssige drift (markoverk\u00f8rsel), m\u00e5 ikke benyttes til anden f\u00e6rdsel uden kommunalbestyrelsens godkendelse.", "index": 1}, {"tekst": "En best\u00e5ende adgang m\u00e5 ikke benyttes for ejendomme, der fremkommer eller \u00e6ndres ved udstykning, matrikulering, arealoverf\u00f8rsel eller sammenl\u00e6gning, uden kommunalbestyrelsens godkendelse.", "index": 2}, {"tekst": "Ind- og udk\u00f8rsel uden for de tilladte adgange m\u00e5 ikke finde sted uden kommunalbestyrelsens godkendelse.", "index": 3}, {"tekst": "For at benytte en adgang som n\u00e6vnt i stk. 1-4 til en privat f\u00e6llesvej n\u00e6rmere end 50 m fra en statsvej, skal godkendelse ogs\u00e5 indhentes fra Vejdirektoratet.", "index": 4}, {"tekst": "En godkendelse efter stk. 1-5 kan betinges som n\u00e6vnt i \u00a7 62, stk. 3 og 4.", "index": 5}]}, {"nummer": "\u00a7 64.", "index": 8, "stk": [{"tekst": "F\u00f8r kommunalbestyrelsen giver godkendelse efter \u00a7 62 eller \u00a7 63, skal den sikre, at ogs\u00e5 de n\u00f8dvendige tilladelser efter \u00a7 50 i lov om offentlige veje til benyttelse af best\u00e5ende adgange og vej- og stitilslutninger til offentlig vej foreligger.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 65.", "index": 9, "stk": [{"tekst": "Hvis kommunalbestyrelsen efter \u00a7 62 eller \u00a7 63 over for ejeren af et areal afsl\u00e5r at godkende etablering af ny adgang eller \u00e6ndret benyttelse af en best\u00e5ende adgang til en privat f\u00e6llesvej og ejeren derved afsk\u00e6res fra at udnytte arealet p\u00e5 en m\u00e5de, der er \u00f8konomisk rimelig og forsvarlig under hensyn til arealets beliggenhed og \u00f8vrige beskaffenhed, og som svarer til den udnyttelse, der finder sted af andre tilgr\u00e6nsende eller omliggende arealer, kan ejeren anmode kommunen om helt eller delvis at overtage arealet mod erstatning, medmindre kommunen kan anvise anden forn\u00f8den adgang til arealet.", "index": 0}, {"tekst": "En anmodning om overtagelse skal frems\u00e6ttes, inden 6 m\u00e5neder efter at ejeren har modtaget meddelelse om afslaget.", "index": 1}, {"tekst": "Afsl\u00e5r kommunalbestyrelsen ejerens anmodning, eller opn\u00e5s der ikke enighed om erstatningens st\u00f8rrelse, skal kommunalbestyrelsen indbringe sagen for de taksationsmyndigheder, der er n\u00e6vnt i \u00a7 91.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 66.", "index": 10, "stk": [{"tekst": "P\u00e5 arealer, der er privat f\u00e6llesvej, kr\u00e6ver det kommunalbestyrelsens godkendelse varigt eller midlertidigt at anbringe affald, materiel, materialer, l\u00f8s\u00f8regenstande, ikkeindregistrerede k\u00f8ret\u00f8jer, skure, skurvogne, containere, boder, automater, skilte, hegn el.lign., varigt eller midlertidigt at anbringe affald, materiel, materialer, l\u00f8s\u00f8regenstande, ikkeindregistrerede k\u00f8ret\u00f8jer, skure, skurvogne, containere, boder, automater, skilte, hegn el.lign., at anbringe k\u00f8ret\u00f8jer med henblik p\u00e5 salg eller udlejning og som led i erhvervsvirksomhed at anbringe k\u00f8ret\u00f8jer i forbindelse med reparation, p\u00e5fyldning af drivmidler, reng\u00f8ring el.lign.", "index": 0}, {"tekst": "Transportministeren kan undtage visse former for r\u00e5den over vejarealet fra kravet om en tilladelse efter stk. 1 og kan bemyndige vejmyndigheden til at fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler for disse former for r\u00e5den over vejarealet.", "index": 1}, {"tekst": "F\u00f8r godkendelse efter stk. 2 skal kommunalbestyrelsen forhandle med politiet.", "index": 2}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan for den p\u00e5g\u00e6ldendes regning fjerne genstande m.v., jf. stk. 1, der er anbragt p\u00e5 en privat f\u00e6llesvej uden kommunalbestyrelsens godkendelse, hvis den p\u00e5g\u00e6ldende ikke efterkommer et p\u00e5bud om at fjerne disse.", "index": 3}, {"tekst": "Er det anbragte til ulempe for f\u00e6rdslen, kan kommunalbestyrelsen eller i p\u00e5tr\u00e6ngende tilf\u00e6lde politiet fjerne det anbragte for den p\u00e5g\u00e6ldendes regning uden forudg\u00e5ende p\u00e5bud.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 66 a.", "index": 11, "stk": [{"tekst": "I perioden fra kl.", "index": 0}, {"tekst": "Valgplakater kan uanset \u00a7 66, stk. 1, oph\u00e6nges p\u00e5 master til vejbelysningen og master til brug for elforsyning.", "index": 1}, {"tekst": "Valgplakater skal oph\u00e6nges forsvarligt og p\u00e5 en s\u00e5dan m\u00e5de, at de ikke d\u00e6kker for lovligt etableret eller autoriseret afm\u00e6rkning, herunder f\u00e6rdselstavler, vejvisningstavler eller lignende udstyr, forhindrer hensigtsm\u00e6ssige oversigtsforhold eller i \u00f8vrigt udg\u00f8r en fare for trafiksikkerheden.", "index": 2}, {"tekst": "Valgplakater m\u00e5 ikke oph\u00e6nges i midterrabatter, rundk\u00f8rsler, midter\u00f8er og lign. i midterrabatter, rundk\u00f8rsler, midter\u00f8er og lign. i midterrabatter, rundk\u00f8rsler, midter\u00f8er og lign. p\u00e5 samme indretning som autoriseret afm\u00e6rkning, herunder f\u00e6rdselstavler, vejvisningstavler eller lignende vejudstyr, p\u00e5 h\u00f8jsp\u00e6ndingsmaster, transformerstationer, kabelskabe og lign. n\u00e6rmere end 0,5 m fra k\u00f8rebanekant eller 0,3 m fra cykelstikant m\u00e5lt fra n\u00e6rmeste kant af valgplakaten, lavere end 2,3 m direkte over fortov eller cykelsti m\u00e5lt fra nederste kant af valgplakaten, h\u00f8jere end 1,5 m under laveste str\u00f8mf\u00f8rende ledning m\u00e5lt fra \u00f8verste kant af valgplakaten eller p\u00e5 en s\u00e5dan m\u00e5de, at valgplakaten kan medf\u00f8re skader p\u00e5 eller \u00e6ndringer af master til vejbelysning og indretninger til forsyningsvirksomhed.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 66 b.", "index": 12, "stk": [{"tekst": "En oph\u00e6ngt valgplakat skal v\u00e6re forsynet med navn, adresse, e-mailadresse og telefonnummer p\u00e5 den fysiske eller juridiske person, der har iv\u00e6rksat valgplakatoph\u00e6ngningen.", "index": 0}, {"tekst": "Valgplakater, der er oph\u00e6ngt i strid med \u00a7 66 a, stk. 2-4, skal nedtages, inden for 24 timer efter at kommunalbestyrelsen har meddelt et p\u00e5bud herom til den fysiske eller juridiske person, der er n\u00e6vnt i stk. 1, 1. pkt., eller den fysiske person n\u00e6vnt i stk. 1, 2. pkt.", "index": 1}, {"tekst": "Kommunerne kan nedtage valgplakater, som ikke er nedtaget inden for den i stk. 2 n\u00e6vnte frist eller er oph\u00e6ngt uden for det i \u00a7 66 a, stk. 1, n\u00e6vnte tidsrum.", "index": 2}, {"tekst": "Kommunerne eller politiet kan straks nedtage valgplakater, der udg\u00f8r en umiddelbar og konkret fare for trafiksikkerheden.", "index": 3}, {"tekst": "Kommunerne skal umiddelbart efter nedtagningen rette henvendelse til den fysiske eller juridiske person, der er n\u00e6vnt i stk. 1, 1. pkt., eller den fysiske person n\u00e6vnt i stk. 1, 2. pkt., med anmodning om, at valgplakaterne afhentes.", "index": 4}, {"tekst": "Kommunens og politiets udgifter efter stk. 3-5 samt udgifter til udbedring af skader p\u00e5 indretninger betales af oph\u00e6ngeren.", "index": 5}, {"tekst": "Afg\u00f8relser og dispositioner efter stk. 2-5 kan ikke p\u00e5klages til h\u00f8jere administrativ myndighed.", "index": 6}]}, {"nummer": "\u00a7 67.", "index": 13, "stk": [{"tekst": "\u00a7 73 i lov om offentlige veje finder tilsvarende anvendelse ved byggeri, udgravning og opfyldning p\u00e5 og ved private f\u00e6llesveje.", "index": 0}, {"tekst": "\u00a7\u00a7 73-76 i lov om offentlige veje finder tilsvarende anvendelse p\u00e5 private f\u00e6llesveje i byer og bym\u00e6ssige omr\u00e5der.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 68.", "index": 14, "stk": [{"tekst": "Medmindre andet f\u00f8lger af s\u00e6rlig lovgivning, kr\u00e6ver det kommunalbestyrelsens tilladelse i og p\u00e5 private f\u00e6llesveje at nedl\u00e6gge eller oml\u00e6gge underjordiske ledninger med tilbeh\u00f8r og at nedl\u00e6gge eller oml\u00e6gge underjordiske ledninger med tilbeh\u00f8r og at anbringe eller flytte master\u00e6kker, lysstandere og lign.", "index": 0}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen skal betinge en tilladelse efter stk. 1 af, at ledningsejeren yder vedkommende grundejere erstatning for eventuel skade ved ledningsanl\u00e6ggets anbringelse eller tilstedev\u00e6relse samt ved eftersyn og istands\u00e6ttelse af dette, yder vedkommende grundejere erstatning for eventuel skade ved ledningsanl\u00e6ggets anbringelse eller tilstedev\u00e6relse samt ved eftersyn og istands\u00e6ttelse af dette, retablerer vejareal og arbejdsareal efter endt arbejde og skriftligt underretter kommunen om, at retableringsarbejderne er gennemf\u00f8rt.", "index": 1}, {"tekst": "Uanset reglerne i stk. 1 og \u00a7 67 kan ledningsejeren udf\u00f8re uops\u00e6ttelige reparationer af ledninger m.v., men skal snarest underrette kommunen herom.", "index": 2}, {"tekst": "Grundejerne kan ikke mods\u00e6tte sig udf\u00f8relsen af arbejder, som kommunalbestyrelsen har tilladt efter stk. 1, eller som kommunen har godkendt eller kr\u00e6vet udf\u00f8rt efter \u00a7 67.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 69.", "index": 15, "stk": [{"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan tillade, at ledninger, kabler og lignende anl\u00e6g med tilbeh\u00f8r anbringes i eller over udlagte private f\u00e6llesveje.", "index": 0}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen skal betinge en tilladelse efter stk. 1 af de vilk\u00e5r, der er n\u00e6vnt i \u00a7 68, stk. 2.", "index": 1}, {"tekst": "Grundejerne har pligt til at give forn\u00f8den adgang til anbringelse, eftersyn og istands\u00e6ttelse af anl\u00e6ggene.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 70.", "index": 16, "stk": [{"tekst": "Arbejder p\u00e5 ledninger i eller over private f\u00e6llesveje og udlagte private f\u00e6llesveje, herunder om n\u00f8dvendigt flytning af ledninger, i forbindelse med arbejder, der iv\u00e6rks\u00e6ttes af vejmyndigheden eller de vedligeholdelsespligtige for at bringe vejen i en stand, som er god og forsvarlig i forhold til f\u00e6rdslens art og omfang, betales af ledningsejeren.", "index": 0}, {"tekst": "Stk. 1 finder ikke anvendelse, hvis andet er s\u00e6rligt bestemt ved aftale, kendelse er afsagt af en ekspropriationskommission nedsat i henhold til lov om fremgangsm\u00e5den ved ekspropriation vedr\u00f8rende fast ejendom eller afg\u00f8relse er truffet af en kommunalbestyrelse efter vandforsyningslovens \u00a7\u00a7 37 og 38, jf. \u00a7 40.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 70 a.", "index": 17, "stk": [{"tekst": "Ans\u00f8gning efter \u00a7 66, stk. 1, og \u00a7\u00a7 67-69 skal indgives til kommunalbestyrelsen ved anvendelse af den digitale l\u00f8sning, som kommunen stiller til r\u00e5dighed (digital selvbetjening).", "index": 0}, {"tekst": "Hvis kommunalbestyrelsen finder, at der foreligger s\u00e6rlige forhold, der g\u00f8r, at ans\u00f8geren ikke m\u00e5 forventes at kunne anvende digital selvbetjening, skal kommunalbestyrelsen tilbyde, at ans\u00f8gningen kan indgives p\u00e5 anden m\u00e5de end ved digital selvbetjening efter stk. 1.", "index": 1}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan helt ekstraordin\u00e6rt ud over i de i stk. 2 n\u00e6vnte tilf\u00e6lde undlade at afvise en ans\u00f8gning, der ikke er indgivet ved digital selvbetjening, hvis der ud fra en samlet \u00f8konomisk vurdering er klare fordele for kommunen ved at modtage ans\u00f8gningen p\u00e5 anden m\u00e5de end digitalt.", "index": 2}, {"tekst": "En digital ans\u00f8gning anses for at v\u00e6re kommet frem, n\u00e5r den er tilg\u00e6ngelig for kommunalbestyrelsen.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 70 b.", "index": 18, "stk": [{"tekst": "Der skal tages hensyn til ledninger i eller over vejarealer i forbindelse med en vejmyndigheds p\u00e5budte arbejder efter \u00a7 45 eller de vedligeholdelsespligtiges l\u00f8bende vedligeholdelse af vejen.", "index": 0}, {"tekst": "Vejmyndigheden eller de vedligeholdelsespligtige skal s\u00e5 tidligt som muligt dr\u00f8fte et planlagt arbejde med ledningsejeren med henblik p\u00e5 at unders\u00f8ge, hvordan arbejdet kan tilrettel\u00e6gges p\u00e5 den mest hensigtsm\u00e6ssige m\u00e5de.", "index": 1}, {"tekst": "Opn\u00e5s der ikke enighed mellem parterne, jf. stk. 2, kan vejmyndigheden eller de vedligeholdelsespligtige, efter at have meddelt til ledningsejeren, at hvilke planlagte arbejder der skal p\u00e5begyndes, gennemf\u00f8re disse arbejder og kan kr\u00e6ve n\u00e6rmere bestemte ledningsarbejder udf\u00f8rt af ledningsejeren.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 70 c.", "index": 19, "stk": [{"tekst": "Arbejder p\u00e5 ledninger i eller over private f\u00e6llesveje og udlagte private f\u00e6llesveje udf\u00f8res af vedkommende ledningsejer, medmindre andet er bestemt.", "index": 0}, {"tekst": "Vejmyndigheden kan kr\u00e6ve selv at udf\u00f8re vejarbejder i forbindelse med ledningsarbejder, hvis der er behov for at koordinere ledningsarbejdet med andre arbejder p\u00e5 vejarealet der er behov for at koordinere ledningsarbejdet med andre arbejder p\u00e5 vejarealet ledningsejeren ikke overholder vilk\u00e5r stillet i forbindelse med en tilladelse eller arbejdets udf\u00f8relse kr\u00e6ver s\u00e6rlig faglig ekspertise.", "index": 1}]}]}, {"nummer": "Kapitel 11", "titel": "Nedl\u00e6ggelse og oml\u00e6gning", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 71.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Private f\u00e6llesveje m\u00e5 ikke nedl\u00e6gges eller oml\u00e6gges uden kommunalbestyrelsens tilladelse.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 72.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Kommunalbestyrelsen skal tage stilling til, om en privat f\u00e6llesvej skal nedl\u00e6gges eller oml\u00e6gges, hvis en grundejer med den forn\u00f8dne interesse i sp\u00f8rgsm\u00e5let anmoder kommunen om det.", "index": 0}, {"tekst": "Vejen skal helt eller delvis opretholdes som privat f\u00e6llesvej, hvis den efter matrikelkortet er eneste adgangsvej til en ejendom eller nogen af dens lodder og der ikke samtidig etableres anden vejadgang eller den efter matrikelkortet er eneste adgangsvej til en ejendom eller nogen af dens lodder og der ikke samtidig etableres anden vejadgang eller vejen i \u00f8vrigt er af vigtighed for en ejendom med vejret til vejen.", "index": 1}, {"tekst": "En beslutning om at oml\u00e6gge en privat f\u00e6llesvej eller om at fremskaffe anden vejadgang i forbindelse med nedl\u00e6ggelse af en privat f\u00e6llesvej kan gennemf\u00f8res ved ekspropriation i overensstemmelse med reglerne i kapitel 10 i lov om offentlige veje.", "index": 2}, {"tekst": "Foranstaltninger, der gennemf\u00f8res ved ekspropriation, m\u00e5 ikke iv\u00e6rks\u00e6ttes f\u00f8r klagefristens udl\u00f8b, jf. \u00a7 87, stk. 4, medmindre de ber\u00f8rte ejere og brugere har tiltr\u00e5dt dette.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 73.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Kommunalbestyrelsen skal offentligg\u00f8re en p\u00e5t\u00e6nkt beslutning om nedl\u00e6ggelse eller oml\u00e6gning af vejen eller dele af den. ejere af ejendomme, der gr\u00e6nser til vejen, ejere af ejendomme, der gr\u00e6nser til vejen, ejere af ejendomme, hvis adkomst eller rettigheder til vejen er tinglyst, og ejere af andre ejendomme, som m\u00e5 antages at have vejret til vejen.", "index": 0}, {"tekst": "I meddelelserne skal kommunalbestyrelsen give en frist p\u00e5 mindst 8 uger til at fremkomme med indsigelser og \u00e6ndringsforslag.", "index": 1}, {"tekst": "Afg\u00f8relse kan f\u00f8rst tr\u00e6ffes, n\u00e5r fristen i stk. 2 er udl\u00f8bet.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 74.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan undlade at anvende procedurebestemmelserne i \u00a7 73, n\u00e5r den vurderer, at en p\u00e5t\u00e6nkt beslutning om nedl\u00e6ggelse eller oml\u00e6gning af en vejstr\u00e6kning, kun kan have betydning for ganske f\u00e5, kendte vejberettigede grundejere.", "index": 0}, {"tekst": "I de i stk. 1 n\u00e6vnte tilf\u00e6lde, skal kommunalbestyrelsen meddele den p\u00e5t\u00e6nkte beslutning til de ber\u00f8rte grundejere.", "index": 1}, {"tekst": "Afg\u00f8relse kan f\u00f8rst tr\u00e6ffes, n\u00e5r fristen i stk. 2 er udl\u00f8bet.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 75.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Hvis kommunalbestyrelsen afviser en indsigelse efter \u00a7 73, stk. 2, eller \u00a7 74, stk. 2, fra en grundejer med vejret om, at vejen skal opretholdes i medf\u00f8r af \u00a7 72, stk. 2, kan grundejeren kr\u00e6ve, at kommunen indbringer sp\u00f8rgsm\u00e5let om vejens opretholdelse for de taksationsmyndigheder, der er n\u00e6vnt i \u00a7 91.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 76.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "Hvis kommunalbestyrelsen ikke selv har rejst sp\u00f8rgsm\u00e5let om vejens nedl\u00e6ggelse eller oml\u00e6gning, kan den fordele udgifterne ved sagens behandling, herunder udgifterne til notering i matriklen og berigtigelse af tingbogen, jf. \u00a7 78, mellem de grundejere, der har interesse i nedl\u00e6ggelsen eller oml\u00e6gningen.", "index": 0}, {"tekst": "Hvis kommunalbestyrelsen ikke selv har rejst sp\u00f8rgsm\u00e5let om vejens nedl\u00e6ggelse eller oml\u00e6gning og sagen indbringes for taksationsmyndighederne, jf. \u00a7 75, skal disse fordele de udgifter ved taksationsforretningerne, som kommunalbestyrelsen skal afholde efter \u00a7 111, stk. 2, i lov om offentlige veje.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 77.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "Hvis kommunalbestyrelsen beslutter, at vejen skal nedl\u00e6gges, og ingen kan dokumentere sin ret til vejarealet, kan kommunen frit r\u00e5de over arealet.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 78.", "index": 7, "stk": [{"tekst": "Kommunalbestyrelsen skal s\u00f8rge for, at oml\u00e6gning, udl\u00e6g eller nedl\u00e6ggelse af private f\u00e6llesveje i henhold til en beslutning efter \u00a7 72, stk. 1, noteres i matriklen og berigtiges i tingbogen.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 12", "titel": "Vintervedligeholdelse og renholdelse", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 79.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan efter forhandling med politiet bestemme, at ejerne af de ejendomme, der gr\u00e6nser til en privat f\u00e6llesvej, og som har vejret, skal rydde vejen for sne, tr\u00e6ffe foranstaltninger mod glat f\u00f8re p\u00e5 vejen og renholde vejen p\u00e5 den del af vejen, som ligger n\u00e6rmest ejendommen.", "index": 0}, {"tekst": "Bestemmelserne fasts\u00e6ttes for et n\u00e6rmere angivet omr\u00e5de.", "index": 1}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen skal offentligg\u00f8re beslutninger truffet efter stk. 1.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 80.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Grundejerne skal rydde f\u00e6rdselsarealer for sne snarest muligt efter snefald.", "index": 0}, {"tekst": "Uanset om grundejerne har pligt til at rydde sne p\u00e5 fortov og k\u00f8rebane, jf. \u00a7 79, skal grundejerne rydde trapper til deres ejendomme for sne.", "index": 1}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan efter forhandling med politiet fasts\u00e6tte n\u00e6rmere bestemmelser om snerydningens udf\u00f8relse, herunder om tidspunkter for snerydningen og om placering af snebunker.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 81.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Grundejerne skal snarest muligt efter f\u00f8rets indtr\u00e6den str\u00f8 grus, sand el.lign.", "index": 0}, {"tekst": "Uanset om grundejerne har pligt til at tr\u00e6ffe foranstaltninger mod glat f\u00f8re p\u00e5 fortov og k\u00f8rebane, jf. \u00a7 79, skal grundejerne glatf\u00f8rebek\u00e6mpe p\u00e5 trapper til deres ejendomme.", "index": 1}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan efter forhandling med politiet fasts\u00e6tte n\u00e6rmere bestemmelser om glatf\u00f8rebek\u00e6mpelsens udf\u00f8relse, herunder om tidspunkter for glatf\u00f8rebek\u00e6mpelsen og om, med hvilke midler glatf\u00f8rebek\u00e6mpelsen m\u00e5 udf\u00f8res.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 82.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Grundejerne skal fjerne ukrudt, fjerne ukrudt, feje eller p\u00e5 anden m\u00e5de renholde f\u00e6rdselsarealer, der er asfalteret, brolagt, flisebelagt eller i \u00f8vrigt overfladebehandlet, fjerne affald og andet, der er s\u00e6rlig forurenende eller til ulempe for f\u00e6rdslen, og renholde gr\u00f8fter, rendestene, nedl\u00f8bsriste, r\u00f8rgenneml\u00f8b og udl\u00f8bsrender for alt, der kan hindre vandets frie l\u00f8b.", "index": 0}, {"tekst": "Uanset om grundejerne har pligt til at renholde fortov og k\u00f8rebane, jf. \u00a7 79, skal grundejerne renholde trapper til deres ejendomme.", "index": 1}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan efter forhandling med politiet fasts\u00e6tte n\u00e6rmere bestemmelser om renholdelsens udf\u00f8relse, herunder om tidspunkter for renholdelsen og om, hvilke midler der m\u00e5 anvendes, og om placering eller fjernelse af affald.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 83.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan bestemme, at kommunen helt eller delvis s\u00f8rger for at udf\u00f8re de pligter, der er p\u00e5lagt grundejerne efter \u00a7 79, for grundejernes regning.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 83 a.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan indg\u00e5 aftale med grundejerne langs en vejstr\u00e6kning om, at kommunen udf\u00f8rer de vintervedligeholdelses- og renholdelsesopgaver, der skal udf\u00f8res efter \u00a7 79, stk. 1, for grundejernes regning.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 84.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 85.", "index": 7, "stk": [{"tekst": "Kommunalbestyrelsen f\u00f8rer tilsyn med, at grundejerne overholder deres pligter efter reglerne i dette kapitel.", "index": 0}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan om n\u00f8dvendigt udf\u00f8re arbejder, der ikke er udf\u00f8rt rettidigt eller tilfredsstillende, for den forpligtedes regning.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 86.", "index": 8, "stk": [{"tekst": "Hvis nogen p\u00e5 en privat f\u00e6llesvej henkaster eller efterlader affald eller genstande, der kan v\u00e6re til ulempe for f\u00e6rdslen eller er s\u00e6rlig forurenende, kan kommunalbestyrelsen eller om n\u00f8dvendigt politiet fjerne det henkastede eller efterladte for den p\u00e5g\u00e6ldendes regning uden forudg\u00e5ende p\u00e5bud.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 13", "titel": "Klager og s\u00f8gsm\u00e5l m.v.", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 87.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Kommunalbestyrelsens afg\u00f8relser om ekspropriation efter \u00a7 29 og \u00a7 72, stk. 3, kan p\u00e5klages til transportministeren.", "index": 0}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsens \u00f8vrige afg\u00f8relser efter denne lov kan p\u00e5klages til transportministeren, for s\u00e5 vidt ang\u00e5r retlige sp\u00f8rgsm\u00e5l.", "index": 1}, {"tekst": "Transportministeren kan fasts\u00e6tte regler om adgangen til at klage over afg\u00f8relser, der er truffet efter denne lov, herunder om, at afg\u00f8relserne ikke skal kunne indbringes for ministeren.", "index": 2}, {"tekst": "Klagefristen er 4 uger, der regnes fra den dag, afg\u00f8relsen er meddelt.", "index": 3}, {"tekst": "Klagemyndigheden kan efter h\u00f8ring af kommunen se bort fra overskridelse af klagefristen, hvis der er s\u00e6rlige grunde til det.", "index": 4}, {"tekst": "Afg\u00f8relser, som kan p\u00e5klages, og som ikke fuldt ud giver den p\u00e5g\u00e6ldende medhold, skal indeholde oplysning om klagemyndighed og klagefrist, jf. stk. 1-3.", "index": 5}, {"tekst": "Klage over en afg\u00f8relse fritager ikke klageren for at efterkomme denne.", "index": 6}]}, {"nummer": "\u00a7 87 a.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Tvister mellem en vejmyndighed og et forsyningsselskab om ledninger i og over vejareal, jf. \u00a7 70, stk. 1, og \u00a7\u00a7 67-69, afg\u00f8res af transportministeren.", "index": 0}, {"tekst": "Tvister mellem vedligeholdelsespligtige og et forsyningsselskab om ledninger i og over vejareal, jf. \u00a7\u00a7 67-69, 70, stk. 1 og \u00a7 70 b, afg\u00f8res af vejmyndigheden.", "index": 1}, {"tekst": "Fristen for at indbringe en tvist efter stk. 1 eller 2 er 4 uger fra den dag, vejmyndighedens afg\u00f8relse er meddelt.", "index": 2}, {"tekst": "Rettidig indbringelse af en tvist har ops\u00e6ttende virkning, medmindre transportministeren bestemmer andet.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 88.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Adgangen til at klage over en afg\u00f8relse, jf. \u00a7 87, eller adgangen til at indbringe en sag som en tvist for transportministeren, jf. \u00a7 87 a, skal v\u00e6re udnyttet, f\u00f8r afg\u00f8relsen kan indbringes for domstolene.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 88 a.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "S\u00f8gsm\u00e5l skal v\u00e6re anlagt inden 6 m\u00e5neder efter, at klagemyndighedens, jf. \u00a7 87, henholdsvis transportministerens, jf. \u00a7 87 a, afg\u00f8relse er meddelt.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 89.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Transportministeren kan fasts\u00e6tte regler om gebyrer til d\u00e6kning af omkostningerne ved varetagelse af opgaverne i forbindelse med behandling af klager over kommunalbestyrelsernes afg\u00f8relser.", "index": 0}, {"tekst": "Transportministeren kan fasts\u00e6tte regler om gebyrer til hel eller delvis d\u00e6kning af kommunernes omkostninger ved behandling af ans\u00f8gninger i henhold til loven.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 90.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "Transportministeren kan bemyndige Vejdirektoratet eller en anden statslig myndighed under Transportministeriet til at ud\u00f8ve de bef\u00f8jelser, der i denne lov er tillagt ministeren.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 14", "titel": "Forskellige bestemmelser", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 91.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Erstatninger efter denne lov fasts\u00e6ttes af taksationsmyndighederne, jf. \u00a7\u00a7 105 og 106 i lov om offentlige veje, hvis der ikke opn\u00e5s enighed om erstatningen.", "index": 0}, {"tekst": "Taksationsmyndighederne afg\u00f8r endvidere sp\u00f8rgsm\u00e5l om: Erstatning i forbindelse med afg\u00f8relser efter \u00a7 2a. Erstatning i forbindelse med afg\u00f8relser efter \u00a7 2a. Overtagelse af ejendomme, jf. \u00a7 38, stk. 3, og \u00a7 65, stk. 3. Nedl\u00e6ggelse eller oml\u00e6gning af veje, jf. \u00a7 75. Bortfald af servitutforpligtelser, jf. \u00a7 94, stk. 1 og 2.", "index": 1}, {"tekst": "\u00a7\u00a7 103, 104 og 112-120 i lov om offentlige veje finder tilsvarende anvendelse ved taksationsmyndighedernes sagsbehandling m.v. efter stk. 1 og 2.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 92.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Kommunalbestyrelsen afholder udgiften til erstatning fastsat i medf\u00f8r af \u00a7\u00a7 29, 38, 40 og 65 og \u00a7 72, stk. 3.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 93.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan n\u00e6gte at godkende udstykning m.v., hvis den vil v\u00e6re i strid med en forsvarlig og hensigtsm\u00e6ssig udformning af vejforholdene.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 94.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Den, der efter aftale, servitut eller anden bestemmelse, jf. \u00a7 13, stk. 1, og \u00a7 46, der er mere end 20 \u00e5r gammel, er forpligtet til at deltage i vedligeholdelsen eller istands\u00e6ttelsen af en privat f\u00e6llesvej eller i betalingen af omkostningerne herved, kan indbringe sp\u00f8rgsm\u00e5let om, hvorvidt bestemmelsen skal opretholdes, for de taksationsmyndigheder, der er n\u00e6vnt i \u00a7 91.", "index": 0}, {"tekst": "Hvis taksationsmyndighederne vurderer, at forpligtelsen v\u00e6sentligt g\u00e5r ud over, hvad der p\u00e5 baggrund af den almindelige samfundsudvikling kunne forventes, da bestemmelsen blev oprettet, kan de bestemme, at forpligtelsen helt eller delvis skal bortfalde, eventuelt mod erstatning.", "index": 1}, {"tekst": "Taksationsmyndighederne skal p\u00e5l\u00e6gge de parter, der har interesse i sagen, at afholde de udgifter ved taksationsforretningerne, som det p\u00e5hviler kommunalbestyrelsen at afholde efter \u00a7 111 i lov om offentlige veje.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 95.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Betingelser, der knyttes til tilladelser eller godkendelser efter loven, er bindende for ejere og indehavere af andre rettigheder over ejendommen, uanset hvorn\u00e5r retten er stiftet.", "index": 0}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen skal s\u00f8rge for, at en betingelse tinglyses p\u00e5 modtagerens ejendom for dennes regning.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 96.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "Politiet yder i n\u00f8dvendigt omfang kommunerne bistand i forbindelse med kommunernes udf\u00f8relse af deres opgaver i henhold til denne lov.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 97.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "Transportministeren fasts\u00e6tter regler om gennemf\u00f8relse eller anvendelse af internationale konventioner og EU-regler om forhold vedr\u00f8rende veje, der er omfattet af denne lov.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 15", "titel": "Straf m.v.", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 98.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Med b\u00f8de straffes den, der overtr\u00e6der \u00a7\u00a7 34, 36, \u00a7 41, stk. 1, \u00a7 57, stk. 1, \u00a7 61, stk. 1, \u00a7 62, stk. 1 og 2, \u00a7 63, stk. 1-5, \u00a7 66, stk. 1, \u00a7 66 a, stk. 4 og 5, \u00a7 67 jf. \u00a7 73 i lov om offentlige veje, \u00a7 68, stk. 1, og \u00a7 69, stk. 3, overtr\u00e6der \u00a7\u00a7 34, 36, \u00a7 41, stk. 1, \u00a7 57, stk. 1, \u00a7 61, stk. 1, \u00a7 62, stk. 1 og 2, \u00a7 63, stk. 1-5, \u00a7 66, stk. 1, \u00a7 66 a, stk. 4 og 5, \u00a7 67 jf. \u00a7 73 i lov om offentlige veje, \u00a7 68, stk. 1, og \u00a7 69, stk. 3, ikke overholder sine pligter i henhold til \u00a7 8, stk. 1 og 2, \u00a7 23, stk. 1, og \u00a7 79, stk. 1, jf. \u00a7\u00a7 80-82, tilsides\u00e6tter vilk\u00e5r, der er fastsat i tilladelse eller godkendelse efter loven eller efter regler fastsat i medf\u00f8r af loven, undlader at efterkomme et p\u00e5bud eller forbud, der er udstedt efter loven eller efter regler fastsat i medf\u00f8r af loven.", "index": 0}, {"tekst": "I regler, der udstedes i medf\u00f8r af loven, kan der fasts\u00e6ttes straf af b\u00f8de for overtr\u00e6delse af reglerne.", "index": 1}, {"tekst": "Der kan p\u00e5l\u00e6gges selskaber m.v. (juridiske personer) strafansvar efter reglerne i straffelovens 5. kapitel.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 99.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Den, der har skabt en ulovlig tilstand ved overtr\u00e6delse af loven eller af regler fastsat i medf\u00f8r af loven, er forpligtet til faktisk at lovligg\u00f8re forholdet, hvis den n\u00f8dvendige tilladelse til at bibeholde tilstanden ikke kan opn\u00e5s.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 99 a.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "N\u00e5r vejmyndigheden tr\u00e6ffer bestemmelse om, at den s\u00f8rger for at udf\u00f8re arbejder for borgernes regning, herunder juridiske personers regning, skal den sikre, at arbejdet udf\u00f8res billigst muligt.", "index": 0}, {"tekst": "Bestemmelsen i stk. 1 finder anvendelse p\u00e5 de arbejder, der er omtalt i \u00a7 9, stk. 1, \u00a7 15, stk. 1 og 2, \u00a7\u00a7 24, 39 og 45 a, 55, stk. 1 og 2, \u00a7 57, stk. 3, \u00a7\u00a7 59 og 60, 61, stk. 4, \u00a7 62, stk. 4 og \u00a7\u00a7 83 og 83 a.", "index": 1}, {"tekst": "Transportministeren kan fasts\u00e6tte regler om at visse p\u00e5budte arbejder ikke skal konkurrenceuds\u00e6ttes, jf. stk. 1.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 100.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Vejmyndigheden og politiet har pante- og fortrinsret i den vedligeholdelsesforpligtigedes ejendom for bel\u00f8b, som de n\u00e6vnte myndigheder efter loven eller beslutninger i henhold til loven har betalt forskudsvis eller betalt i henhold til kommunegaranti efter \u00a7 15, stk. 2, \u00a7 16, stk. 2, eller \u00a7 54.", "index": 0}, {"tekst": "Betalings- og garantiordninger efter stk. 1 skal fremg\u00e5 af de kommunale ejendomsopg\u00f8relser.", "index": 1}]}]}, {"nummer": "Kapitel 16", "titel": "Ikrafttr\u00e6den og overgangsbestemmelser", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 101.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Loven tr\u00e6der i kraft den 1. januar 2012, jf. dog stk. 2 og 3.", "index": 0}, {"tekst": "(Udelades)", "index": 1}, {"tekst": "(Udelades)", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 102.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Ved lovens ikrafttr\u00e6den, jf. \u00a7 101, stk. 1, oph\u00e6ves lov om private f\u00e6llesveje, jf. lovbekendtg\u00f8relse nr. 433 af 22. maj 2008, jf. dog stk. 2.", "index": 0}, {"tekst": "Regler, der er fastsat i henhold til hidtil g\u00e6ldende regler i privatvejsloven, forbliver i kraft, indtil de oph\u00e6ves eller afl\u00f8ses af regler fastsat efter denne lov.", "index": 1}, {"tekst": "(Udelades)", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7\u00a7 103-107.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "(Udelades)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 108.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Loven g\u00e6lder ikke for F\u00e6r\u00f8erne og Gr\u00f8nland.", "index": 0}]}]}], "Dato": {"$date": "2024-09-17T00:00:00.000Z"}, "url": "https://www.retsinformation.dk/eli/lta/2024/1050", "dokumentType": "Lovbekendtg\u00f8relse", "shortName": "LBK nr 1050 af 17/09/2024"}
{"_id": {"$oid": "670770151fe0a796dce12ed2"}, "AccessionNumber": "A20240104529", "DocumentTitle": "Bekendtg\u00f8relse af lov om anvendelse af tvang i psykiatrien m.v.", "Year": "2024", "DiesSigni": "2024-09-18", "Status": "Valid", "PopularTitle": "Psykiatriloven", "Number": "1045", "Ministry": "Indenrigs- og Sundhedsministeriet", "UniqueDocumentId": "244803", "changes": [], "kapitler": [{"nummer": "Kapitel 1", "titel": "Lovens omr\u00e5de m.v.", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 1.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Indl\u00e6ggelse, ophold og behandling p\u00e5 psykiatrisk afdeling sker p\u00e5 baggrund af informeret samtykke efter reglerne i kapitel 5 i sundhedsloven, medmindre andet f\u00f8lger af denne lov.", "index": 0}, {"tekst": "Frihedsber\u00f8velse og anvendelse af anden tvang i forbindelse med indl\u00e6ggelse, ophold og behandling p\u00e5 psykiatrisk afdeling m\u00e5 kun finde sted efter reglerne i denne lov.", "index": 1}, {"tekst": "Ved tvang forst\u00e5s i denne lov anvendelse af foranstaltninger, for hvilke der ikke foreligger et informeret samtykke, jf. kapitel 5 i sundhedsloven.", "index": 2}, {"tekst": "Patienter, der er fyldt 15 \u00e5r, giver selv informeret samtykke til behandling, indl\u00e6ggelse og ophold p\u00e5 psykiatrisk afdeling.", "index": 3}, {"tekst": "For patienter under 15 \u00e5r kan for\u00e6ldremyndighedens indehaver give informeret samtykke til behandling, indl\u00e6ggelse og ophold p\u00e5 psykiatrisk afdeling, jf. dog stk. 6.", "index": 4}, {"tekst": "Uanset det informerede samtykke efter stk. 5 foreligger der tvang, hvis patienter under 15 \u00e5r ikke selv giver informeret samtykke til behandling.", "index": 5}, {"tekst": "For patienter, der er omfattet af stk. 5, skal der ikke fors\u00f8ges indhentet et samtykke fra for\u00e6ldremyndighedens indehaver, v\u00e6rgen eller de n\u00e6rmeste p\u00e5r\u00f8rende, hvis omg\u00e5ende gennemf\u00f8relse af en foranstaltning i henhold til denne lov er n\u00f8dvendig for at afv\u00e6rge, at en patient uds\u00e6tter sig selv eller andre for n\u00e6rliggende fare for at lide skade p\u00e5 legeme eller helbred eller uds\u00e6tter sig selv eller andre for n\u00e6rliggende fare for at lide skade p\u00e5 legeme eller helbred eller \u00f8ver h\u00e6rv\u00e6rk af ikke ubetydeligt omfang.", "index": 6}, {"tekst": "For\u00e6ldremyndighedens indehaver, v\u00e6rge eller de n\u00e6rmeste p\u00e5r\u00f8rende skal efterf\u00f8lgende orienteres herom.", "index": 7}]}]}, {"nummer": "Kapitel 2", "titel": "Almindelige bestemmelser", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 2.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Form\u00e5let med loven er at sikre, at iv\u00e6rks\u00e6ttelse og gennemf\u00f8relse af tvang efter denne lov sker i overensstemmelse med grundl\u00e6ggende retssikkerhedsprincipper, at iv\u00e6rks\u00e6ttelse og gennemf\u00f8relse af tvang efter denne lov sker i overensstemmelse med grundl\u00e6ggende retssikkerhedsprincipper, at indl\u00e6ggelse, ophold og behandling i de tilf\u00e6lde, hvor det sker uden patientens samtykke, i videst muligt omfang sker som led i at underst\u00f8tte patientens muligheder for bedring, og at tvangsanvendelse efter reglerne i denne lov i videst muligt omfang tager udgangspunkt i patientens behov og udf\u00f8res med respekt for patienten og dennes v\u00e6rdighed.", "index": 0}, {"tekst": "Tvang m\u00e5 aldrig erstatte omsorg, behandling og pleje.", "index": 1}, {"tekst": "Patienten skal under hensyntagen til form\u00e5let med indl\u00e6ggelsen og den enkeltes tilstand have mulighed for i videst muligt omfang selv at tr\u00e6ffe beslutninger.", "index": 2}, {"tekst": "Der skal tages st\u00f8rst muligt hensyn til den enkelte patients livssyn og kulturelle baggrund.", "index": 3}, {"tekst": "Med henblik p\u00e5 i videst muligt omfang at forebygge anvendelse af tvang skal sygehusmyndigheden tilbyde sygehusophold, behandling, pleje og omsorg, som svarer til god psykiatrisk sygehusstandard, herunder med hensyn til de bygningsm\u00e6ssige forhold, senge- og personalenormering, personalets kompetencer, politikker i relation til patienter og p\u00e5r\u00f8rende, mulighed for udend\u00f8rs ophold samt besk\u00e6ftigelses-, uddannelses- og andre aktivitetstilbud.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 2 a.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "For at tilgodese et trygt milj\u00f8 p\u00e5 alle psykiatriske afdelinger skal sygehusmyndigheden sikre, at der findes en skriftlig husorden p\u00e5 de enkelte afdelinger, som er tilg\u00e6ngelig for patienterne.", "index": 0}, {"tekst": "Afdelingsledelsen skal sikre, at den skriftlige husorden udleveres til patienten i forbindelse med indl\u00e6ggelse.", "index": 1}, {"tekst": "Ved udformning eller \u00e6ndring af den skriftlige husorden skal patienterne, inden der tr\u00e6ffes beslutning herom, inddrages.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 2 b.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Indenrigs- og sundhedsministeren fasts\u00e6tter regler om sygehusmyndighedens mulighed for at iv\u00e6rks\u00e6tte f\u00f8lgende afsk\u00e6ringer og begr\u00e6nsninger: Afsk\u00e6ring fra eller begr\u00e6nsning af adgang til mobiltelefon, computer eller lignende kommunikationsudstyr af hensyn til patienten, medpatienter, personale, p\u00e5r\u00f8rende, offentlige myndigheder, m.v. ved opf\u00f8rsel som \u00e5benbart vil v\u00e6re imod patientens egne interesser eller ved \u00e5benlys chikanende opf\u00f8rsel. Afsk\u00e6ring fra eller begr\u00e6nsning af adgang til mobiltelefon, computer eller lignende kommunikationsudstyr af hensyn til patienten, medpatienter, personale, p\u00e5r\u00f8rende, offentlige myndigheder, m.v. ved opf\u00f8rsel som \u00e5benbart vil v\u00e6re imod patientens egne interesser eller ved \u00e5benlys chikanende opf\u00f8rsel. Afsk\u00e6ring fra eller begr\u00e6nsning af handel, bytte og spil, herunder mellem patienter, af hensyn til patienten, medpatienter eller personale, hvis handel, bytte eller spil \u00e5benbart m\u00e5 formodes at v\u00e6re imod patientens interesser, hvor patienten i forbindelse med handel, bytte eller spil bliver udsat for pres af medpatienter, eller handel, bytte eller spil medf\u00f8rer konflikter p\u00e5 afdelingen. Afsk\u00e6ring fra eller begr\u00e6nsning af seksuelt samkvem mellem patienter p\u00e5 afdelingen af hensyn til patienten, medpatienter eller personale, hvis det betragtes skadeligt for en patient at indg\u00e5 i en seksuel relation med en medpatient, eller hvis medpatienter eller personalets bluf\u00e6rdighed kr\u00e6nkes. Afsk\u00e6ring fra eller begr\u00e6nsning af patientens adgang til n\u00e6rmere angivne b\u00f8ger, tidsskrifter og lignende af behandlingsm\u00e6ssige hensyn, dog s\u00e5ledes at afsk\u00e6ringen eller begr\u00e6nsningen skal v\u00e6re begrundet i, at patientens adgang efter en l\u00e6gelig vurdering v\u00e6sentligt vil forringe dennes tilstand eller videre behandlingsudsigter. Afsk\u00e6ring fra eller begr\u00e6nsning af patientens adgang til at anvende n\u00e6rmere angivne sociale medier og lignende samt n\u00e6rmere angivne hjemmesider af behandlingsm\u00e6ssige hensyn, dog s\u00e5ledes at afsk\u00e6ringen eller begr\u00e6nsningen skal v\u00e6re begrundet i, at patientens adgang efter en l\u00e6gelig vurdering v\u00e6sentligt vil forringe dennes tilstand eller videre behandlingsudsigter. Afsk\u00e6ringer eller begr\u00e6nsninger begrundet i hygiejnem\u00e6ssige forhold af hensyn til patienten, medpatienter og personale. Afsk\u00e6ringer eller begr\u00e6nsninger begrundet i ordens- og sikkerhedsm\u00e6ssige forhold af hensyn til patienten, medpatienter og personale. Afsk\u00e6ringer eller begr\u00e6nsninger begrundet i behandlingsm\u00e6ssige forhold af hensyn til patienten.", "index": 0}, {"tekst": "Afsk\u00e6ringer og begr\u00e6nsninger fastsat i medf\u00f8r af stk. 1, m\u00e5 ikke benyttes, f\u00f8r der er gjort, hvad der er muligt for at opn\u00e5 patientens frivillige medvirken, og skal st\u00e5 i rimeligt forhold til det, der s\u00f8ges opn\u00e5et herved.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 2 c.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Indenrigs- og sundhedsministeren kan fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler om sygehusmyndighedens mulighed for at tr\u00e6ffe foranstaltninger med henblik p\u00e5 at undg\u00e5 gentagelse af adf\u00e6rd i strid med iv\u00e6rksatte afsk\u00e6ringer eller begr\u00e6nsninger, der er fastsat i medf\u00f8r af \u00a7 2 b, stk. 1.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 3.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Indl\u00e6ggelse, ophold og behandling p\u00e5 psykiatrisk afdeling skal s\u00e5 vidt muligt finde sted med patientens samtykke.", "index": 0}, {"tekst": "L\u00e6gen skal vejlede patienten om form\u00e5let med indl\u00e6ggelsen, opholdet og behandlingen samt om udsigterne til en bedring af helbredstilstanden.", "index": 1}, {"tekst": "Overl\u00e6gen har ansvaret for, at der opstilles en behandlingsplan for enhver, der indl\u00e6gges p\u00e5 psykiatrisk afdeling, og at patienten inddrages og h\u00f8res om planens indhold, samt at patientens samtykke til dens gennemf\u00f8relse til stadighed s\u00f8ges opn\u00e5et.", "index": 2}, {"tekst": "I forbindelse med indl\u00e6ggelsessamtalen skal patienten h\u00f8res om eventuelle tilkendegivelser af pr\u00e6ferencer i forhold til behandlingen, herunder hvis anvendelse af tvang kommer p\u00e5 tale.", "index": 3}, {"tekst": "Patientens eventuelle forh\u00e5ndstilkendegivelser vedr\u00f8rende dennes behandling under indl\u00e6ggelsen, herunder behandling uden samtykke, skal fremg\u00e5 af patientjournalen og i videst muligt omfang inddrages i behandlingsplanen.", "index": 4}, {"tekst": "I forbindelse med indl\u00e6ggelsessamtalen tages der sammen med patienten stilling til inddragelse af p\u00e5r\u00f8rende eller andre i patientens sociale netv\u00e6rk i behandlingsforl\u00f8bet.", "index": 5}]}, {"nummer": "\u00a7 4.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "Tvang m\u00e5 ikke benyttes, f\u00f8r der er gjort, hvad der er muligt, for at opn\u00e5 patientens frivillige medvirken.", "index": 0}, {"tekst": "Anvendelsen af tvang skal st\u00e5 i rimeligt forhold til det, som s\u00f8ges opn\u00e5et herved.", "index": 1}, {"tekst": "Tvang skal ud\u00f8ves s\u00e5 sk\u00e5nsomt som muligt og med st\u00f8rst mulig hensyntagen til patienten, s\u00e5ledes at der ikke forvoldes un\u00f8dig kr\u00e6nkelse eller ulempe.", "index": 2}, {"tekst": "Tvang m\u00e5 ikke anvendes i videre omfang, end hvad der er n\u00f8dvendigt for at opn\u00e5 det tilsigtede form\u00e5l.", "index": 3}, {"tekst": "Efter oph\u00f8r af enhver tvangsforanstaltning skal patienten tilbydes en eller flere samtaler.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 4 a.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "Bestemmelserne i \u00a7 9, stk. 2, \u00a7 10, stk. 1, \u00a7 10 a, stk. 1, 1. pkt., \u00a7 11, \u00a7 12, stk. 4, \u00a7 13, stk. 2, 1. pkt., \u00a7\u00a715 og 18 g, \u00a7 19 a, stk. 1, 2, 6 og 7, \u00a7\u00a7 19 c og d, og \u00a7 21, stk. 2, er ikke til hinder for, at en beslutning i overl\u00e6gens frav\u00e6r tr\u00e6ffes af en anden l\u00e6ge.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 3", "titel": "Frihedsber\u00f8velse", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 5.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Tvangsindl\u00e6ggelse, jf. \u00a7\u00a7 6-9, eller tvangstilbageholdelse, jf. \u00a7 10, m\u00e5 kun finde sted, s\u00e5fremt patienten er sindssyg eller befinder sig i en tilstand, der ganske m\u00e5 ligestilles hermed, og det vil v\u00e6re uforsvarligt ikke at frihedsber\u00f8ve den p\u00e5g\u00e6ldende med henblik p\u00e5 behandling, fordi: udsigten til helbredelse eller en betydelig og afg\u00f8rende bedring af tilstanden ellers vil blive v\u00e6sentlig forringet eller udsigten til helbredelse eller en betydelig og afg\u00f8rende bedring af tilstanden ellers vil blive v\u00e6sentlig forringet eller den p\u00e5g\u00e6ldende frembyder en n\u00e6rliggende og v\u00e6sentlig fare for sig selv eller andre.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 6.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "S\u00f8ger en person, der m\u00e5 antages at v\u00e6re sindssyg, ikke selv forn\u00f8den behandling, har de n\u00e6rmeste pligt til at tilkalde en l\u00e6ge.", "index": 0}, {"tekst": "P\u00e5 grundlag af sin unders\u00f8gelse og de modtagne oplysninger sk\u00f8nner l\u00e6gen, om indl\u00e6ggelse p\u00e5 psykiatrisk afdeling er n\u00f8dvendig.", "index": 1}, {"tekst": "Tvangsindl\u00e6ggelse skal ske, n\u00e5r betingelserne i \u00a7 5 er opfyldt.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 7.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Politiet tr\u00e6ffer bestemmelse om tvangsindl\u00e6ggelsens iv\u00e6rks\u00e6ttelse og yder bistand hertil.", "index": 0}, {"tekst": "Tvangsindl\u00e6ggelse m\u00e5 kun gennemf\u00f8res p\u00e5 grundlag af en l\u00e6geerkl\u00e6ring, som hviler p\u00e5 l\u00e6gens egen unders\u00f8gelse foretaget med henblik p\u00e5 indl\u00e6ggelsen.", "index": 1}, {"tekst": "Ved tvangsindl\u00e6ggelse efter \u00a7 5, nr. 2, skal l\u00e6gens unders\u00f8gelse v\u00e6re foretaget inden for det seneste d\u00f8gn og ved tvangsindl\u00e6ggelse efter \u00a7 5, nr. 1, inden for de seneste 7 dage forud for indl\u00e6ggelsen.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 8.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Den indl\u00e6ggende l\u00e6ge skal s\u00e5 vidt muligt v\u00e6re til stede, indtil politiet forlader stedet sammen med den, der skal tvangsindl\u00e6gges.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 9.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Sker tvangsindl\u00e6ggelse efter \u00a7 5, nr. 2, skal patienten straks modtages.", "index": 0}, {"tekst": "Overl\u00e6gen tr\u00e6ffer afg\u00f8relse om, hvorvidt betingelserne for indl\u00e6ggelse er opfyldt.", "index": 1}, {"tekst": "Indenrigs- og sundhedsministeren fasts\u00e6tter n\u00e6rmere regler om fremgangsm\u00e5den ved gennemf\u00f8relse af tvangsindl\u00e6ggelser, herunder om politiets medvirken hertil.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 10.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "Tvangstilbageholdelse af en person, der er indlagt p\u00e5 psykiatrisk afdeling, skal ske, hvis overl\u00e6gen finder, at betingelserne i \u00a7 5 er opfyldt.", "index": 0}, {"tekst": "Overf\u00f8relse af en patient, der er indlagt p\u00e5 psykiatrisk afdeling, til lukket psykiatrisk afdeling behandles efter reglerne om tvangstilbageholdelse, s\u00e5fremt patienten ikke giver sit informerede samtykke til overf\u00f8relsen.", "index": 1}, {"tekst": "Frems\u00e6ttes anmodning om udskrivning, skal overl\u00e6gen snarest muligt og senest inden 24 timer meddele patienten, om denne kan udskrives, eller om tvangstilbageholdelse skal ske.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 10 a.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "Har en tvangsindlagt eller tvangstilbageholdt person forladt en psykiatrisk afdeling, og er den p\u00e5g\u00e6ldende ikke frivilligt vendt tilbage, kan overl\u00e6gen beslutte, at den p\u00e5g\u00e6ldende skal f\u00f8res tilbage til afdelingen med politiets bistand.", "index": 0}, {"tekst": "Indenrigs- og sundhedsministeren kan fasts\u00e6tte regler om fremgangsm\u00e5den i forbindelse med tilbagef\u00f8rsel, herunder om politiets medvirken hertil.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 11.", "index": 7, "stk": [{"tekst": "N\u00e5r overl\u00e6gen finder, at betingelserne i \u00a7 5 ikke l\u00e6ngere er til stede, skal frihedsber\u00f8velsen straks bringes til oph\u00f8r.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 4", "titel": "Tvangsbehandling", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 12.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Tvangsbehandling m\u00e5 kun anvendes over for personer, der opfylder betingelserne for tvangstilbageholdelse, jf. \u00a7 10.", "index": 0}, {"tekst": "Ved tvangsmedicinering skal der anvendes afpr\u00f8vede l\u00e6gemidler i s\u00e6dvanlig dosering og med f\u00e6rrest mulige bivirkninger.", "index": 1}, {"tekst": "Tvangsbehandling med elektrostimulation m\u00e5 kun iv\u00e6rks\u00e6ttes, hvis patienten opfylder betingelserne i stk. 1 og befinder sig i en aktuel eller potentiel livstruende tilstand.", "index": 2}, {"tekst": "Afg\u00f8relse om tvangsbehandling tr\u00e6ffes af overl\u00e6gen.", "index": 3}, {"tekst": "Forud for overl\u00e6gens afg\u00f8relse efter stk. 4 om tvangsbehandling skal patienten have en passende bet\u00e6nkningstid, hvor patienten f\u00e5r lejlighed til at overveje sit eventuelle samtykke til behandlingen.", "index": 4}, {"tekst": "Indenrigs- og sundhedsministeren fasts\u00e6tter n\u00e6rmere regler om tvangsbehandling efter denne bestemmelse.", "index": 5}]}, {"nummer": "\u00a7 13.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "En person, som opfylder betingelserne for frihedsber\u00f8velse, jf. \u00a7 5, og som ikke giver sit informerede samtykke til behandling af en legemlig lidelse, kan undergives tvangsbehandling af denne lidelse, s\u00e5fremt lidelsen uds\u00e6tter patientens liv eller helbred for v\u00e6sentlig fare.", "index": 0}, {"tekst": "Beslutning om tvangsbehandling som n\u00e6vnt i stk. 1 tr\u00e6ffes af vedkommende psykiatriske overl\u00e6ge og overl\u00e6gen p\u00e5 den p\u00e5g\u00e6ldende somatiske afdeling i f\u00e6llesskab.", "index": 1}, {"tekst": "Indenrigs- og sundhedsministeren fasts\u00e6tter n\u00e6rmere regler om tvangsbehandling efter denne bestemmelse.", "index": 2}]}]}, {"nummer": "Kapitel 4 a", "titel": "Opf\u00f8lgning efter udskrivning", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 13 a.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Overl\u00e6gen har ansvaret for, at der for patienter, som overl\u00e6gen er bekendt med modtager st\u00f8tte i henhold til afsnit V i lov om social service som f\u00f8lge af nedsat psykisk funktionsevne, inden udskrivning indg\u00e5s en udskrivningsaftale mellem patienten og den psykiatriske afdeling og de relevante myndigheder, privatpraktiserende sundhedspersoner m.fl. om de behandlingsm\u00e6ssige og sociale tilbud til patienten.", "index": 0}, {"tekst": "Hvis det m\u00e5 antages, at en patient, der ikke er omfattet af stk. 1, ikke selv vil s\u00f8ge den behandling eller de sociale tilbud, der er n\u00f8dvendige for patientens helbred, har overl\u00e6gen ansvaret for, at der inden udskrivning indg\u00e5s en udskrivningsaftale mellem patienten og den psykiatriske afdeling og de relevante myndigheder, privatpraktiserende sundhedspersoner m.fl. om de behandlingsm\u00e6ssige og sociale tilbud.", "index": 1}, {"tekst": "Indenrigs- og sundhedsministeren fasts\u00e6tter regler om registrering og indberetning af udskrivningsaftaler til sygehusmyndigheden og Sundhedsdatastyrelsen.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 13 b.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Hvis en patient, der er omfattet af \u00a7 13 a, ikke vil medvirke til indg\u00e5else af en udskrivningsaftale, har overl\u00e6gen ansvaret for, at den psykiatriske afdeling i samarbejde med de relevante myndigheder, privatpraktiserende sundhedspersoner m.fl. udarbejder en koordinationsplan for de behandlingsm\u00e6ssige og sociale tilbud til patienten.", "index": 0}, {"tekst": "Indenrigs- og sundhedsministeren fasts\u00e6tter regler om registrering og indberetning af koordinationsplaner til sygehusmyndigheden og Sundhedsdatastyrelsen.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 13 c.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Den psykiatriske afdeling kan videregive oplysninger om patienters rent private forhold til andre myndigheder, privatpraktiserende sundhedspersoner m.fl., hvis videregivelsen m\u00e5 anses for n\u00f8dvendig af hensyn til indg\u00e5else af og tilsyn med overholdelse af en udskrivningsaftale eller en koordinationsplan.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 13 d.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 13 e.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 5", "titel": "Fiksering m.v.", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 14.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Som midler til tvangsfiksering m\u00e5 alene anvendes b\u00e6lte, h\u00e5nd- og fodremme samt handsker.", "index": 0}, {"tekst": "Tvangsfiksering m\u00e5 kun anvendes kortvarigt og i det omfang, det er n\u00f8dvendigt for at afv\u00e6rge, at en patient uds\u00e6tter sig selv eller andre for n\u00e6rliggende fare for at lide skade p\u00e5 legeme og helbred, uds\u00e6tter sig selv eller andre for n\u00e6rliggende fare for at lide skade p\u00e5 legeme og helbred, forf\u00f8lger eller p\u00e5 anden m\u00e5de groft forulemper medpatienter eller \u00f8ver h\u00e6rv\u00e6rk af ikke ubetydeligt omfang.", "index": 1}, {"tekst": "En patient kan tvangsfikseres i l\u00e6ngere tid end nogle f\u00e5 timer, n\u00e5r hensynet til patientens eller andres liv, f\u00f8rlighed eller sikkerhed tilsiger dette.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 15.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Beslutning om tvangsfiksering og beslutning om, at der foruden b\u00e6lte skal anvendes h\u00e5nd- eller fodremme, tr\u00e6ffes af overl\u00e6gen, efter at denne har tilset patienten.", "index": 0}, {"tekst": "Ville det i et tilf\u00e6lde som n\u00e6vnt i \u00a7 14, stk. 2, nr. 1, af hensyn til patientens egen eller andres sikkerhed v\u00e6re uforsvarligt at afvente overl\u00e6gens tilsyn, kan sygeplejepersonalet p\u00e5 egen h\u00e5nd beslutte at fiksere den p\u00e5g\u00e6ldende med b\u00e6lte.", "index": 1}, {"tekst": "Indenrigs- og sundhedsministeren fasts\u00e6tter n\u00e6rmere regler om tvangsfiksering efter denne bestemmelse, herunder anvendelse af h\u00e5nd- eller fodremme.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 16.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "En patient, der er tvangsfikseret med b\u00e6lte, skal have fast vagt.", "index": 0}, {"tekst": "Den faste vagt skal udarbejde en objektiv beskrivelse af patientens aktuelle tilstand, mens patienten er tvangsfikseret med b\u00e6lte.", "index": 1}, {"tekst": "Indenrigs- og sundhedsministeren fasts\u00e6tter n\u00e6rmere regler om, hvor ofte den faste vagt skal observere patientens aktuelle tilstand, hvad vagten skal observere, og hvad vagten skal notere.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 17.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "En person, der er indlagt p\u00e5 psykiatrisk afdeling, kan fastholdes og om forn\u00f8dent med magt f\u00f8res til et andet opholdssted p\u00e5 sygehuset, s\u00e5fremt betingelserne i \u00a7 14, stk. 2, er opfyldt.", "index": 0}, {"tekst": "Er det af afg\u00f8rende betydning for bedring af en meget urolig patients tilstand, kan l\u00e6gen bestemme, at patienten om forn\u00f8dent med magt skal have et beroligende middel.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 17 a.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Personlige alarm- og pejlesystemer og s\u00e6rlige d\u00f8rl\u00e5se kan anvendes over for en patient, der lider af demens eller demenslignende tilstande, for at hindre, at vedkommende ved at forlade en psykiatrisk afdeling uds\u00e6tter sig selv eller andre for en betydelig risiko for at lide personskade.", "index": 0}, {"tekst": "Personlige alarm- og pejlesystemer og s\u00e6rlige d\u00f8rl\u00e5se m\u00e5 kun anvendes, efter at en l\u00e6ge har tilset patienten og truffet n\u00e6rmere bestemmelse om anvendelse af et bestemt middel.", "index": 1}, {"tekst": "Afg\u00f8relse om anvendelse af s\u00e6rlige d\u00f8rl\u00e5se skal snarest muligt godkendes af overl\u00e6gen, og alle patienter p\u00e5 afdelingen skal straks efter, at afg\u00f8relse om anvendelse af s\u00e6rlige d\u00f8rl\u00e5se er truffet, underrettes herom.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 18.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "Ved beskyttelsesfiksering forst\u00e5s anvendelse af ethvert middel, der benyttes for at hindre, at en patient utilsigtet uds\u00e6tter sig selv for v\u00e6sentlig fare.", "index": 0}, {"tekst": "Beskyttelsesfiksering m\u00e5 kun benyttes, efter at en l\u00e6ge har tilset patienten og truffet n\u00e6rmere bestemmelse om anvendelse af et bestemt beskyttelsesmiddel.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 18 a.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "Afl\u00e5sning af patientstue kan anvendes over for patienter, der er anbragt i Sikringsafdelingen under Retspsykiatrisk afdeling, Region Sj\u00e6lland.", "index": 0}, {"tekst": "Afl\u00e5sning af patientstue kan anvendes behandlingsm\u00e6ssigt med henblik p\u00e5 at etablere n\u00f8dvendige faste rammer i behandlingen af patienten eller at etablere n\u00f8dvendige faste rammer i behandlingen af patienten eller at sk\u00e6rme patienten mod for mange stimuli.", "index": 1}, {"tekst": "Afl\u00e5sning af patientstue kan tillige anvendes, i det omfang det er n\u00f8dvendigt at afv\u00e6rge, at en patient uds\u00e6tter andre for n\u00e6rliggende fare for at lide skade p\u00e5 legeme eller helbred, uds\u00e6tter andre for n\u00e6rliggende fare for at lide skade p\u00e5 legeme eller helbred, forf\u00f8lger eller p\u00e5 anden, lignende m\u00e5de groft forulemper medpatienter eller \u00f8ver h\u00e6rv\u00e6rk af ikke ubetydeligt omfang.", "index": 2}, {"tekst": "Beslutning om afl\u00e5sning af patientstue tr\u00e6ffes af en l\u00e6ge.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 18 b.", "index": 7, "stk": [{"tekst": "Afl\u00e5sning af patientstuer kan i f\u00f8lgende tilf\u00e6lde foretages af sikkerhedsm\u00e6ssige grunde over for patienter, der er anbragt i Sikringsafdelingen under Retspsykiatrisk afdeling, Region Sj\u00e6lland: Om natten, Om natten, under den ugentlige konference og under den daglige behandlingskonference.", "index": 0}, {"tekst": "Beslutning om afl\u00e5sning af patientstuer tr\u00e6ffes af en l\u00e6ge.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 18 c.", "index": 8, "stk": [{"tekst": "Ved oppeg\u00e5ende tvangsfiksering forst\u00e5s tvangsfiksering, hvor patienten ikke er fastsp\u00e6ndt til en seng. langvarig isolation p\u00e5 patientstue vurderes at have negativ effekt p\u00e5 patientens samlede psykiske, legemlige og sociale tilstand eller langvarig isolation p\u00e5 patientstue vurderes at have negativ effekt p\u00e5 patientens samlede psykiske, legemlige og sociale tilstand eller langvarig tvangsfiksering til en seng vurderes at have negativ effekt p\u00e5 patientens samlede psykiske, legemlige og sociale tilstand.", "index": 0}, {"tekst": "Oppeg\u00e5ende tvangsfiksering som defineret i stk. 1 m\u00e5 alene ske med anvendelse af maveb\u00e6lte, fikseringsremme, h\u00e5ndremme og fodremme.", "index": 1}, {"tekst": "En patient, der er oppeg\u00e5ende tvangsfikseret, skal have mindst \u00e9n fast vagt.", "index": 2}, {"tekst": "Oppeg\u00e5ende tvangsfiksering af en patient kan alene iv\u00e6rks\u00e6ttes efter tilladelse fra Styrelsen for Patientsikkerhed.", "index": 3}, {"tekst": "Vurderer den ledende overl\u00e6ge for Retspsykiatrisk afdeling, Region Sj\u00e6lland, at oppeg\u00e5ende tvangsfiksering er n\u00f8dvendig, ans\u00f8ger denne Styrelsen for Patientsikkerhed om tilladelse hertil.", "index": 4}, {"tekst": "Det s\u00e6rlig sagkyndige r\u00e5d, jf. stk. 4, kan indstille, at der gives tilladelse til at anvende oppeg\u00e5ende tvangsfiksering af patienten.", "index": 5}, {"tekst": "Beslutning om oph\u00e6velse af den oppeg\u00e5ende tvangsfiksering tr\u00e6ffes af den behandlingsansvarlige overl\u00e6ge.", "index": 6}, {"tekst": "Styrelsen for Patientsikkerhed og det s\u00e6rlig sagkyndige r\u00e5d afl\u00e6gger \u00e9n gang om \u00e5ret bes\u00f8g p\u00e5 Sikringsafdelingen under Retspsykiatrisk afdeling, Region Sj\u00e6lland, og tilser de patienter, der er eller i det forudg\u00e5ende \u00e5r har v\u00e6ret underlagt oppeg\u00e5ende tvangsfiksering.", "index": 7}, {"tekst": "Hvis Styrelsen for Patientsikkerhed i forbindelse med sit tilsyn finder, at en oppeg\u00e5ende tvangsfiksering b\u00f8r oph\u00f8re, kan Styrelsen for Patientsikkerhed oph\u00e6ve den oppeg\u00e5ende tvangsfiksering med \u00f8jeblikkelig virkning.", "index": 8}]}, {"nummer": "\u00a7 18 d.", "index": 9, "stk": [{"tekst": "Ved personlig sk\u00e6rmning forst\u00e5s i denne lov foranstaltninger, hvor et eller flere personalemedlemmer konstant befinder sig i umiddelbar n\u00e6rhed af patienten.", "index": 0}, {"tekst": "Personlig sk\u00e6rmning, som patienten ikke samtykker til, m\u00e5 kun benyttes, i det omfang det er n\u00f8dvendigt for at afv\u00e6rge, at en patient beg\u00e5r selvmord eller p\u00e5 anden vis uds\u00e6tter sit eller andres helbred for betydelig skade eller beg\u00e5r selvmord eller p\u00e5 anden vis uds\u00e6tter sit eller andres helbred for betydelig skade eller forf\u00f8lger eller p\u00e5 anden lignende m\u00e5de groft forulemper medpatienter eller andre.", "index": 1}, {"tekst": "En beslutning om personlig sk\u00e6rmning tr\u00e6ffes af en l\u00e6ge, efter at denne har tilset patienten.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 18 e.", "index": 10, "stk": [{"tekst": "Patienten skal i forbindelse med indl\u00e6ggelse p\u00e5 afdelingen orienteres om afdelingens indretning, herunder om forekomsten af mindre enheder p\u00e5 afdelingen, hvortil d\u00f8ren kan afl\u00e5ses, hvis s\u00e5danne mindre enheder findes p\u00e5 afdelingen.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 18 f.", "index": 11, "stk": [{"tekst": "L\u00e6gen kan beslutte, at der skal foretages afl\u00e5sning af d\u00f8re i afdelingen, dog ikke af d\u00f8re til patientstuer, over for patienter, der er frihedsber\u00f8vede efter kapitel 3, og patienter, der er frihedsber\u00f8vede efter kapitel 3, og patienter, for hvem der er risiko for, at de utilsigtet uds\u00e6tter sig selv for v\u00e6sentlig fare, jf. \u00a7 18.", "index": 0}, {"tekst": "L\u00e6gen kan endvidere beslutte, at der skal foretages afl\u00e5sning af d\u00f8re, dog ikke af d\u00f8re til patientstuer over for en patient, der ikke er omfattet af stk. 1, hvis patienten selv anmoder herom.", "index": 1}, {"tekst": "Alle patienter p\u00e5 afdelingen skal straks efter, at en beslutning om afl\u00e5sning efter stk. 1 og 2 er truffet, underrettes herom.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 18 g.", "index": 12, "stk": [{"tekst": "Overl\u00e6gen kan beslutte, at en patient, der p\u00e5 grund af sin sindslidelse ikke selv er i stand til at varetage n\u00f8dvendig personlig hygiejne, skal have foretaget personlig hygiejne under anvendelse af tvang, hvis dette er n\u00f8dvendigt af hensyn til patienten selv eller af hensyn til medpatienter eller personale.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 19.", "index": 13, "stk": [{"tekst": "Indenrigs- og sundhedsministeren fasts\u00e6tter regler om tvangsfiksering, anvendelse af fysisk magt, beskyttelsesfiksering, personlige alarm- og pejlesystemer og s\u00e6rlige d\u00f8rl\u00e5se, personlig sk\u00e6rmning, afl\u00e5sning af d\u00f8re i afdelingen, personlig hygiejne under anvendelse af tvang samt oppeg\u00e5ende tvangsfiksering og afl\u00e5sning af patientstue p\u00e5 Sikringsafdelingen under Retspsykiatrisk afdeling, Region Sj\u00e6lland.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 5 a", "titel": "\u00c5bning og kontrol af post, afgivelse af ud\u00e5ndingspr\u00f8ve eller urinpr\u00f8ve, unders\u00f8gelse af patientstuer og ejendele, kropsvisitation og anvendelse af kropsscannere, bagagescannere, metaldetektorer og narkohunde m.v.", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 19 a.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Ved mistanke om, at der er medikamenter, rusmidler eller farlige genstande i afdelingen, kan overl\u00e6gen med henblik p\u00e5 at sikre, at disse ikke er blevet indf\u00f8rt eller vil blive fors\u00f8gt indf\u00f8rt til en eller flere patienter i afdelingen, uden retskendelse beslutte, at en patients post skal \u00e5bnes og kontrolleres, at en patients post skal \u00e5bnes og kontrolleres, at en patient skal afgive ud\u00e5ndingspr\u00f8ve eller urinpr\u00f8ve, at en patients stue og ejendele skal unders\u00f8ges, eller at der skal foretages kropsvisitation af en patient.", "index": 0}, {"tekst": "Ved mistanke som n\u00e6vnt i stk. 1 kan overl\u00e6gen med henblik p\u00e5 at sikre, at medikamenter, rusmidler eller farlige genstande ikke er blevet indf\u00f8rt eller vil blive fors\u00f8gt indf\u00f8rt til en eller flere patienter i afdelingen, beslutte, at der skal anvendes kropsscannere og bagagescannere og metaldetektorer ved unders\u00f8gelse af en patient eller personer, der s\u00f8ger adgang til den psykiatriske afdeling.", "index": 1}, {"tekst": "Kravet om mistanke efter stk. 1 g\u00e6lder ikke for Sikringsafdelingen under Retspsykiatrisk afdeling, Region Sj\u00e6lland, og retspsykiatriske afdelinger i forbindelse med anvendelse af kropsscannere og bagagescannere og metaldetektorer, jf. stk. 2.", "index": 2}, {"tekst": "\u00c5bning og kontrol af patientens post og unders\u00f8gelse af patientens stue og ejendele skal s\u00e5 vidt muligt foretages i patientens n\u00e6rv\u00e6r.", "index": 3}, {"tekst": "Kropsvisitation efter stk. 1, nr. 3, omfatter ikke unders\u00f8gelse af kroppens hulrum.", "index": 4}, {"tekst": "Overl\u00e6gen kan ved mistanke om, at der er medikamenter, rusmidler eller farlige genstande p\u00e5 den psykiatriske afdelings udearealer, beslutte, at der kan anvendes narkohunde ved unders\u00f8gelse af disse arealer.", "index": 5}, {"tekst": "Overl\u00e6gen kan beslutte, at medikamenter, rusmidler, farlige genstande og mobiltelefoner eller lignende kommunikationsudstyr, som bliver fundet ved indgreb efter stk. 1, 2, 6 og 8 og \u00a7\u00a7 19 c og d tages i forvaring.", "index": 6}, {"tekst": "Ved mistanke efter stk. 1 kan overl\u00e6gen uden retskendelse beslutte, at der skal anvendes metaldetektorer ved unders\u00f8gelse af patienter eller personer, der s\u00f8ger adgang til de psykiatriske ambulatorier.", "index": 7}, {"tekst": "Indenrigs- og sundhedsministeren kan fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler om \u00e5bning og kontrol af patienters post, patienters afgivelse af ud\u00e5ndingspr\u00f8ve eller urinpr\u00f8ve, unders\u00f8gelse af patientstuer og patienters ejendele, kropsvisitation af patienter, anvendelse af kropsscannere og bagagescannere og metaldetektorer og anvendelse af narkohunde.", "index": 8}]}]}, {"nummer": "Kapitel 5 b", "titel": "S\u00e6rlige regler for personer anbragt i varet\u00e6gtssurrogat", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 19 b.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "For at sikre et tilstr\u00e6kkeligt sikkerhedsniveau p\u00e5 de psykiatriske afdelinger kan regionsr\u00e5dene oprette afdelinger for personer anbragt i varet\u00e6gtssurrogat.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 19 c.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Overl\u00e6gen kan p\u00e5 afdelinger for personer anbragt i varet\u00e6gtssurrogat for at sikre hensynet til orden og sikkerhed uden retskendelse beslutte at, den anbragtes post skal \u00e5bnes eller kontrolleres, den anbragtes post skal \u00e5bnes eller kontrolleres, den anbragtes stue eller ejendele skal unders\u00f8ges, eller der kan anvendes kropsscannere, bagagescannere og magnetiske detektorer for mobiltelefoner ved unders\u00f8gelse af en anbragt eller personer, som s\u00f8ger adgang til afdelingen, med henblik p\u00e5 at sikre, at medikamenter, rusmidler, farlige genstande eller mobiltelefoner og lignende kommunikationsudstyr ikke er blevet indf\u00f8rt eller vil blive fors\u00f8gt indf\u00f8rt i afdelingen.", "index": 0}, {"tekst": "Bestemmelserne i \u00a7 2 a-c finder tilsvarende anvendelse p\u00e5 afdelinger for personer anbragt i varet\u00e6gtssurrogat.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 19 d.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Overl\u00e6gen kan beslutte at afsk\u00e6re eller begr\u00e6nse den anbragtes mulighed for at medtage, besidde eller r\u00e5de over mobiltelefon og lignende kommunikationsudstyr p\u00e5 afdelingen, hvis den anbragtes medtagelse, besiddelse eller r\u00e5den er uforenligt med hensynet til orden og sikkerhed.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 19 e.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Den psykiatriske afdeling skal i relevant omfang videregive oplysninger om personer, der er anbragt i varet\u00e6gtssurrogat, til politiet, anklagemyndigheden eller kriminalforsorgen, hvis videregivelsen af oplysningerne er n\u00f8dvendige for, at politiet, anklagemyndigheden eller kriminalforsorgen kan vurdere undvigelsesrisiko, farlighed og trusselsniveau for de p\u00e5g\u00e6ldende personer.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 5 c", "titel": "Videregivelse af oplysninger mellem sundhedspersoner og politiet i forbindelse med f\u00e6lles udk\u00f8rsel til borgere med psykiske lidelser", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 19 f.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Sundhedspersoner skal i relevant omfang videregive oplysninger om personer, som politiet og sundhedspersoner i f\u00e6llesskab foretager udk\u00f8rsel til, hvis der er mistanke om eller kendskab til, at personen har en psykisk lidelse, og hvis oplysningerne er n\u00f8dvendige, for at politiet kan foretage en vurdering af h\u00e5ndteringsmuligheder og sikkerhedsforanstaltninger i forbindelse med f\u00e6lles udk\u00f8rsel.", "index": 0}, {"tekst": "Indenrigs- og sundhedsministeren kan fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler om videregivelse af oplysninger efter stk. 1.", "index": 1}]}]}, {"nummer": "Kapitel 6", "titel": "Tvangsprotokol og obligatorisk efterpr\u00f8velse", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 20.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Oplysning om enhver anvendelse af tvang, jf. \u00a7\u00a7 5-10 a, 12, 13, 14-17 a, 18 a, 18 c, \u00a7 18 d, stk. 2, for s\u00e5 vidt ang\u00e5r personlig sk\u00e6rmning, der uafbrudt varer mere end 24 timer, og \u00a7 18 f, skal tilf\u00f8res afdelingens tvangsprotokol med angivelse af indgrebets n\u00e6rmere indhold og begrundelse.", "index": 0}, {"tekst": "Indenrigs- og sundhedsministeren fasts\u00e6tter n\u00e6rmere regler om tvangsprotokoller samt om registrering og indberetning af tvang til sygehusmyndigheden og Styrelsen for Patientsikkerhed.", "index": 1}, {"tekst": "Indenrigs- og sundhedsministeren bemyndiges til at gennemf\u00f8re fors\u00f8g, hvor der p\u00e5 en eller flere psykiatriske afdelinger for en tidsbegr\u00e6nset periode tillige skal tilf\u00f8res tvangsprotokollen oplysning om andre former for indgreb eller restriktioner end de i stk. 1 n\u00e6vnte.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 21.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Overl\u00e6gen har ansvaret for, at frihedsber\u00f8velse og anvendelse af anden tvang efter reglerne i denne lov ikke anvendes i videre omfang end n\u00f8dvendigt.", "index": 0}, {"tekst": "Som led i efterpr\u00f8velse af frihedsber\u00f8velse skal overl\u00e6gen henholdsvis 3, 10, 20 og 30 dage, efter at frihedsber\u00f8velsen blev iv\u00e6rksat, og herefter mindst hver 4. uge, s\u00e5 l\u00e6nge frihedsber\u00f8velsen opretholdes, p\u00e5se, om betingelserne for at frihedsber\u00f8ve patienten fortsat er opfyldt.", "index": 1}, {"tekst": "Der skal foretages fornyet l\u00e6gelig vurdering af sp\u00f8rgsm\u00e5let om fortsat anvendelse af beskyttelsesfiksering, personlige alarm- og pejlesystemer og s\u00e6rlige d\u00f8rl\u00e5se, s\u00e5 ofte som forholdene tilsiger det, dog mindst 3, 10, 20 og 30 dage efter, at beslutning om anvendelse af disse foranstaltninger blev truffet, og herefter mindst hver 4. uge, s\u00e5 l\u00e6nge ordinationen opretholdes.", "index": 2}, {"tekst": "S\u00e5 l\u00e6nge en tvangsfiksering opretholdes, skal der foretages fornyet l\u00e6gelig vurdering af sp\u00f8rgsm\u00e5let om fortsat anvendelse af tvangsfikseringen, s\u00e5 ofte som forholdene tilsiger det, dog mindst tre gange i d\u00f8gnet, som skal v\u00e6re j\u00e6vnt fordelt, efter at beslutningen om anvendelse af tvangsfiksering er truffet.", "index": 3}, {"tekst": "Hvis en tvangsfiksering udstr\u00e6kkes i l\u00e6ngere tid end 24 timer, skal en l\u00e6ge, der ikke er ansat p\u00e5 det p\u00e5g\u00e6ldende psykiatriske afsnit, hvor indgrebet finder sted, som ikke har ansvaret for patientens behandling, og som ikke st\u00e5r i et underordnelsesforhold til den behandlende l\u00e6ge, foretage en vurdering af sp\u00f8rgsm\u00e5let om fortsat anvendelse af tvangsfiksering.", "index": 4}, {"tekst": "Hvis en tvangsfiksering udstr\u00e6kkes i l\u00e6ngere tid end 48 timer, skal en l\u00e6ge, der ikke er ansat p\u00e5 det psykiatriske afsnit, hvor indgrebet finder sted, som ikke har ansvaret for patientens behandling, og som ikke st\u00e5r i et underordnelsesforhold til den behandlende l\u00e6ge, foretage en vurdering af sp\u00f8rgsm\u00e5let om fortsat anvendelse af tvangsfiksering efter 48 timer samt p\u00e5 fjerdedagen efter iv\u00e6rks\u00e6ttelse af indgrebet under de samme betingelser, som er n\u00e6vnt i stk. 5, 2.-4. pkt.", "index": 5}, {"tekst": "Vurderingen, der skal foretages i henhold til stk. 5 og stk. 6, skal efterf\u00f8lgende gentages en gang om ugen, s\u00e5 l\u00e6nge foranstaltningen p\u00e5g\u00e5r.", "index": 6}, {"tekst": "S\u00e5 l\u00e6nge en oppeg\u00e5ende tvangsfiksering, jf. \u00a7 18 c, opretholdes, skal den behandlingsansvarlige overl\u00e6ge eller dennes stedfortr\u00e6der med passende intervaller og mindst en gang om m\u00e5neden foretage fornyet vurdering af sp\u00f8rgsm\u00e5let om fortsat anvendelse af oppeg\u00e5ende tvangsfiksering.", "index": 7}]}, {"nummer": "\u00a7 21 a.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Overl\u00e6gen har ansvaret for, at en tvangsfiksering, der udstr\u00e6kkes i l\u00e6ngere tid end 30 dage, indberettes til Styrelsen for Patientsikkerhed.", "index": 0}, {"tekst": "Indberetningen skal sendes til Styrelsen for Patientsikkerhed, senest 3 dage efter at tvangsfikseringen har overskredet 30 sammenh\u00e6ngende dage.", "index": 1}]}]}, {"nummer": "Kapitel 7", "titel": "S\u00e6rlige regler om psykokirurgiske indgreb og om fors\u00f8gsbehandling", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 22.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Ethvert psykokirurgisk indgreb kr\u00e6ver skriftligt samtykke fra patienten.", "index": 0}, {"tekst": "Psykokirurgisk indgreb m\u00e5 endvidere kun foretages efter forudg\u00e5ende godkendelse fra et l\u00e6ger\u00e5d, der neds\u00e6ttes af Sundhedsstyrelsen.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 23.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Patienter, der er frihedsber\u00f8vet efter denne lov, m\u00e5 ikke undergives fors\u00f8gsbehandling.", "index": 0}, {"tekst": "Fors\u00f8gsbehandling m\u00e5 heller ikke gennemf\u00f8res med tvang over for frivilligt indlagte patienter.", "index": 1}]}]}, {"nummer": "Kapitel 8", "titel": "Patientr\u00e5dgivere m.v.", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 24.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Der beskikkes en patientr\u00e5dgiver for enhver, der tvangsindl\u00e6gges, tvangstilbageholdes eller undergives tvangsbehandling, tvangsfiksering, anvendelse af fysisk magt, indgivelse af et beroligende middel med magt, beskyttelsesfiksering, anvendelse af personlige alarm- og pejlesystemer og s\u00e6rlige d\u00f8rl\u00e5se, personlig sk\u00e6rmning, der uafbrudt varer mere end 24 timer, afl\u00e5sning af d\u00f8re i afdelingen efter \u00a7 18 f, stk. 1, nr. 2, samt oppeg\u00e5ende tvangsfiksering og afl\u00e5sning af patientstue p\u00e5 Sikringsafdelingen under Retspsykiatrisk afdeling, Region Sj\u00e6lland, jf. dog \u00a7 40, stk. 4.", "index": 0}, {"tekst": "Patientr\u00e5dgiveren skal vejlede og r\u00e5dgive patienten med hensyn til alle forhold i forbindelse med indl\u00e6ggelse, ophold og behandling p\u00e5 psykiatrisk afdeling.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 25.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Styrelsen for Patientklager antager efter ans\u00f8gning et antal patientr\u00e5dgivere.", "index": 0}, {"tekst": "Beskikkelse sker i det enkelte tilf\u00e6lde ved, at den vagthavende sygeplejerske hurtigst muligt underretter patientr\u00e5dgiveren om tvangsindgrebet og beskikkelsen.", "index": 1}, {"tekst": "Patienten skal have lejlighed til at udtale sig om den p\u00e5t\u00e6nkte beskikkelse.", "index": 2}, {"tekst": "Frems\u00e6tter patienten anmodning om beskikkelse af en person, som ikke er optaget p\u00e5 fortegnelsen, sker der forel\u00f8big beskikkelse af den person, der st\u00e5r for tur efter stk. 2.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 26.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Patientr\u00e5dgiveren skal snarest muligt efter beskikkelsen bes\u00f8ge patienten og til stadighed holde sig i forbindelse med denne.", "index": 0}, {"tekst": "Patientr\u00e5dgiveren har ret til fri og uhindret personlig, skriftlig og telefonisk forbindelse med patienten.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 27.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Personalet p\u00e5 afdelingen skal give patientr\u00e5dgiveren enhver oplysning, som er n\u00f8dvendig for, at denne kan varetage sit hverv p\u00e5 forsvarlig m\u00e5de.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 28.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Beskikkelsen som patientr\u00e5dgiver bortfalder samtidig med, at tvangsindgrebet bringes til oph\u00f8r.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 29.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "Indenrigs- og sundhedsministeren fasts\u00e6tter n\u00e6rmere regler om antagelse og beskikkelse af patientr\u00e5dgivere, deres opgaver og n\u00e6rmere bef\u00f8jelser samt honorar.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 30.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 9", "titel": "Underretning og klagevejledning m.v.", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 31.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Inden frihedsber\u00f8velse iv\u00e6rks\u00e6ttes og anden tvang anvendes, skal patienten underrettes mundtligt og skriftligt om den p\u00e5t\u00e6nkte tvang, dens n\u00e6rmere indhold, baggrund og form\u00e5l.", "index": 0}, {"tekst": "Ved tvangsfiksering, anvendelse af fysisk magt og afl\u00e5sning af patientstue, jf. \u00a7\u00a7 14-17 og \u00a7 18 a, kan underretningen dog i s\u00e6rlig hastende tilf\u00e6lde undlades.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 32.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Ved enhver anvendelse af tvang skal patienten vejledes om adgangen til at p\u00e5klage indgrebet.", "index": 0}, {"tekst": "Klage over beslutning om anvendelse af tvang har ikke ops\u00e6ttende virkning.", "index": 1}, {"tekst": "Klage over beslutning om tvangsbehandling, jf. kapitel 4, har dog ops\u00e6ttende virkning, medmindre omg\u00e5ende gennemf\u00f8relse af behandlingen er n\u00f8dvendig for ikke at uds\u00e6tte patientens liv eller helbred for v\u00e6sentlig fare eller for at afv\u00e6rge, at patienten uds\u00e6tter andre for n\u00e6rliggende fare for at lide skade p\u00e5 legeme eller helbred.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 33.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Indenrigs- og sundhedsministeren fasts\u00e6tter n\u00e6rmere bestemmelser om underretning og klagevejledning.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 10", "titel": "Klageadgang og domstolspr\u00f8velse", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 34.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Ved Styrelsen for Patientklager oprettes et psykiatrisk patientklagen\u00e6vn best\u00e5ende af direkt\u00f8ren for Styrelsen for Patientklager som formand, jf. dog stk. 2, samt 2 medlemmer.", "index": 0}, {"tekst": "Direkt\u00f8ren for Styrelsen for Patientklager kan bemyndige ansatte ved Styrelsen for Patientklager til at fungere som formand for n\u00e6vnet.", "index": 1}, {"tekst": "Styrelsen for Patientklager varetager Det Psykiatriske Patientklagen\u00e6vns sekretariatsopgaver og afholder udgifterne ved n\u00e6vnets virksomhed, herunder vederlag til n\u00e6vnets medlemmer.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 35.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Sygehusmyndigheden skal efter anmodning fra patienten eller patientr\u00e5dgiveren indbringe klager over tvangsindl\u00e6ggelse, tvangstilbageholdelse, tilbagef\u00f8rsel, tvangsbehandling, tvangsfiksering, anvendelse af fysisk magt, beskyttelsesfiksering, anvendelse af personlige alarm- og pejlesystemer og s\u00e6rlige d\u00f8rl\u00e5se, personlig sk\u00e6rmning, der uafbrudt varer mere end 24 timer, afl\u00e5sning af d\u00f8re i afdelingen samt oppeg\u00e5ende tvangsfiksering og afl\u00e5sning af patientstue p\u00e5 Sikringsafdelingen under Retspsykiatrisk afdeling, Region Sj\u00e6lland, for Det Psykiatriske Patientklagen\u00e6vn ved Styrelsen for Patientklager.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 36.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "N\u00e5r en sag som n\u00e6vnt i \u00a7 35 indbringes for Det Psykiatriske Patientklagen\u00e6vn ved Styrelsen for Patientklager, skal sygehusmyndigheden fremsende sagens akter, herunder en udskrift af tvangsprotokollen samt en erkl\u00e6ring fra overl\u00e6gen.", "index": 0}, {"tekst": "Patienten og patientr\u00e5dgiveren har ret til mundtligt at forel\u00e6gge sagen for n\u00e6vnet.", "index": 1}, {"tekst": "Det Psykiatriske Patientklagen\u00e6vn ved Styrelsen for Patientklager skal tr\u00e6ffe afg\u00f8relse i klagesager om tvangsbehandling, der er tillagt ops\u00e6ttende virkning, inden 7 hverdage efter klagens modtagelse.", "index": 2}, {"tekst": "Indenrigs- og sundhedsministeren fasts\u00e6tter en forretningsorden for Det Psykiatriske Patientklagen\u00e6vn ved Styrelsen for Patientklager.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 37.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Det Psykiatriske Patientklagen\u00e6vn ved Styrelsen for Patientklager skal efter anmodning fra patienten eller patientr\u00e5dgiveren indbringe sine afg\u00f8relser vedr\u00f8rende tvangsindl\u00e6ggelse, tvangstilbageholdelse, tilbagef\u00f8rseltvangsfiksering, beskyttelsesfiksering, oppeg\u00e5ende tvangsfiksering p\u00e5 Sikringsafdelingen under Retspsykiatrisk afdeling, Region Sj\u00e6lland og afl\u00e5sning af d\u00f8re i afdelingen for retten efter reglerne i retsplejelovens kapitel 43 a.", "index": 0}, {"tekst": "Godkender patientklagen\u00e6vnet, at patienten frihedsber\u00f8ves, kan sp\u00f8rgsm\u00e5let om udskrivning f\u00f8rst p\u00e5 ny beg\u00e6res pr\u00f8vet i Det Psykiatriske Patientklagen\u00e6vn ved Styrelsen for Patientklager, n\u00e5r der er forl\u00f8bet 2 m\u00e5neder efter n\u00e6vnets afg\u00f8relse.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 38.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Afg\u00f8relser fra Det Psykiatriske Patientklagen\u00e6vn ved Styrelsen for Patientklager om tvangsbehandling, anvendelse af fysisk magt, indgivelse af et beroligende middel med magt, personlige alarm- og pejlesystemer og s\u00e6rlige d\u00f8rl\u00e5se, personlig sk\u00e6rmning, der uafbrudt varer mere end 24 timer, samt afl\u00e5sning af patientstue p\u00e5 Sikringsafdelingen under Retspsykiatrisk afdeling, Region Sj\u00e6lland, kan p\u00e5klages til Det Psykiatriske Anken\u00e6vn.", "index": 0}, {"tekst": "Klage til Det Psykiatriske Anken\u00e6vn skal indgives, senest 3 m\u00e5neder efter at klageren har f\u00e5et meddelelse om Det Psykiatriske Patientklagen\u00e6vns afg\u00f8relse.", "index": 1}, {"tekst": "Det Psykiatriske Anken\u00e6vns afg\u00f8relser kan ikke indbringes for anden administrativ myndighed.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 38 a.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "Det Psykiatriske Anken\u00e6vn neds\u00e6ttes af indenrigs- og sundhedsministeren.", "index": 0}, {"tekst": "Det Psykiatriske Patientklagen\u00e6vn skal afgive de oplysninger til Det Psykiatriske Anken\u00e6vn, som er n\u00f8dvendige for anken\u00e6vnets behandling af sager efter dette kapitel.", "index": 1}, {"tekst": "Det Psykiatriske Anken\u00e6vn sekretariatsbetjenes af Styrelsen for Patientklager, jf. \u00a7 11 i lov om klage- og erstatningsadgang inden for sundhedsv\u00e6senet.", "index": 2}, {"tekst": "Indenrigs- og sundhedsministeren fasts\u00e6tter efter forhandling med Det Psykiatriske Anken\u00e6vn dettes forretningsorden, herunder regler om formandens adgang til at tr\u00e6ffe afg\u00f8relse i sager, der ikke sk\u00f8nnes at give anledning til tvivl.", "index": 3}, {"tekst": "Udgifterne ved Det Psykiatriske Anken\u00e6vns virksomhed, herunder udgifter til vederlag til n\u00e6vnets formand og medlemmer, afholdes af staten efter reglerne i \u00a7 18 i lov om klage- og erstatningsadgang inden for sundhedsv\u00e6senet eller regler fastsat i medf\u00f8r heraf.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 39.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "Det Psykiatriske Patientklagen\u00e6vn ved Styrelsen for Patientklager offentligg\u00f8r hvert \u00e5r en beretning om sin virksomhed.", "index": 0}, {"tekst": "Indenrigs- og sundhedsministeren kan fasts\u00e6tte regler om indberetning af afg\u00f8relser fra Det Psykiatriske Patientklagen\u00e6vn ved Styrelsen for Patientklager og Det Psykiatriske Anken\u00e6vn og om offentligg\u00f8relse af afg\u00f8relser af generel betydning.", "index": 1}]}]}, {"nummer": "Kapitel 11", "titel": "S\u00e6rlige regler om anbringelse af ekstraordin\u00e6rt farlige personer", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 40.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "I ganske s\u00e6rlige tilf\u00e6lde, hvor mindre indgribende foranstaltninger ikke er tilstr\u00e6kkelige, kan justitsministeren eller den, ministeren bemyndiger dertil, bestemme, at en person, der er sindssyg, og som vedvarende uds\u00e6tter andres liv eller legeme for alvorlig og overh\u00e6ngende fare, skal anbringes i Sikringsafdelingen under Retspsykiatrisk afdeling, Region Sj\u00e6lland.", "index": 0}, {"tekst": "Justitsministeren eller den, ministeren bemyndiger efter stk. 1, skal inden 5 s\u00f8gnedage efter, at der er truffet afg\u00f8relse efter stk. 1, indbringe sagen for retten til pr\u00f8velse efter reglerne i retsplejelovens kapitel 43 a.", "index": 1}, {"tekst": "Bestemmelserne i denne lov finder tilsvarende anvendelse p\u00e5 personer, der anbringes i Sikringsafdelingen efter stk. 1.", "index": 2}, {"tekst": "Endvidere beskikkes patientr\u00e5dgiver alene i tilf\u00e6lde, hvor den p\u00e5g\u00e6ldende ikke i forvejen har en s\u00e5dan eller en bistandsv\u00e6rge efter straffelovens \u00a7 71.", "index": 3}, {"tekst": "Justitsministeren kan fasts\u00e6tte regler om adgangen til at p\u00e5klage afg\u00f8relser, der er truffet i henhold til bemyndigelse efter stk. 1, herunder at afg\u00f8relserne ikke kan indbringes for anden administrativ myndighed.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 41.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Anbringelse efter \u00a7 40, stk. 1, kan administrativt kun oph\u00e6ves af justitsministeren eller den, ministeren bemyndiger dertil.", "index": 0}, {"tekst": "Er en beg\u00e6ring fra patienten, patientr\u00e5dgiveren eller bistandsv\u00e6rgen om oph\u00e6velse af anbringelsen blevet afsl\u00e5et, kan sp\u00f8rgsm\u00e5let f\u00f8rst p\u00e5 ny rejses, n\u00e5r der er forl\u00f8bet 2 m\u00e5neder efter afg\u00f8relsen.", "index": 1}, {"tekst": "Justitsministeren kan fasts\u00e6tte regler om adgangen til at p\u00e5klage afg\u00f8relser, der er truffet i henhold til bemyndigelse efter stk. 1, herunder at afg\u00f8relserne ikke kan indbringes for anden administrativ myndighed.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 41 a.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Justitsministeren kan fasts\u00e6tte regler om meddelelse af tilladelse til udgang m.v. til personer, der efter \u00a7 40, stk. 1, er anbragt i Sikringsafdelingen under Retspsykiatrisk afdeling, Region Sj\u00e6lland.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 12", "titel": "Patienter indlagt i henhold til strafferetlig afg\u00f8relse", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 42.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Justitsministeren fasts\u00e6tter regler om, i hvilket omfang reglerne i denne lov finder tilsvarende anvendelse p\u00e5 personer, der opholder sig p\u00e5 psykiatrisk afdeling i henhold til en retsafg\u00f8relse, som er truffet i strafferetsplejens former.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 12 a", "titel": "(Oph\u00e6vet)", "paragraffer": []}, {"nummer": "Kapitel 13", "titel": "Ikrafttr\u00e6delses- og overgangsbestemmelser m.v.", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 43.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Loven tr\u00e6der i kraft den 1. oktober 1989 og g\u00e6lder for alle afg\u00f8relser og beslutninger, der tr\u00e6ffes efter lovens ikrafttr\u00e6delse.", "index": 0}, {"tekst": "Samtidig oph\u00e6ves lov nr. 118 af 13. april 1938 om sindssyge personers hospitalsophold.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 44-45.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "(Udelades)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 46.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 47.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Loven g\u00e6lder ikke for F\u00e6r\u00f8erne og Gr\u00f8nland, men kan ved kongelig anordning helt eller delvis s\u00e6ttes i kraft for F\u00e6r\u00f8erne med de \u00e6ndringer, som de f\u00e6r\u00f8ske forhold tilsiger.", "index": 0}]}]}], "Dato": {"$date": "2024-09-18T00:00:00.000Z"}, "url": "https://www.retsinformation.dk/eli/lta/2024/1045", "dokumentType": "Lovbekendtg\u00f8relse", "shortName": "LBK nr 1045 af 18/09/2024"}
{"_id": {"$oid": "670770151fe0a796dce12ed3"}, "AccessionNumber": "A20240104429", "DocumentTitle": "Bekendtg\u00f8relse af lov om letbane p\u00e5 Ring 3", "Year": "2024", "DiesSigni": "2024-09-17", "Status": "Valid", "PopularTitle": "", "Number": "1044", "Ministry": "Transportministeriet", "UniqueDocumentId": "244962", "changes": [], "kapitler": [{"nummer": "Kapitel 1", "titel": "Hovedstadens Letbane I/S, definition af anl\u00e6gsprojektet og milj\u00f8m\u00e6ssige vurderinger", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 1.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Transportministeren Betegnelsen for ministeren er i hele lovbekendtg\u00f8relsen \u00e6ndret til transportministeren som f\u00f8lge af den kongelige resolution af 27. juni 2019.", "index": 0}, {"tekst": "Hovedstadens Letbane I/S ejes af Region Hovedstaden med 43 pct., Lyngby-Taarb\u00e6k Kommune med 12,52 pct., Gladsaxe Kommune med 12,60 pct., Herlev Kommune med 6,71 pct., R\u00f8dovre Kommune med 2,01 pct., Glostrup Kommune med 7,18 pct., Albertslund Kommune med 3,23 pct., Br\u00f8ndby Kommune med 4,18 pct., H\u00f8je-Taastrup Kommune med 0,88 pct., Hvidovre Kommune med 0,92 pct., Vallensb\u00e6k Kommune med 3,15 pct. og Ish\u00f8j Kommune med 3,62 pct.", "index": 1}, {"tekst": "Ejerfordelingen mellem de 11 kommuner, jf. stk. 2, kan \u00e6ndres ved aftale, hvis alle 11 kommuner er enige herom.", "index": 2}, {"tekst": "Transportministerens oprindelige indskud p\u00e5 op til 1.777 mio. kr. i Hovedstadens Letbane I/S konverteres til et tilskud.", "index": 3}, {"tekst": "Region Hovedstaden indskyder 991 mio. kr., Lyngby-Taarb\u00e6k Kommune indskyder 285,1 mio. kr., Gladsaxe Kommune indskyder 286,4 mio. kr., Herlev Kommune indskyder 152,9 mio. kr., R\u00f8dovre Kommune indskyder 45,4 mio. kr., Glostrup Kommune indskyder 163,3 mio. kr., Albertslund Kommune indskyder 73,9 mio. kr., Br\u00f8ndby Kommune indskyder 94,6 mio. kr., H\u00f8je-Taastrup Kommune indskyder 19,4 mio. kr., Hvidovre Kommune indskyder 20,7 mio. kr., Vallensb\u00e6k Kommune indskyder 71,3 mio. kr., og Ish\u00f8j Kommune indskyder 82,9 mio. kr. i Hovedstadens Letbane I/S.", "index": 4}, {"tekst": "Lyngby-Taarb\u00e6k Kommune, Gladsaxe Kommune, Herlev Kommune, R\u00f8dovre Kommune, Glostrup Kommune, Albertslund Kommune, Br\u00f8ndby Kommune, H\u00f8je-Taastrup Kommune, Hvidovre Kommune, Vallensb\u00e6k Kommune, Ish\u00f8j Kommune og Region Hovedstaden afs\u00e6tter samlet set yderligere reserver p\u00e5 i alt 379,3 mio. kr. Bel\u00f8bene er angivet i 2013-priser og indeksreguleres med Finansministeriets anl\u00e6gsindeks frem til driftstart og derefter med nettoprisindekset.", "index": 5}, {"tekst": "Transportministeren, Region Hovedstaden og de 11 kommuner, jf. stk. 1, stiller vederlagsfrit de arealer, der er n\u00f8dvendige for letbanens anl\u00e6g og drift, til r\u00e5dighed for Hovedstadens Letbane I/S.", "index": 6}]}, {"nummer": "\u00a7 2.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Hovedstadens Letbane I/S forest\u00e5r projektering, anl\u00e6g og drift af en letbane p\u00e5 Ring 3, herunder gennemf\u00f8relse af forberedende arbejder.", "index": 0}, {"tekst": "Linjef\u00f8ringen for letbanen p\u00e5 Ring 3 med stationer, kontrol- og vedligeholdelsescenter og omformerstationer fremg\u00e5r af bilag 1 til loven.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 3.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Transportministeren skal efter h\u00f8ring af de 11 kommuner, jf. \u00a7 1, stk. 1, og Region Hovedstaden udarbejde VVM-redeg\u00f8relse for letbanen p\u00e5 Ring 3, herunder foretage h\u00f8ring, og andre n\u00f8dvendige milj\u00f8vurderinger af projektet.", "index": 0}, {"tekst": "Offentligg\u00f8relse af VVM-redeg\u00f8relsen kan ske udelukkende digitalt.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 3 a.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Anl\u00e6gget af letbanen p\u00e5 Ring 3, jf. \u00a7 2, skal gennemf\u00f8res inden for rammerne af de udf\u00f8rte vurderinger af projektets indvirkninger p\u00e5 milj\u00f8et, jf. dog \u00a7 3 b.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 3 b.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "\u00c6ndringer eller udvidelser af anl\u00e6gsprojektet, som kan v\u00e6re til skade for milj\u00f8et, m\u00e5 ikke p\u00e5begyndes uden tilladelse fra Trafikstyrelsen, jf. \u00a7 25 b.", "index": 0}, {"tekst": "Trafikstyrelsen afg\u00f8r p\u00e5 grundlag af en anmeldelse fra Hovedstadens Letbane I/S, om der skal udarbejdes en supplerende VVM-redeg\u00f8relse, inden der gives tilladelse efter stk. 1.", "index": 1}, {"tekst": "Bestemmelser i anden lovgivning, som fasts\u00e6tter krav om vurdering af virkninger p\u00e5 milj\u00f8et (VVM), finder ikke anvendelse p\u00e5 \u00e6ndringer og udvidelser omfattet af stk. 1.", "index": 2}, {"tekst": "Trafikstyrelsens afg\u00f8relser efter stk. 1 og 2 og efter regler fastsat i medf\u00f8r af stk. 5 kan ikke indbringes for anden administrativ myndighed.", "index": 3}, {"tekst": "Transportministeren kan efter forhandling med milj\u00f8- og f\u00f8devareministeren fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler om anmeldelse efter stk. 2 af \u00e6ndringer eller udvidelser af anl\u00e6gsprojektet til Trafikstyrelsen, anmeldelse efter stk. 2 af \u00e6ndringer eller udvidelser af anl\u00e6gsprojektet til Trafikstyrelsen, pligt for andre myndigheder og Hovedstadens Letbane I/S til at give de oplysninger, der er n\u00f8dvendige for Trafikstyrelsens vurdering af \u00e6ndringer eller udvidelser efter stk. 2, gennemf\u00f8relse af Trafikstyrelsens vurdering efter stk. 2 og om indholdet af VVM-redeg\u00f8relsen, vilk\u00e5r for tilladelsen efter stk. 1 og offentligg\u00f8relse, herunder om udelukkende digital annoncering, af afg\u00f8relser efter stk. 1 og 2 og af den supplerende VVM-redeg\u00f8relse.", "index": 4}, {"tekst": "Transportministeren kan efter forhandling med milj\u00f8ministeren fasts\u00e6tte regler om beskyttelse af dyre- og plantearter ved afg\u00f8relser om tilladelse til \u00e6ndringer eller udvidelser af anl\u00e6gsprojektet efter stk. 1.", "index": 5}]}, {"nummer": "\u00a7 3 c.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "Beskyttelsesm\u00e6ssige hensyn efter naturbeskyttelsesloven, for s\u00e5 vidt ang\u00e5r arealer, der er n\u00f8dvendige for gennemf\u00f8relse af anl\u00e6gget n\u00e6vnt i \u00a7 2, varetages af transportministeren efter denne lov.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 3 d.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "Kommunalbestyrelsens eller en statslig myndigheds afg\u00f8relser vedr\u00f8rende anl\u00e6gsprojektet, jf. \u00a7 2, som tr\u00e6ffes efter lov om naturbeskyttelse og lov om milj\u00f8beskyttelse samt regler udstedt i medf\u00f8r af disse love, kan ikke p\u00e5klages til anden administrativ myndighed, jf. dog stk. 2.", "index": 0}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsens afg\u00f8relser vedr\u00f8rende anl\u00e6gsprojektet, jf. \u00a7 2, i henhold til de love og regler, der er n\u00e6vnt i stk. 1, kan p\u00e5klages af Hovedstadens Letbane I/S til transportministeren.", "index": 1}, {"tekst": "Transportministeren kan overtage kommunalbestyrelsens bef\u00f8jelser efter de love og regler, der er n\u00e6vnt i stk. 1, i en n\u00e6rmere bestemt sag vedr\u00f8rende anl\u00e6gsprojektet, jf. \u00a7 2.", "index": 2}, {"tekst": "Transportministerens afg\u00f8relser af klager efter stk. 2, hvor ministeren har overtaget kommunalbestyrelsens bef\u00f8jelser efter stk. 3, kan ikke p\u00e5klages til anden administrativ myndighed.", "index": 3}, {"tekst": "De kommunale tilsynsmyndigheder f\u00f8rer ikke tilsyn med kommunalbestyrelsens afg\u00f8relser omfattet af stk. 1.", "index": 4}, {"tekst": "Transportministeren kan til brug for behandlingen af sager efter stk. 2 og 3 fasts\u00e6tte regler om kommunalbestyrelsens pligt til at tilvejebringe oplysninger til brug for en vurdering af forhold, der reguleres efter de love, der er n\u00e6vnt i stk. 1, inden for den p\u00e5g\u00e6ldende kommune.", "index": 5}]}, {"nummer": "\u00a7 3 e.", "index": 7, "stk": [{"tekst": "Transportministeren kan fasts\u00e6tte regler om forurening og gener fra anl\u00e6gget n\u00e6vnt i \u00a7 2.", "index": 0}, {"tekst": "Lov om milj\u00f8beskyttelse og regler udstedt i medf\u00f8r heraf finder ikke anvendelse p\u00e5 forurening og gener fra de dele af anl\u00e6gget af letbanen p\u00e5 Ring 3, der er omfattet af regler udstedt efter stk. 1.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 3 f.", "index": 8, "stk": [{"tekst": "Fasts\u00e6tter transportministeren regler i medf\u00f8r af \u00a7 3 e, stk. 1, kan ministeren samtidig fasts\u00e6tte regler om, at Hovedstadens Letbane I/S skal tilbyde kompensation til beboere, som kan uds\u00e6ttes for gener som f\u00f8lge af regler udstedt i medf\u00f8r af \u00a7 3 e, stk. 1.", "index": 0}, {"tekst": "Transportministeren kan fasts\u00e6tte regler om, at Hovedstadens Letbane I/S skal tilbyde beboere, der er s\u00e6rligt udsat for gener som f\u00f8lge af transportministerens regulering af forholdene i medf\u00f8r af \u00a7 3 e, stk. 1, genhusning eller overtagelse af deres bolig.", "index": 1}, {"tekst": "Opn\u00e5s der ikke en aftale mellem Hovedstadens Letbane I/S og den berettigede til kompensation, genhusning eller overtagelse af boligen i medf\u00f8r af regler udstedt efter stk. 1 og 2, eller opst\u00e5r der uenighed om en indg\u00e5et aftale, tr\u00e6ffer Ekspropriationskommissionen for Statens Ekspropriationer p\u00e5 \u00d8erne afg\u00f8relse om kompensation, genhusning og overtagelse efter de regler, der er udstedt i medf\u00f8r af stk. 1 og 2.", "index": 2}, {"tekst": "Sager om kompensation, genhusning og overtagelse behandles i \u00f8vrigt af Ekspropriationskommissionen for Statens Ekspropriationer p\u00e5 \u00d8erne efter reglerne i lov om fremgangsm\u00e5den ved ekspropriation vedr\u00f8rende fast ejendom.", "index": 3}, {"tekst": "Kompensation og bel\u00f8b ydet ved genhusning efter reglerne i stk. 1 og 2 indg\u00e5r ikke ved vurderingen af, om en person har ret til ydelser fra det offentlige, og medf\u00f8rer ikke reduktion af s\u00e5danne ydelser.", "index": 4}, {"tekst": "Har transportministeren fastsat regler efter stk. 1 og 2, herunder om genhusning, finder reglerne i kapitel 9 i lov om byfornyelse og udvikling af byer ikke anvendelse ved sp\u00f8rgsm\u00e5l om sundhedsfare i bygninger, som benyttes til bolig eller ophold for mennesker, som f\u00f8lge af st\u00f8jgener fra anl\u00e6gget af anl\u00e6gsprojektet.", "index": 5}]}, {"nummer": "\u00a7 3 g.", "index": 9, "stk": [{"tekst": "\u00a7\u00a7 3 a-3 f og regler udstedt i medf\u00f8r heraf finder tilsvarende anvendelse p\u00e5 \u00e6ndringer og udvidelser af anl\u00e6gsprojektet, der er tilladt efter \u00a7 3 b, stk. 1.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 2", "titel": "Hovedstadens Letbane I/S\u2019 form\u00e5l og ledelse m.v.", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 4.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Hovedstadens Letbane I/S\u2019 form\u00e5l er at projektere, anl\u00e6gge og drive en letbane p\u00e5 Ring 3.", "index": 0}, {"tekst": "Indg\u00e5else af kontrakter om anl\u00e6g og drift, herunder vedligehold, af letbanen p\u00e5 Ring 3 kr\u00e6ver forel\u00e6ggelse for og godkendelse fra samtlige interessenter.", "index": 1}, {"tekst": "Transportministeren, Region Hovedstaden, Lyngby-Taarb\u00e6k Kommune, Gladsaxe Kommune, Herlev Kommune, R\u00f8dovre Kommune, Glostrup Kommune, Albertslund Kommune, Br\u00f8ndby Kommune, H\u00f8je-Taastrup Kommune, Hvidovre Kommune, Vallensb\u00e6k Kommune og Ish\u00f8j Kommune har mulighed for at foretage tilk\u00f8b.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 5.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Hovedstadens Letbane I/S ledes af en bestyrelse og en direktion.", "index": 0}, {"tekst": "Bestyrelsen varetager den overordnede og strategiske ledelse.", "index": 1}, {"tekst": "Metroselskabet I/S stiller de n\u00f8dvendige medarbejdere og \u00f8vrige ressourcer til r\u00e5dighed for varetagelse af Hovedstadens Letbane I/S\u2019 virksomhed, herunder til udf\u00f8relse af administrations-, projekterings- og udbuds- og kontraktopgaver vedr\u00f8rende letbanen p\u00e5 Ring 3, og varetagelse af Hovedstadens Letbane I/S\u2019 g\u00e6lds- og formueforvaltning.", "index": 2}, {"tekst": "Hovedstadens Letbane I/S betaler Metroselskabet I/S for at varetage de n\u00e6vnte opgaver, jf. stk. 1-3, baseret p\u00e5 kostpris.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 6.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Hovedstadens Letbane I/S ledes af en bestyrelse og en direktion.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 7.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Hovedstadens Letbane I/S skal anmeldes og registreres i Erhvervsstyrelsen efter reglerne i kapitel 2 i selskabsloven og \u00a7 148 i selskabsloven.", "index": 0}, {"tekst": "Selskabslovens bestemmelser i kapitel 20 om s\u00e6rlige offentligg\u00f8relsespligter m.v. for statslige aktieselskaber finder anvendelse p\u00e5 Hovedstadens Letbane I/S.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 8.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Region Hovedstaden og de 11 kommuner, jf. \u00a7 1, stk. 2, fasts\u00e6tter en vedt\u00e6gt for Hovedstadens Letbane I/S.", "index": 0}, {"tekst": "Hovedstadens Letbane I/S skal p\u00e5 beg\u00e6ring uden un\u00f8digt ophold stille enhver oplysning om sin virksomhed til r\u00e5dighed for interessenterne.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 9.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "\u00c5rsregnskabslovens regler, herunder bestemmelserne for statslige aktieselskaber, finder anvendelse for Hovedstadens Letbane I/S.", "index": 0}, {"tekst": "Hovedstadens Letbane I/S' regnskaber skal revideres af en statsautoriseret revisor, som udpeges af Region Hovedstaden og de 11 kommuner, jf. \u00a7 1, stk. 2, i forening.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 10.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "Hovedstadens Letbane I/S kan optage l\u00e5n til finansiering af interessentskabets aktiviteter.", "index": 0}, {"tekst": "Finansministeren bemyndiges til at d\u00e6kke virksomhedens finansieringsbehov efter stk. 1 gennem statsl\u00e5n.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 11.", "index": 7, "stk": [{"tekst": "Forvaltningsloven og lov om Folketingets Ombudsmand g\u00e6lder for Hovedstadens Letbane I/S.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 12.", "index": 8, "stk": [{"tekst": "\u00a7 38 i jernbaneloven finder anvendelse i forbindelse med projektering af letbanen p\u00e5 Ring 3, jf. \u00a7 2, s\u00e5ledes at transportministeren delegerer sin bef\u00f8jelse efter \u00a7 38 i jernbaneloven til Hovedstadens Letbane I/S.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 3", "titel": "(Oph\u00e6vet)", "paragraffer": []}, {"nummer": "Kapitel 4", "titel": "Byggelinjer, forbud, fremrykket ekspropriation og g\u00e6steprincippet", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 19.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Transportministeren kan p\u00e5l\u00e6gge byggelinjer, n\u00e5r det er n\u00f8dvendigt for at sikre det i \u00a7 2 n\u00e6vnte anl\u00e6gsprojekt.", "index": 0}, {"tekst": "P\u00e5 ejendomme, der ligger inden for byggelinjen, m\u00e5 der ikke uden tilladelse fra transportministeren opf\u00f8res ny bebyggelse, herunder ved tilbygning eller ved genopf\u00f8relse af nedbr\u00e6ndt eller nedrevet bebyggelse, ligesom der ikke m\u00e5 foretages v\u00e6sentlige forandringer i eksisterende bebyggelse.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 20.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Transportministeren kan som en midlertidig foranstaltning forud for et eventuelt p\u00e5l\u00e6g af byggelinjer nedl\u00e6gge forbud mod, at der p\u00e5 en ejendom, der ber\u00f8res af det i \u00a7 2 n\u00e6vnte anl\u00e6gsprojekt, foretages de foranstaltninger, der er n\u00e6vnt i \u00a7 19, stk. 2.", "index": 0}, {"tekst": "Kommunen skal indberette til transportministeren, inden der meddeles tilladelse til byggeri p\u00e5 ejendomme, der ikke er p\u00e5lagt byggelinjer, og som ber\u00f8res af anl\u00e6gsprojektet.", "index": 1}, {"tekst": "Der kan klages over nedl\u00e6ggelse af forbud, senest 4 uger efter at meddelelsen er kommet frem til p\u00e5g\u00e6ldende.", "index": 2}, {"tekst": "Klage over en afg\u00f8relse om forbud fritager ikke klageren for at efterkomme forbuddet.", "index": 3}, {"tekst": "Transportministeren fasts\u00e6tter n\u00e6rmere regler om klageadgangen.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 21.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Transportministeren skal i stedlige nyhedsmedier offentligg\u00f8re byggelinjep\u00e5l\u00e6g efter \u00a7 19.", "index": 0}, {"tekst": "Der kan klages over p\u00e5l\u00e6g af byggelinjer, senest 4 uger efter at meddelelsen er kommet frem til den p\u00e5g\u00e6ldende.", "index": 1}, {"tekst": "N\u00e5r fristen for klage er udl\u00f8bet og der er truffet afg\u00f8relse i klagesagen, skal byggelinjep\u00e5l\u00e6gget tinglyses med angivelse af hjemmel.", "index": 2}, {"tekst": "Klage over en afg\u00f8relse om byggelinjep\u00e5l\u00e6g fritager ikke klageren for at efterkomme p\u00e5l\u00e6gget.", "index": 3}, {"tekst": "Byggelinjep\u00e5l\u00e6g skal fra offentligg\u00f8relsen respekteres af ejendommenes ejere og brugere, panthavere og andre indehavere af rettigheder over ejendommene, uanset hvorn\u00e5r rettighederne er erhvervet.", "index": 4}, {"tekst": "Forinden byggearbejder iv\u00e6rks\u00e6ttes p\u00e5 en ejendom, hvorp\u00e5 der er p\u00e5lagt byggelinjer i henhold til \u00a7 19, skal bygherren indhente oplysning hos transportministeren om, hvorvidt arbejdets udf\u00f8relse vil komme i strid med byggelinjep\u00e5l\u00e6gget.", "index": 5}, {"tekst": "Transportministeren fasts\u00e6tter n\u00e6rmere regler om klageadgangen.", "index": 6}]}, {"nummer": "\u00a7 22.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Hvis ejeren af et areal, der er p\u00e5lagt byggelinjer efter \u00a7 19, afsk\u00e6res fra en udnyttelse af arealet, der er \u00f8konomisk rimelig og forsvarlig under hensyn til arealets beliggenhed og \u00f8vrige beskaffenhed, og som svarer til den udnyttelse, der finder sted af tilgr\u00e6nsende eller omliggende arealer, kan ejeren p\u00e5 ethvert tidspunkt kr\u00e6ve, at transportministeren overtager arealet p\u00e5 Hovedstadens Letbane I/S\u2019 vegne mod erstatning.", "index": 0}, {"tekst": "Ejeren af et areal, der i v\u00e6sentligt omfang er p\u00e5lagt byggelinjer efter \u00a7 19, kan p\u00e5 ethvert tidspunkt desuden kr\u00e6ve, at transportministeren p\u00e5 vegne af Hovedstadens Letbane I/S overtager arealet mod erstatning, n\u00e5r byggelinjerne hindrer afh\u00e6ndelse af arealet p\u00e5 normale vilk\u00e5r og ejeren af s\u00e6rlige personlige grunde \u00f8nsker at afst\u00e5 arealet f\u00f8r det tidspunkt, hvor der kan foretages ekspropriation.", "index": 1}, {"tekst": "Udg\u00f8r det areal, der er p\u00e5lagt byggelinjer efter \u00a7 19, kun en del af en ejendom, kan ejeren kr\u00e6ve hele ejendommen overtaget, hvis den tilbagev\u00e6rende del af ejendommen bliver s\u00e5 lille eller af en s\u00e5dan beskaffenhed, at ejendommen ikke sk\u00f8nnes hensigtsm\u00e6ssigt at kunne bevares som selvst\u00e6ndig ejendom eller udnyttes p\u00e5 rimelig m\u00e5de.", "index": 2}, {"tekst": "Afsl\u00e5r transportministeren ejerens anmodning om overtagelse efter stk. 1-3, eller opn\u00e5s der ikke enighed om erstatningens st\u00f8rrelse, kan ejeren p\u00e5klage transportministerens afg\u00f8relse til de taksationsmyndigheder, der er n\u00e6vnt i \u00a7\u00a7 105 og 106 i lov om offentlige veje.", "index": 3}, {"tekst": "Afg\u00f8relser, der kan p\u00e5klages efter stk. 4, kan ikke indbringes for domstolene, f\u00f8r klageadgangen er udnyttet.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 23.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Transportministeren kan p\u00e5 vegne af Hovedstadens Letbane I/S efter anmodning fra ejeren i s\u00e6rlige tilf\u00e6lde ekspropriere en ejendom, der ber\u00f8res s\u00e6rligt indgribende af anl\u00e6gsprojektet n\u00e6vnt i \u00a7 2, f\u00f8r tidspunktet for de ordin\u00e6re ekspropriationer, s\u00e5fremt ejendommen ikke kan afh\u00e6ndes p\u00e5 normale vilk\u00e5r.", "index": 0}, {"tekst": "Erstatningen fasts\u00e6ttes af ekspropriations- og taksationsmyndighederne i henhold til lov om fremgangsm\u00e5den ved ekspropriation vedr\u00f8rende fast ejendom.", "index": 1}, {"tekst": "Ved erstatningsfasts\u00e6ttelsen finder \u00a7 103, i lov om offentlige veje anvendelse.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 24.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "\u00a7 77, stk. 1, i lov om offentlige veje om g\u00e6steprincippet finder anvendelse p\u00e5 ledningsarbejder i forbindelse med projektering, herunder forberedende arbejder, og ved anl\u00e6g af Ring 3 Letbane, jf. \u00a7 2.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 24 a.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "Kan der ikke opn\u00e5s enighed med ejere af ledningsanl\u00e6g omfattet af \u00a7 24 om, hvordan planlagte anl\u00e6gsarbejder p\u00e5 de arealer, hvori eller hvorover ledningerne er anbragt, kan tilrettel\u00e6gges, kan transportministeren efter at have meddelt ledningsejeren, at det planlagte anl\u00e6gsarbejde p\u00e5 arealet p\u00e5begyndes, gennemf\u00f8re arbejdet og kr\u00e6ve bestemte ledningsarbejder udf\u00f8rt af ledningsejeren.", "index": 0}, {"tekst": "Transportministeren kan i s\u00e6rlige tilf\u00e6lde lade de ledningsarbejder, der er n\u00e6vnt i stk. 1, udf\u00f8re for Hovedstadens Letbane I/S\u2019 eller ledningsejerens regning, jf. \u00a7 24.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 24 b.", "index": 7, "stk": [{"tekst": "Erstatning som f\u00f8lge af en afg\u00f8relse truffet i medf\u00f8r af \u00a7\u00a7 24 og 24 a fasts\u00e6ttes, hvis der ikke kan indg\u00e5s aftale herom, af ekspropriations- og taksationsmyndighederne i henhold til lov om fremgangsm\u00e5den ved ekspropriation vedr\u00f8rende fast ejendom.", "index": 0}, {"tekst": "Ved erstatningsfasts\u00e6ttelsen finder reglerne i \u00a7 103 i lov om offentlige veje anvendelse.", "index": 1}]}]}, {"nummer": "Kapitel 5", "titel": "Delegation, domstolspr\u00f8velse, straf m.v.", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 25.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Transportministeren kan bemyndige Hovedstadens Letbane I/S til at ud\u00f8ve ministerens bef\u00f8jelser i denne lov.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 25 a.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Transportministeren kan bemyndige Hovedstadens Letbane I/S til som anl\u00e6gsmyndighed at iv\u00e6rks\u00e6tte ekspropriation efter \u00a7 30 i jernbaneloven til anl\u00e6g af letbanen p\u00e5 Ring 3, jf. \u00a7 2.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 25 b.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Trafikstyrelsen udf\u00f8rer de opgaver, der fremg\u00e5r af \u00a7 3 b.", "index": 0}, {"tekst": "Ved udf\u00f8relsen af de opgaver, der fremg\u00e5r af \u00a7 3 b, er Trafikstyrelsen uafh\u00e6ngig af instruktioner om den enkelte sags behandling og afg\u00f8relse.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 25 c.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "S\u00f8gsm\u00e5l til pr\u00f8velse af afg\u00f8relser efter denne lov eller de regler, der fasts\u00e6ttes i medf\u00f8r af loven, skal v\u00e6re anlagt, inden 6 m\u00e5neder efter at afg\u00f8relsen er meddelt adressaten.", "index": 0}, {"tekst": "Ved s\u00f8gsm\u00e5l om forhold vedr\u00f8rende milj\u00f8et, der er omfattet af denne lov, skal retten p\u00e5se, at omkostningerne ved sagen ikke er uoverkommeligt h\u00f8je for de ber\u00f8rte parter.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 25 d.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Medmindre h\u00f8jere straf er forskyldt efter anden lovgivning, straffes overtr\u00e6delse af \u00a7 3 b, stk. 1, med b\u00f8de.", "index": 0}, {"tekst": "I regler, der udstedes efter \u00a7 3 b, stk. 5, og \u00a7 3 e, kan der fasts\u00e6ttes straf i form af b\u00f8de for overtr\u00e6delse af bestemmelser i reglerne.", "index": 1}, {"tekst": "Der kan p\u00e5l\u00e6gges selskaber m.v. (juridiske personer) strafansvar efter reglerne i straffelovens 5. kapitel.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 26.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "Loven tr\u00e6der i kraft den 1. marts 2014.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 27.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "(Udelades)", "index": 0}]}]}], "Dato": {"$date": "2024-09-17T00:00:00.000Z"}, "url": "https://www.retsinformation.dk/eli/lta/2024/1044", "dokumentType": "Lovbekendtg\u00f8relse", "shortName": "LBK nr 1044 af 17/09/2024"}
{"_id": {"$oid": "670770161fe0a796dce12ed4"}, "AccessionNumber": "A20240104329", "DocumentTitle": "Bekendtg\u00f8relse af lov om infrastruktur for alternative drivmidler til transport", "Year": "2024", "DiesSigni": "2024-09-17", "Status": "Valid", "PopularTitle": "", "Number": "1043", "Ministry": "Transportministeriet", "UniqueDocumentId": "244959", "changes": [], "kapitler": [{"nummer": "Kapitel 1", "titel": "Anvendelsesomr\u00e5de og definitioner", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 1.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Loven finder anvendelse p\u00e5 f\u00f8lgende: Ladepunkter til elektriske k\u00f8ret\u00f8jer. Ladepunkter til elektriske k\u00f8ret\u00f8jer. Tankstationer til k\u00f8ret\u00f8jer og fart\u00f8jer. Str\u00f8mforsyning fra land til fart\u00f8jer. K\u00f8ret\u00f8jsmanualer, der knytter sig til k\u00f8ret\u00f8jer, der er bragt i oms\u00e6tning f\u00f8rste gang f\u00f8r den 13. april 2024.", "index": 0}, {"tekst": "\u00a7 12, stk. 3, finder anvendelse for bilimport\u00f8rer.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 1 a.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Loven supplerer Europa-Parlamentets og R\u00e5dets forordning (EU) 2023/1804 af 13. september 2023 om etablering af infrastruktur for alternative drivmidler og om oph\u00e6velse af direktiv 2014/94/EU og dertilh\u00f8rende delegerede retsakter og gennemf\u00f8relsesretsakter.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 2.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "I denne lov forst\u00e5s ved: AFI-forordningen: Europa-Parlamentets og R\u00e5dets forordning (EU) 2023/1804 af 13. september 2023 om etablering af infrastruktur for alternative drivmidler og om oph\u00e6velse af direktiv 2014/94/EU (EU-Tidende 2023, nr. L 234, side 1). AFI-forordningen: Europa-Parlamentets og R\u00e5dets forordning (EU) 2023/1804 af 13. september 2023 om etablering af infrastruktur for alternative drivmidler og om oph\u00e6velse af direktiv 2014/94/EU (EU-Tidende 2023, nr. L 234, side 1). Alternative drivmidler: Br\u00e6ndstoffer eller energikilder, som i det mindste delvis erstatter fossile oliekilder i den energi, der anvendes til transport, potentielt bidrager til dekarbonisering og forbedrer milj\u00f8pr\u00e6stationerne i transportsektoren, herunder f\u00f8lgende: Alternative drivmidler til nulemissionsk\u00f8ret\u00f8jer, -tog, -fart\u00f8jer eller -luftfart\u00f8jer i form af Alternative drivmidler til nulemissionsk\u00f8ret\u00f8jer, -tog, -fart\u00f8jer eller -luftfart\u00f8jer i form af elektricitet, elektricitet, brint og ammoniak. Vedvarende br\u00e6ndstoffer i form af biomassebr\u00e6ndsel, herunder biogas, og biobr\u00e6ndstoffer som defineret i artikel 2, nr. 27, 28 og 33, i direktiv (EU) 2018/2001 af 11. december 2018 om fremme af anvendelsen af energi fra vedvarende energikilder og biomassebr\u00e6ndsel, herunder biogas, og biobr\u00e6ndstoffer som defineret i artikel 2, nr. 27, 28 og 33, i direktiv (EU) 2018/2001 af 11. december 2018 om fremme af anvendelsen af energi fra vedvarende energikilder og syntetiske og paraffinske br\u00e6ndstoffer, herunder ammoniak, fremstillet af vedvarende energi. Ikkevedvarende alternative drivmidler og fossile overgangsbr\u00e6ndstoffer i form af naturgas i gasform (komprimeret naturgas (CNG)) og flydende form (flydende naturgas (LNG)), naturgas i gasform (komprimeret naturgas (CNG)) og flydende form (flydende naturgas (LNG)), flydende gas (LPG) og syntetiske og paraffinske br\u00e6ndstoffer fremstillet af ikkevedvarende energi. Elektrisk k\u00f8ret\u00f8j: Et motork\u00f8ret\u00f8j, der er udstyret med et drivaggregat, der indeholder mindst en ikkeperifer elektrisk maskine som energiomformer med et elektrisk genopladeligt energilagringssystem, der kan oplades eksternt. Fabrikant: En fabrikant som defineret i artikel 3, nr. 40, i forordning (EU) 2018/858 af 30. maj 2018 om godkendelse og markedsoverv\u00e5gning af motork\u00f8ret\u00f8jer og p\u00e5h\u00e6ngsk\u00f8ret\u00f8jer dertil samt af systemer, komponenter og separate tekniske enheder til s\u00e5danne k\u00f8ret\u00f8jer, om \u00e6ndring af forordning (EF) nr. 715/2007 og (EF) nr. 595/2009 og om oph\u00e6velse af direktiv 2007/46/EF. Ladepunkt: En fast eller mobil gr\u00e6nseflade med eller uden tilslutning til elnettet til overf\u00f8rsel af elektricitet til et elektrisk k\u00f8ret\u00f8j, som, selv om den kan have en eller flere stikforbindelser til forskellige stikforbindelsestyper, kun kan oplade \u00e9t elektrisk k\u00f8ret\u00f8j ad gangen, og som udelukker anordninger med en effekt p\u00e5 h\u00f8jst 3,7 kW, hvis prim\u00e6re form\u00e5l ikke er at oplade elektriske k\u00f8ret\u00f8jer. Offentlig ordregiver: Ordregiver, der er omfattet af udbudslovens definition af ordregiver. Offentligt tilg\u00e6ngelig infrastruktur for alternative drivmidler: Infrastruktur for alternative drivmidler, der er beliggende p\u00e5 et sted eller en lokalitet, der er \u00e5ben for offentligheden, uanset om infrastrukturen for alternative drivmidler er placeret p\u00e5 offentlig eller privat ejendom, uanset om der g\u00e6lder begr\u00e6nsninger eller betingelser med hensyn til adgang til stedet eller adressen, og uanset de g\u00e6ldende anvendelsesbetingelser for infrastrukturen for alternative drivmidler. Operat\u00f8r af et ladepunkt: Den enhed, der er ansvarlig for forvaltningen og driften af et ladepunkt, og som leverer en opladningstjeneste til slutbrugere, herunder i en mobilitetstjenesteudbyders navn og p\u00e5 dennes vegne. Operat\u00f8r af en tankstander: Den enhed, der er ansvarlig for forvaltningen og driften af en tankstander, og som leverer en optankningstjeneste til slutbrugere, herunder i en mobilitetstjenesteudbyders navn og p\u00e5 dennes vegne. Str\u00f8mforsyning fra land: Str\u00f8mforsyning fra land gennem en fast eller mobil standardgr\u00e6nseflade til s\u00f8g\u00e5ende skibe eller fart\u00f8jer til transport ad indre vandveje, der ligger fort\u00f8jet ved kajen. Tankstander: En optankningsfacilitet til p\u00e5fyldning af ethvert flydende eller gasformigt br\u00e6ndstof gennem et fast eller mobilt anl\u00e6g, som kun kan tanke \u00e9t k\u00f8ret\u00f8j, \u00e9t tog, \u00e9t fart\u00f8j eller \u00e9t luftfart\u00f8j ad gangen. Tankstation: Et enkelt fysisk anl\u00e6g p\u00e5 et bestemt sted best\u00e5ende af en eller flere tankstandere. Udbyder af mobilitetstjenester: En juridisk person, der leverer tjenester mod vederlag til en slutbruger, herunder salg af opladnings- eller optankningstjenester.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 2", "titel": "Sikring af markedsvilk\u00e5r ved aftaler om ret til at virke som operat\u00f8r af ladepunkter", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 3.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Aftaler mellem en offentlig ordregiver og en operat\u00f8r af ladepunkter om ret til at virke som operat\u00f8r af offentligt tilg\u00e6ngelige ladepunkter og om ret til at virke som operat\u00f8r af ladepunkter til brug for opladning af private k\u00f8ret\u00f8jer tilh\u00f8rende ordregiverens medarbejdere og g\u00e6ster skal indg\u00e5s p\u00e5 markedsvilk\u00e5r.", "index": 0}, {"tekst": "Aftaler efter stk. 1 kan maksimalt indg\u00e5s for en periode af 10 \u00e5r.", "index": 1}, {"tekst": "Transportministeren fasts\u00e6tter regler om indg\u00e5else af aftaler efter stk. 1, herunder", "index": 2}]}]}, {"nummer": "Kapitel 3", "titel": "Kommuners og regioners indg\u00e5else af aftaler om etablering af ladepunkter og om ret til at virke som operat\u00f8r", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 4.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Kommunalbestyrelsen og regionsr\u00e5det kan kun i overensstemmelse med reglerne i \u00a7 3 indg\u00e5 aftale med en operat\u00f8r af ladepunkter om etablering af offentligt tilg\u00e6ngelige ladepunkter og aftale om etablering af ladepunkter til brug for opladning af private k\u00f8ret\u00f8jer tilh\u00f8rende kommunens eller regionens medarbejdere og g\u00e6ster samt aftale om ret til at virke som operat\u00f8r af s\u00e5danne ladepunkter, der anl\u00e6gges eller er anlagt p\u00e5 arealer, som kommunen eller regionen har r\u00e5dighed over.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 5.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "I forbindelse med indg\u00e5else af aftale efter \u00a7 4 kan kommunalbestyrelsen og regionsr\u00e5det yde betaling til operat\u00f8ren af ladepunkter, s\u00e5fremt etablering af ladepunkter eller levering af opladningstjenester finder sted for at opfylde kommunens eller regionens forpligtelser efter anden lovgivning, etablering af ladepunkter eller levering af opladningstjenester finder sted for at opfylde kommunens eller regionens forpligtelser efter anden lovgivning, betaling sker med midler, der er modtaget fra enten staten, EU eller private med henblik p\u00e5 at etablere ladepunkter p\u00e5 kommunens eller regionens arealer, betaling sker med midler, der stammer fra indt\u00e6gter, som kommunen eller regionen tidligere har modtaget i forbindelse med indg\u00e5else af aftaler efter \u00a7 4, ladepunktet etableres med henblik p\u00e5 opladning af private k\u00f8ret\u00f8jer tilh\u00f8rende kommunens eller regionens medarbejdere og g\u00e6ster, ladepunktet etableres med henblik p\u00e5 opladning af kommunens eller regionens egne elektriske k\u00f8ret\u00f8jer eller adgangen til at yde betaling f\u00f8lger af regler fastsat af transportministeren, jf. stk. 2.", "index": 0}, {"tekst": "Transportministeren kan fasts\u00e6tte regler om, at kommunalbestyrelsen og regionsr\u00e5det ud over de i stk. 1, nr. 1-5, n\u00e6vnte tilf\u00e6lde inden for visse rammer kan yde betaling til operat\u00f8ren af ladepunkter i forbindelse med indg\u00e5else af aftaler efter \u00a7 4.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 6.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "\u00a7\u00a7 4 og 5 g\u00e6lder tilsvarende for kommunale f\u00e6llesskaber, som er omfattet af \u00a7 60 i lov om kommunernes styrelse.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 4", "titel": "(Oph\u00e6vet)", "paragraffer": []}, {"nummer": "Kapitel 5", "titel": "Gennemf\u00f8relse eller anvendelse af internationale konventioner og EU-regler", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 11.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Transportministeren kan fasts\u00e6tte regler eller tr\u00e6ffe bestemmelser med henblik p\u00e5 at gennemf\u00f8re eller anvende internationale regler eller EU-regler om forhold omfattet af denne lov, herunder AFI-forordningen og dertilh\u00f8rende delegerede retsakter og gennemf\u00f8relsesretsakter.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 6", "titel": "Videregivelse, distribution og udstilling af data", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 12.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Transportministeren kan fasts\u00e6tte regler om, at myndigheder under Transportministeriet og efter forhandling med den relevante minister myndigheder under andre ministerier kan stille en applikationsprogrammeringsgr\u00e6nseflade eller anden platform til r\u00e5dighed for operat\u00f8rer af offentligt tilg\u00e6ngelige ladepunkter og tankstandere til alternative drivmidler i forhold til de datatyper, som operat\u00f8rerne af ladepunkter og tankstandere skal stille til r\u00e5dighed efter AFI-forordningen.", "index": 0}, {"tekst": "Transportministeren kan fasts\u00e6tte regler om, at myndigheder under Transportministeriet kan videregive, indsamle, udstille, opbevare og distribuere data, som omfattes af AFI-forordningens artikel 20, stk. 2, som led i at stille en applikationsprogrammeringsgr\u00e6nseflade eller anden platform til r\u00e5dighed, jf. stk. 1.", "index": 1}, {"tekst": "Transportministeren kan fasts\u00e6tte regler om, at danske bilimport\u00f8rer skal offentligg\u00f8re og videregive oplysninger om solgte k\u00f8ret\u00f8jer til ministeren.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 12 a.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Transportministeren udpeger en identifikationsregistreringsorganisation som n\u00e6vnt i AFI-forordningens artikel 20, stk. 1, 1. pkt.", "index": 0}, {"tekst": "Transportministeren kan fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler om udstedelse og forvaltning af identifikationskoder.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 13.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Klima-, energi- og forsyningsministeren kan efter forhandling med transportministeren fasts\u00e6tte regler om indsamling og sammenstilling af m\u00e5ledata og stamdata fra m\u00e5lepunkter tilkoblet offentligt tilg\u00e6ngelige ladepunkter til brug for offentlige myndigheders planl\u00e6gning af fremtidige arealer til offentligt tilg\u00e6ngelige ladepunkter.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 7", "titel": "Administrative bestemmelser", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 14.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Transportministeren kan fasts\u00e6tte regler om, at tekniske forskrifter og specifikationer, som indeholder krav til virksomheder og produkter, der henvises til i administrative forskrifter fastsat i medf\u00f8r af denne lov, ikke indf\u00f8res i Lovtidende.", "index": 0}, {"tekst": "Transportministeren kan fasts\u00e6tte regler om, hvordan oplysning om indholdet af de tekniske forskrifter og specifikationer, der ikke indf\u00f8res i Lovtidende, jf. stk. 1, kan opn\u00e5s.", "index": 1}, {"tekst": "Transportministeren kan fasts\u00e6tte regler om, at tekniske forskrifter og specifikationer, som ikke indf\u00f8res i Lovtidende, jf. stk. 1, skal v\u00e6re g\u00e6ldende, selv om de ikke foreligger p\u00e5 dansk.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 15.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Transportministeren kan bemyndige myndigheder under Transportministeriet til at ud\u00f8ve ministerens bef\u00f8jelser i medf\u00f8r af denne lov eller forskrifter udstedt i medf\u00f8r heraf.", "index": 0}, {"tekst": "Transportministeren kan fasts\u00e6tte regler om adgangen til at klage over afg\u00f8relser truffet i henhold til denne lov eller forskrifter udstedt i medf\u00f8r heraf, herunder at afg\u00f8relserne skal p\u00e5klages inden en bestemt frist, eller at afg\u00f8relserne ikke kan p\u00e5klages.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 16.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Transportministeren kan fasts\u00e6tte regler om tilsyn med overholdelsen af denne lov, de regler, som er fastsat i medf\u00f8r heraf, AFI-forordningen og de dertilh\u00f8rende delegerede retsakter og gennemf\u00f8relsesretsakter.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 17.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Transportministeren kan fasts\u00e6tte regler om p\u00e5bud om lovligg\u00f8relse ved manglende overholdelse af denne lov, de regler, som er fastsat i medf\u00f8r heraf, AFI-forordningen og de dertilh\u00f8rende delegerede retsakter og gennemf\u00f8relsesretsakter.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 8", "titel": "Straffebestemmelser", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 18.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Med b\u00f8de straffes den, der som operat\u00f8r af offentligt tilg\u00e6ngelige ladepunkter ikke overholder sine forpligtelser i henhold til AFI-forordningens artikel 5, stk. 1, 1.-4. pkt., stk. 2, stk. 3, 1. eller 2. pkt., stk. 4, 1. eller 3.-5. pkt., eller stk. 7, 8 eller 10, som operat\u00f8r af offentligt tilg\u00e6ngelige ladepunkter ikke overholder sine forpligtelser i henhold til AFI-forordningens artikel 5, stk. 1, 1.-4. pkt., stk. 2, stk. 3, 1. eller 2. pkt., stk. 4, 1. eller 3.-5. pkt., eller stk. 7, 8 eller 10, som udbyder af mobilitetstjenester til offentligt tilg\u00e6ngelige ladepunkter ikke overholder sine forpligtelser i henhold til AFI-forordningens artikel 5, stk. 5, som ejer af offentligt tilg\u00e6ngelige ladepunkter ikke opfylder sine forpligtelser i henhold til AFI-forordningens artikel 5, stk. 11, som operat\u00f8r af offentligt tilg\u00e6ngelige brinttankstationer eller som ejer af s\u00e5danne tankstationer, hvis operat\u00f8ren ikke er ejer, ikke opfylder sine forpligtelser i henhold til AFI-forordningens artikel 6, stk. 3, som operat\u00f8r af offentligt tilg\u00e6ngelige brinttankstandere ikke overholder sine forpligtelser i henhold til AFI-forordningens artikel 7, stk. 1, 1.-5. pkt., eller stk. 2, som operat\u00f8r af brinttankstationer ikke overholder sine forpligtelser i henhold til AFI-forordningens artikel 7, stk. 3, som ejer af offentligt tilg\u00e6ngelige brinttankstandere ikke overholder sine forpligtelser i henhold til AFI-forordningens artikel 7, stk. 1, 6. pkt., som udbyder af mobilitetstjenester til offentligt tilg\u00e6ngelige brinttankstationer ikke overholder sine forpligtelser i henhold til AFI-forordningens artikel 7, stk. 4, 2. eller 3. pkt., som fabrikant, operat\u00f8r af offentligt tilg\u00e6ngelige ladepunkter eller tankstandere eller distribut\u00f8r ikke opfylder sine forpligtelser i henhold til AFI-forordningens artikel 19, stk. 1 eller stk. 2, 2. eller 3. pkt., eller som operat\u00f8r af offentligt tilg\u00e6ngelige ladepunkter eller tankstandere eller som ejer af s\u00e5danne standere, hvis operat\u00f8ren ikke er ejer, ikke opfylder sine forpligtelser i henhold til AFI-forordningens artikel 20, stk. 3.", "index": 0}, {"tekst": "Transportministeren kan fasts\u00e6tte regler om straf af b\u00f8de for overtr\u00e6delse AFI-forordningens artikel 20, stk. 2.", "index": 1}, {"tekst": "Transportministeren kan fasts\u00e6tte regler om straf af b\u00f8de for overtr\u00e6delse af bestemmelser i delegerede retsakter og gennemf\u00f8relsesretsakter, som vedtages af Kommissionen i medf\u00f8r af AFI-forordningen.", "index": 2}, {"tekst": "I regler, der udstedes i medf\u00f8r af loven, kan der fasts\u00e6ttes straf af b\u00f8de for overtr\u00e6delse af reglerne.", "index": 3}, {"tekst": "Der kan p\u00e5l\u00e6gges selskaber m.v. (juridiske personer) strafansvar efter reglerne i straffelovens 5. kapitel.", "index": 4}]}]}, {"nummer": "Kapitel 9", "titel": "\u00c6ndringer i anden lovgivning", "paragraffer": []}, {"nummer": "Kapitel 10", "titel": "Lovens ikrafttr\u00e6den og territorial gyldighed", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 20.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Loven tr\u00e6der i kraft den 6. april 2022.", "index": 0}, {"tekst": "Lov nr. 1537 af 19. december 2017 om infrastruktur for alternative drivmidler oph\u00e6ves.", "index": 1}, {"tekst": "Tilladelse til etablering af et offentligt tilg\u00e6ngeligt ladepunkt p\u00e5 det offentlige vejareal efter \u00a7 80 i lov om offentlige veje m.v., som er givet af vejmyndigheden inden lovens ikrafttr\u00e6den, udl\u00f8ber senest den 1. januar 2036.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 21.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Loven g\u00e6lder ikke for F\u00e6r\u00f8erne og Gr\u00f8nland.", "index": 0}]}]}], "Dato": {"$date": "2024-09-17T00:00:00.000Z"}, "url": "https://www.retsinformation.dk/eli/lta/2024/1043", "dokumentType": "Lovbekendtg\u00f8relse", "shortName": "LBK nr 1043 af 17/09/2024"}
{"_id": {"$oid": "670770171fe0a796dce12ed5"}, "AccessionNumber": "A20240104229", "DocumentTitle": "Bekendtg\u00f8relse af lov om social pension", "Year": "2024", "DiesSigni": "2024-09-02", "Status": "Valid", "PopularTitle": "Pensionsloven", "Number": "1042", "Ministry": "Besk\u00e6ftigelsesministeriet", "UniqueDocumentId": "244844", "changes": [{"AccessionNumber": "A20240063030", "Dato": {"$date": "2024-06-11T00:00:00.000Z"}, "Tekst": "Lov om \u00e6ndring af lov om arbejdsl\u00f8shedsforsikring m.v., lov om aktiv socialpolitik, lov om social pension og forskellige andre love (Neutralisering af virkning p\u00e5 indkomstoverf\u00f8rsler som f\u00f8lge af afskaffelse af en helligdag)", "status": "processed"}], "kapitler": [{"nummer": "Kapitel 1", "titel": "Almindelige betingelser m.v.", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 1.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Pension efter denne lov er folkepension, f\u00f8rtidspension, seniorpension, tidlig pension og till\u00e6g efter kapitel 2, 2 a og 11.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 1 a.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Folkepensionsalderen er: 65 \u00e5r for personer, der er f\u00f8dt f\u00f8r den 1. januar 1954. 65 \u00e5r for personer, der er f\u00f8dt f\u00f8r den 1. januar 1954. 65 1/2 \u00e5r for personer, der er f\u00f8dt i perioden fra den 1. januar 1954 til den 30. juni 1954. 66 \u00e5r for personer, der er f\u00f8dt i perioden fra den 1. juli 1954 til den 31. december 1954. 66 1/2 \u00e5r for personer, der er f\u00f8dt i perioden fra den 1. januar 1955 til den 30. juni 1955. 67 \u00e5r for personer, der er f\u00f8dt i perioden fra den 1. juli 1955 til den 31. december 1962. 68 \u00e5r for personer, der er f\u00f8dt i perioden fra den 1. januar 1963 til den 31. december 1966. 69 \u00e5r for personer, der er f\u00f8dt efter den 31. december 1966.", "index": 0}, {"tekst": "I 2015 og herefter hvert 5. \u00e5r beregnes, jf. stk. 3, om folkepensionsalderen for personer f\u00f8dt efter den 31. december 1962 skal reguleres.", "index": 1}, {"tekst": "Folkepensionsalderen for personer f\u00f8dt efter den 31. december 1962 forh\u00f8jes, hvis den gennemsnitlige levetid for 60-\u00e5rige i de seneste 2 \u00e5r p\u00e5 grundlag af Danmarks Statistiks opg\u00f8relse heraf overstiger levetiden i 2004-2005 p\u00e5 81,4 \u00e5r.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 2.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Retten til pension er betinget af, at modtageren har dansk indf\u00f8dsret.", "index": 0}, {"tekst": "Dette g\u00e6lder dog ikke: Personer, der har haft fast bop\u00e6l her i riget i mindst 10 \u00e5r mellem det fyldte 15. \u00e5r og folkepensionsalderen, heraf mindst 5 \u00e5r umiddelbart inden det tidspunkt, hvorfra pensionen ydes. Personer, der har haft fast bop\u00e6l her i riget i mindst 10 \u00e5r mellem det fyldte 15. \u00e5r og folkepensionsalderen, heraf mindst 5 \u00e5r umiddelbart inden det tidspunkt, hvorfra pensionen ydes. Udl\u00e6ndinge, som har f\u00e5et opholdstilladelse i Danmark efter \u00a7 7 eller \u00a7 8 i udl\u00e6ndingeloven.", "index": 1}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren kan fasts\u00e6tte regler om, i hvilke tilf\u00e6lde udsendt personale ved herv\u00e6rende diplomatiske og konsul\u00e6re repr\u00e6sentationer og s\u00e5danne personers familiemedlemmer skal have adgang til ydelser efter loven.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 3.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Retten til pension er betinget af, at modtageren har fast bop\u00e6l i Danmark eller hyre p\u00e5 dansk skib.", "index": 0}, {"tekst": "Dette g\u00e6lder dog ikke personer med dansk indf\u00f8dsret, som har n\u00e5et folkepensionsalderen, og som har haft fast bop\u00e6l i Danmark i mindst 30 \u00e5r mellem det fyldte 15. \u00e5r og folkepensionsalderen.", "index": 1}, {"tekst": "Personer med dansk indf\u00f8dsret, som tager bop\u00e6l i udlandet efter at have f\u00e5et tillagt pension, bevarer retten til pension, hvis de efter det fyldte 15. \u00e5r har haft fast bop\u00e6l i Danmark i mindst 10 \u00e5r eller i mindst 1/4 af tiden fra det fyldte 15. \u00e5r til det tidspunkt, hvorfra pensionen ydes.", "index": 2}, {"tekst": "N\u00e5r s\u00e6rlige omst\u00e6ndigheder taler for det, kan Udbetaling Danmark tillade, at retten til pension bevares for personer, der tager bop\u00e6l i udlandet efter at have f\u00e5et tillagt pension.", "index": 3}, {"tekst": "Retten til at modtage pension i udlandet efter stk. 2, 3 og 4 omfatter folkepensionens grundbel\u00f8b, f\u00f8rtidspension, seniorpension og tidlig pension bortset fra f\u00f8rtidspensionens og seniorpensionens pensionstill\u00e6g og till\u00e6g efter \u00a7\u00a7 14 og 69, engangsbel\u00f8b efter \u00a7 15 d, stk. 4, og till\u00e6g efter \u00a7\u00a7 15 f og 15 g beregnet p\u00e5 grundlag af folkepensionens grundbel\u00f8b.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 3 a.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Udl\u00e6ndinge omfattet af \u00a7 2, stk. 2, nr. 2, som tager bop\u00e6l i hjemlandet eller det tidligere opholdsland efter at have f\u00e5et tillagt folkepension, bevarer retten til at modtage folkepensionens grundbel\u00f8b og till\u00e6g efter \u00a7\u00a7 15 f og 15 g beregnet p\u00e5 grundlag af folkepensionens grundbel\u00f8b fastsat p\u00e5 grundlag af bop\u00e6lstiden her i riget, jf. \u00a7 5.", "index": 0}, {"tekst": "Tilsvarende ret har udl\u00e6ndinge omfattet af \u00a7 2, stk. 2, nr. 1, der har opholdstilladelse efter udl\u00e6ndingelovens \u00a7 9 b, \u00a7 9 b, \u00a7 9 c, stk. 1 i umiddelbar forl\u00e6ngelse af en opholdstilladelse efter \u00a7 9 b, \u00a7 9, stk. 1, nr. 1 eller 2, som f\u00f8lge af tilknytning til en person med opholdstilladelse som n\u00e6vnt i stk. 1 og stk. 2, nr. 1 og 2, udl\u00e6ndingelovens \u00a7 9 c, stk. 1, n\u00e5r tilladelsen er meddelt til personer over 18 \u00e5r, hvis fader eller moder har f\u00e5et opholdstilladelse som n\u00e6vnt i stk. 1, udl\u00e6ndingelovens \u00a7 9 c, stk. 1, n\u00e5r tilladelsen er meddelt en \u00e6gtef\u00e6lle eller et barn af en person med opholdstilladelse som n\u00e6vnt i nr. 1 og 2, udl\u00e6ndingelovens \u00a7 9 c, n\u00e5r tilladelsen er meddelt en asyls\u00f8gende udl\u00e6nding, samt udl\u00e6ndingelovens \u00a7 9 c, stk. 1, n\u00e5r tilladelsen er givet som f\u00f8lge af tilknytning til en mindre\u00e5rig asyls\u00f8gende udl\u00e6nding, som har f\u00e5et opholdstilladelse efter udl\u00e6ndingelovens \u00a7 7 eller \u00a7 9 c. Retten til at bevare pensionen for personer n\u00e6vnt i nr. 3-5 og nr. 7 er betinget af, at de p\u00e5g\u00e6ldende vender tilbage til hjemlandet eller det tidligere opholdsland sammen med den person, til hvem de har den familiem\u00e6ssige tilknytning, som har dannet grundlag for opholdstilladelsen.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 4.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "Retten til pension er betinget af mindst 3 \u00e5rs fast bop\u00e6l her i riget mellem det fyldte 15. \u00e5r og folkepensionsalderen.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 5.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "Ret til fuld folkepension er betinget af fast bop\u00e6l her i riget i mindst 9/10 af optjeningsperioden fra det fyldte 15. \u00e5r til folkepensionsalderen.", "index": 0}, {"tekst": "Er betingelsen for fuld pension efter stk. 1 ikke opfyldt, fasts\u00e6ttes pensionen efter forholdet mellem bop\u00e6lstiden og 9/10 af optjeningsperioden fra det fyldte 15. \u00e5r til folkepensionsalderen.", "index": 1}, {"tekst": "Forholdet mellem bop\u00e6lstiden og 9/10 af optjeningsperioden, jf. stk. 2, beregnes som en procentandel, der afrundes til n\u00e6rmeste hele procenttal.", "index": 2}, {"tekst": "Overg\u00e5r en f\u00f8rtidspensionist, seniorpensionist eller tidlig pensionist til folkepension ved folkepensionsalderen, udbetales folkepensionen med samme procentandel som den, hvormed f\u00f8rtidspensionen, seniorpensionen eller den tidlige pension hidtil har v\u00e6ret fastsat.", "index": 3}, {"tekst": "Stk. 4 finder ikke anvendelse for personer, der n\u00e5r folkepensionsalderen inden den 1. juli 2025, og som har f\u00e5et beregnet en procentandel tidlig pension efter \u00a7 6, stk. 2.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 6.", "index": 7, "stk": [{"tekst": "Ret til fuld f\u00f8rtidspension, seniorpension og tidlig pension er betinget af fast bop\u00e6l her i riget i mindst 9/10 af optjeningsperioden fra det fyldte 15. \u00e5r til det tidspunkt, hvorfra pensionen ydes.", "index": 0}, {"tekst": "Er betingelsen for fuld pension efter stk. 1 ikke opfyldt, fasts\u00e6ttes pensionen efter forholdet mellem bop\u00e6lstiden og 9/10 af optjeningsperioden fra det fyldte 15. \u00e5r til det tidspunkt, hvorfra pensionen ydes.", "index": 1}, {"tekst": "Forholdet mellem bop\u00e6lstiden og 9/10 af optjeningsperioden, jf. stk. 2, beregnes som en procentandel, der afrundes til n\u00e6rmeste hele procenttal.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 7.", "index": 8, "stk": [{"tekst": "Ved beregning af en procentandel af fuld pension beregnes f\u00f8rst en fuld pension ved anvendelse af reglerne i kapitel 2 a, 4, 4 a og 4 b.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 7 a.", "index": 9, "stk": [{"tekst": "Udg\u00f8r bop\u00e6lstiden i optjeningsperioden mindre end 12 m\u00e5neder, udbetales der ikke pension.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 8.", "index": 10, "stk": [{"tekst": "Ved opg\u00f8relse af bop\u00e6lstid efter \u00a7 3 sidestilles med bop\u00e6l i Danmark, og ved opg\u00f8relse af bop\u00e6lstid efter \u00a7\u00a7 4, 5 og 6 sidestilles med bop\u00e6l her i riget forhyring med dansk skib, forhyring med dansk skib, ophold i udlandet som udsendt repr\u00e6sentant for en dansk offentlig myndighed, ophold i udlandet i \u00f8vrigt som besk\u00e6ftiget i offentlig dansk interesse, ophold i udlandet som ansat i et dansk firmas filial eller datterselskab og ophold i udlandet med henblik p\u00e5 uddannelse.", "index": 0}, {"tekst": "Ved opg\u00f8relsen af bop\u00e6lstid medregnes dog ikke den tid, i hvilken der samtidig optjenes sociale pensionsrettigheder i udlandet.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 9.", "index": 11, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 10.", "index": 12, "stk": [{"tekst": "Ved opg\u00f8relse af bop\u00e6lstid medregnes kun bop\u00e6lsperioder i optjeningsperioden, jf. \u00a7 5, stk. 1, og \u00a7 6, stk. 1.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 11.", "index": 13, "stk": [{"tekst": "Efter overenskomster med andre stater kan besk\u00e6ftigelsesministeren fasts\u00e6tte regler om fravigelse af bestemmelserne om indf\u00f8dsret, bop\u00e6l og optjening.", "index": 0}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren kan fasts\u00e6tte regler om ret til at medtage en tilkendt f\u00f8rtidspension, n\u00e5r f\u00f8rtidspensionisten tager fast bop\u00e6l p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne eller i Gr\u00f8nland.", "index": 1}]}]}, {"nummer": "Kapitel 2", "titel": "Folkepension", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 12.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Folkepension, der best\u00e5r af grundbel\u00f8b og pensionstill\u00e6g, kan udbetales til personer, der har n\u00e5et folkepensionsalderen.", "index": 0}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren kan fasts\u00e6tte regler om overgang fra folkepension udbetalt efter lovgivningen p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne og i Gr\u00f8nland til folkepension udbetalt efter denne lov.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 13.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Ans\u00f8gning om folkepension indgives til Udbetaling Danmark.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 14.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Personligt till\u00e6g kan udbetales til folkepensionister, hvis \u00f8konomiske forhold er s\u00e6rlig vanskelige.", "index": 0}, {"tekst": "Udbetaling Danmark yder varmetill\u00e6g til betaling af varmeudgifter.", "index": 1}, {"tekst": "Ud over varmetill\u00e6g efter stk. 2 yder Udbetaling Danmark til folkepensionister uanset deres \u00f8konomiske forhold et petroleumstill\u00e6g til udgifter til petroleum, n\u00e5r anvendelsen af petroleum i dunke p\u00e5 h\u00f8jst 10 l er en n\u00f8dvendig opvarmningsform i deres bolig.", "index": 2}, {"tekst": "Till\u00e6g efter stk. 1-3 kan tidligst ydes med virkning fra det tidspunkt, hvor folkepensionen er tilkendt, jf. \u00a7 12, stk. 1.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 14 a.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Kommunalbestyrelsen yder helbredstill\u00e6g til betaling af pensionistens egne udgifter til ydelser, som regionsr\u00e5det yder tilskud til efter sundhedslovens kapitel 15, kapitel 15 a og kapitel 42, jf. dog stk. 2.", "index": 0}, {"tekst": "Helbredstill\u00e6g ydes ikke til betaling af pensionistens egen udgift til ydelser efter \u00a7 60, stk. 2, og \u00a7 64, stk. 2, i sundhedsloven.", "index": 1}, {"tekst": "Til pensionister, der har valgt sikringsgruppe 2 efter sundhedsloven, ydes helbredstill\u00e6gget til betaling af udgifter til ydelser efter \u00a7\u00a7 64 b, 66-69, 71 og 72 i sundhedsloven svarende til det bel\u00f8b, der ville blive ydet, hvis pensionisten havde valgt sikringsgruppe 1.", "index": 2}, {"tekst": "Der ydes desuden helbredstill\u00e6g til betaling af pensionistens egne udgifter til tandproteser, briller og fodbehandling, s\u00e5fremt kommunen vurderer, at udgiften er n\u00f8dvendig.", "index": 3}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren kan fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler om helbredstill\u00e6g, herunder hvilke udgiftstyper der er omfattet af stk. 4.", "index": 4}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen l\u00e6gger ved sin afg\u00f8relse om ydelse af helbredstill\u00e6g Udbetaling Danmarks afg\u00f8relse om st\u00f8rrelsen af pensionistens og en eventuel \u00e6gtef\u00e6lles eller samlevers samlede likvide formue efter \u00a7\u00a7 14 b og 14 c og den personlige till\u00e6gsprocent efter \u00a7 31, stk. 2, til grund.", "index": 5}]}, {"nummer": "\u00a7 14 b.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Helbredstill\u00e6g efter \u00a7 14 a udbetales ikke, hvis pensionistens og en eventuel \u00e6gtef\u00e6lles eller samlevers samlede likvide formue overstiger formuegr\u00e6nsen, jf. \u00a7 49, stk. 1, nr. 7.", "index": 0}, {"tekst": "Ved opg\u00f8relsen af likvid formue indg\u00e5r indest\u00e5ende i pengeinstitutter m.v., indest\u00e5ende i pengeinstitutter m.v., kursv\u00e6rdien af obligationer, pantebreve i depot, kursv\u00e6rdien af deponerede b\u00f8rsnoterede aktier, kursv\u00e6rdien af investeringsforeningsbeviser, kontant beholdning og andre v\u00e6rdipapirer, herunder v\u00e6rdipapirer i udlandet.", "index": 1}, {"tekst": "Ved opg\u00f8relsen af formuen efter stk. 2 beregnes f\u00f8rst summen af v\u00e6rdierne efter stk. 2, nr. 1-5.", "index": 2}, {"tekst": "Indest\u00e5ende i pengeinstitutter m.v., jf. stk. 2, nr. 1, omfatter ogs\u00e5 bel\u00f8b, der efter pensionsbeskatningslovens \u00a7 22 E tilbagebetales i perioden efter udl\u00f8bet af det forudg\u00e5ende \u00e5r, n\u00e5r tilbagebetalingen hidr\u00f8rer fra en indbetaling, der er sket i det forudg\u00e5ende \u00e5r.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 14 c.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "Ved opg\u00f8relse af formue efter \u00a7 14 b bortses fra erstatning for tab af erhvervsevne, der udbetales som f\u00f8lge af personskade efter lov om erstatning fra staten til ofre for forbrydelser, lov om erstatning fra staten til ofre for forbrydelser, lov om erstatningsansvar, lov om sikring mod f\u00f8lger af arbejdsskade, lov om erstatning og godtg\u00f8relse til tidligere udsendte soldater og andre statsansatte med sent diagnosticeret posttraumatisk belastningsreaktion, lov om erstatning for vaccinationsskader, lov om patientforsikring, lov om l\u00e6gemiddelskader, cirkul\u00e6re om statens erstatningsordninger for deltagere i praktisk erhvervsorientering, lov om erstatning for skadelidte v\u00e6rnepligtige m.fl. eller bestemmelser for ans\u00e6ttelse og afl\u00f8nning af personel ansat p\u00e5 kontrakt i Beredskabskorpset i forbindelse med humanit\u00e6rt hj\u00e6lpearbejde.", "index": 0}, {"tekst": "Der ses desuden bort fra formue, som skyldes bel\u00f8b, der er udbetalt som godtg\u00f8relse for varigt m\u00e9n og ikke \u00f8konomisk skade.", "index": 1}, {"tekst": "Endvidere bortses fra godtg\u00f8relse og afkastet af godtg\u00f8relse til hiv-smittede bl\u00f8dere m.fl. og hiv-positive transfusionssmittede samt fra erstatning og afkastet af erstatning, jf. lov om erstatning for skader ved lsd-behandling.", "index": 2}, {"tekst": "Yderligere bortses fra udenlandske erstatninger, der svarer til de i stk. 1-3 n\u00e6vnte.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 14 d.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "Ans\u00f8gninger og meddelelser m.v. om personligt till\u00e6g efter \u00a7 14, stk. 1, og om helbredstill\u00e6g efter \u00a7 14 a, stk. 1 og 4, skal indgives til kommunalbestyrelsen ved anvendelse af den digitale l\u00f8sning, som kommunen stiller til r\u00e5dighed (digital selvbetjening).", "index": 0}, {"tekst": "Hvis kommunalbestyrelsen finder, at der foreligger s\u00e6rlige forhold, der g\u00f8r, at borgeren ikke m\u00e5 forventes at kunne anvende digital selvbetjening, skal kommunalbestyrelsen tilbyde, at ans\u00f8gningen eller meddelelsen m.v. kan indgives p\u00e5 anden m\u00e5de end ved digital selvbetjening efter stk. 1.", "index": 1}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan ud over de i stk. 2 n\u00e6vnte tilf\u00e6lde undlade at afvise en ans\u00f8gning eller meddelelse m.v., der ikke er indgivet ved digital selvbetjening, hvis der ud fra en samlet \u00f8konomisk vurdering er klare fordele ved at modtage ans\u00f8gningen eller meddelelsen m.v. p\u00e5 en anden m\u00e5de end digitalt.", "index": 2}, {"tekst": "En digital ans\u00f8gning eller meddelelse m.v. anses for at v\u00e6re kommet frem, n\u00e5r den er tilg\u00e6ngelig for kommunalbestyrelsen.", "index": 3}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren kan fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler om, at kommunalbestyrelsens afg\u00f8relser om digital selvbetjening efter stk. 2 ogs\u00e5 skal g\u00e6lde for ans\u00f8gninger og meddelelser m.v. p\u00e5 andre n\u00e6rmere angivne sagsomr\u00e5der, og regler om, at kommunalbestyrelsen skal give Udbetaling Danmark besked, hvis kommunalbestyrelsen har truffet afg\u00f8relse om digital selvbetjening efter stk. 2 og afg\u00f8relsen har betydning for andre ans\u00f8gninger og meddelelser m.v. p\u00e5 sagsomr\u00e5der, der h\u00f8rer under Udbetaling Danmark.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 14 e.", "index": 7, "stk": [{"tekst": "Til folkepensionister, som inden den 1. januar er berettiget til folkepension, jf. \u00a7 12, stk. 1, og som opfylder betingelserne i stk. 2 og 3, udbetales i januar m\u00e5ned en \u00e5rlig mediecheck.", "index": 0}, {"tekst": "Retten til mediecheck efter stk. 1 er betinget af, at pensionistens personlige till\u00e6gsprocent er opgjort til 100, jf. \u00a7 31, stk. 2.", "index": 1}, {"tekst": "Den personlige till\u00e6gsprocent fasts\u00e6ttes hver den 1. januar p\u00e5 grundlag af indt\u00e6gten opgjort efter \u00a7 29.", "index": 2}, {"tekst": "Afg\u00f8relse om ret til mediecheck kan ske uden partsh\u00f8ring.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 15.", "index": 8, "stk": [{"tekst": "Grundbel\u00f8b til folkepensionister neds\u00e6ttes ikke p\u00e5 grund af indt\u00e6gt.", "index": 0}, {"tekst": "Pensionstill\u00e6g, varmetill\u00e6g efter \u00a7 14, stk. 2, og helbredstill\u00e6g efter \u00a7 14 a neds\u00e6ttes p\u00e5 grund af indt\u00e6gt, jf. \u00a7 29.", "index": 1}]}]}, {"nummer": "Kapitel 2 a", "titel": "Opsat pension - optjening af venteprocent", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 15 a.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Personer, der opfylder betingelserne i kapitel 1 for ret til folkepension, kan ops\u00e6tte udbetalingen af folkepension til et tidspunkt, der ligger efter folkepensionsalderen, jf. dog stk. 2.", "index": 0}, {"tekst": "Udbetaling Danmark kan tr\u00e6ffe afg\u00f8relse om, at pensionen ikke kan ops\u00e6ttes, hvis det sk\u00f8nnes usandsynligt, at besk\u00e6ftigelseskravet for optjening af en venteprocent, jf. stk. 3, vil blive opfyldt, jf. \u00a7 15 d, stk. 1 og 3.", "index": 1}, {"tekst": "I ops\u00e6tningsperioden optjenes en venteprocent til beregning af till\u00e6g for opsat pension, jf. \u00a7\u00a7 15 d-15 f.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 15 b.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Anmodning om at ops\u00e6tte pensionen forud for ops\u00e6tningsperioden indgives til Udbetaling Danmark samtidig med eller senere end ans\u00f8gning om folkepension.", "index": 0}, {"tekst": "Anmodningen har virkning fra den 1. i m\u00e5neden efter anmodningens indgivelse, dog tidligst fra det tidspunkt, hvor folkepension kan udbetales, jf. \u00a7 33, stk.1.", "index": 1}, {"tekst": "Folkepensionen kan i alt ops\u00e6ttes to gange med mellemliggende pensionsudbetaling.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 15 c.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Folkepension kan ops\u00e6ttes for i alt 120 m\u00e5neder.", "index": 0}, {"tekst": "Oph\u00f8r af ops\u00e6tning af pension sker efter anmodning til Udbetaling Danmark med virkning fra den 1. i m\u00e5neden efter anmodningen om ops\u00e6tningens oph\u00f8r.", "index": 1}, {"tekst": "Ops\u00e6tning af pension oph\u00f8rer uden anmodning, n\u00e5r pensionen har v\u00e6ret opsat i 120 m\u00e5neder.", "index": 2}, {"tekst": "D\u00f8r en person, mens pensionen er opsat, oph\u00f8rer ops\u00e6tningen fra dagen efter d\u00f8dsfaldet.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 15 d.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Det er en betingelse for, at en person kan optjene venteprocent, at den p\u00e5g\u00e6ldende har haft indt\u00e6gt ved personligt arbejde i mindst 750 timer inden for et kalender\u00e5r.", "index": 0}, {"tekst": "Udbetaling Danmark skal i forbindelse med anmodninger, der indgives efter \u00a7 15 b, efter hvert \u00e5r tr\u00e6ffe afg\u00f8relse om, hvorvidt besk\u00e6ftigelseskravet er opfyldt for det p\u00e5g\u00e6ldende \u00e5r.", "index": 1}, {"tekst": "Ved p\u00e5begyndelse og oph\u00f8r af ops\u00e6tningen midt i et \u00e5r opg\u00f8res besk\u00e6ftigelseskravet forholdsm\u00e6ssigt efter antallet af hele m\u00e5neder, ops\u00e6tningen vedr\u00f8rer i det p\u00e5g\u00e6ldende \u00e5r.", "index": 2}, {"tekst": "Er besk\u00e6ftigelseskravet i stk. 1 eller stk. 3 ikke opfyldt i en opg\u00f8relsesperiode, ses der ved opg\u00f8relsen af venteprocenten bort fra denne periode.", "index": 3}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren fasts\u00e6tter n\u00e6rmere regler om opg\u00f8relse af besk\u00e6ftigelsens omfang, herunder om personligt arbejde i selvst\u00e6ndig virksomhed og om kontrol heraf, samt om beregning af engangsbel\u00f8b.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 15 e.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Ved ops\u00e6tningens oph\u00f8r opg\u00f8r Udbetaling Danmark venteprocenten for ops\u00e6tningsperioden, jf. dog stk. 3.", "index": 0}, {"tekst": "Har folkepensionen v\u00e6ret opsat to gange med mellemliggende pensionsudbetaling, jf. \u00a7 15 b, stk. 3, opg\u00f8res venteprocenten for hver periode for sig.", "index": 1}, {"tekst": "Ved ops\u00e6tningens oph\u00f8r ved d\u00f8d, jf. \u00a7 15 c, stk. 4, beregnes der ikke venteprocent, og der udbetales ikke engangsbel\u00f8b efter \u00a7 15 d, stk. 4, efter oph\u00f8ret.", "index": 2}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren fasts\u00e6tter n\u00e6rmere regler om opg\u00f8relsen af venteprocenten ved livsvarigt till\u00e6g for opsat pension og venteprocenten ved till\u00e6g for opsat pension udbetalt over 120 m\u00e5neder.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 15 f.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "Fra ops\u00e6tningens oph\u00f8r udbetaler Udbetaling Danmark et m\u00e5nedligt till\u00e6g sammen med folkepensionen, jf. stk. 2.", "index": 0}, {"tekst": "Till\u00e6gget beregnes som venteprocenten, jf. \u00a7 15 e, stk. 1, 2. pkt., ganget med den beregnede folkepension efter kapitel 4 for den p\u00e5g\u00e6ldende m\u00e5ned.", "index": 1}, {"tekst": "Personer, der har ret til till\u00e6g efter stk. 1, kan v\u00e6lge at f\u00e5 udbetalt et h\u00f8jere m\u00e5nedligt till\u00e6g til pensionen i 120 m\u00e5neder, jf. stk. 4, eller v\u00e6lge at f\u00e5 udbetalt et engangstill\u00e6g og et h\u00f8jere m\u00e5nedligt till\u00e6g til den del af pensionen, der udg\u00f8r pensionstill\u00e6g, i 120 m\u00e5neder, jf. stk. 5 og 6, i stedet for efter ordningen efter stk. 1.", "index": 2}, {"tekst": "Det h\u00f8jere m\u00e5nedlige till\u00e6g beregnes som venteprocenten, jf. \u00a7 15 e, stk. 1, 3. pkt., ganget med den beregnede folkepension efter kapitel 4 for den p\u00e5g\u00e6ldende m\u00e5ned.", "index": 3}, {"tekst": "Engangstill\u00e6g beregnes som antallet af hele m\u00e5neder, pensionen har v\u00e6ret opsat, ganget med grundbel\u00f8bets fulde bel\u00f8b, jf. \u00a7 49, delt med 12.", "index": 4}, {"tekst": "Det h\u00f8jere m\u00e5nedlige till\u00e6g til den del af pensionen, der udg\u00f8r pensionstill\u00e6g, beregnes som venteprocenten, jf. \u00a7 15 e, stk. 1, 3. pkt., ganget med den beregnede folkepension efter kapitel 4 for den p\u00e5g\u00e6ldende m\u00e5ned fratrukket grundbel\u00f8bet.", "index": 5}, {"tekst": "Till\u00e6g udbetales efter stk. 1, hvis der ikke er valgt udbetaling, jf. stk. 3, i forbindelse med anmodninger om ops\u00e6tningens oph\u00f8r, anmodninger efter \u00a7 15 g om at f\u00e5 beregnet og udbetalt folkepension tillagt en venteprocent eller forud for den f\u00f8rste pensionsudbetaling efter ops\u00e6tningsperiodens oph\u00f8r, hvis ops\u00e6tningsperioden oph\u00f8rer uden anmodning.", "index": 6}, {"tekst": "Det beregnede till\u00e6g afrundes til n\u00e6rmeste hele kronebel\u00f8b.", "index": 7}]}, {"nummer": "\u00a7 15 g.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "Personer, der har arbejdet efter folkepensionsalderen og f\u00f8rst ans\u00f8ger om folkepension, n\u00e5r de \u00f8nsker at overg\u00e5 til folkepension, kan samtidig med ans\u00f8gning om folkepension anmode Udbetaling Danmark om at f\u00e5 beregnet og udbetalt folkepension tillagt en venteprocent for perioden fra den 1. i m\u00e5neden efter at have n\u00e5et folkepensionsalderen, hvis betingelserne i kapitel 1 for ret til folkepension var opfyldt i perioden.", "index": 0}, {"tekst": "Det er en betingelse for at optjene venteprocent efter stk. 1, at det kan dokumenteres, at besk\u00e6ftigelseskravet, jf. \u00a7 15 d, stk. 1 eller 3, og regler fastsat i medf\u00f8r af \u00a7 15 d, stk. 5, er opfyldt.", "index": 1}, {"tekst": "Venteprocenten opg\u00f8res efter \u00a7 15 e, stk. 1, 2.-4. pkt.", "index": 2}, {"tekst": "Till\u00e6gget udbetales og beregnes efter \u00a7 15 f.", "index": 3}]}]}, {"nummer": "Kapitel 3", "titel": "F\u00f8rtidspension", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 16.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "F\u00f8rtidspension kan tilkendes personer i alderen fra 40 \u00e5r til folkepensionsalderen, jf. dog stk. 2.", "index": 0}, {"tekst": "Personer i alderen fra 18 til 39 \u00e5r kan tilkendes f\u00f8rtidspension, hvis det er dokumenteret eller det p\u00e5 grund af s\u00e6rlige forhold er helt \u00e5benbart, at arbejdsevnen ikke kan forbedres ved deltagelse i relevante jobafklaringsforl\u00f8b, ressourceforl\u00f8b eller aktiverings-, revaliderings-, behandlingsm\u00e6ssige eller andre foranstaltninger.", "index": 1}, {"tekst": "Det er en betingelse for at f\u00e5 tilkendt f\u00f8rtidspension efter stk. 1 eller 2, at personens arbejdsevne er varigt nedsat, og at personens arbejdsevne er varigt nedsat, og at neds\u00e6ttelsen er af et s\u00e5dant omfang, at den p\u00e5g\u00e6ldende uanset mulighederne for st\u00f8tte efter den sociale eller anden lovgivning, herunder besk\u00e6ftigelse i fleksjob, ikke vil v\u00e6re i stand til at blive selvfors\u00f8rgende ved indt\u00e6gtsgivende arbejde.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 17.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Kommunalbestyrelsen skal behandle en henvendelse om f\u00f8rtidspension i forhold til alle de muligheder, der findes for at yde hj\u00e6lp efter den sociale lovgivning, jf. \u00a7 5 i lov om retssikkerhed og administration p\u00e5 det sociale omr\u00e5de, jf. dog stk. 2.", "index": 0}, {"tekst": "Personer, som \u00f8nsker, at kommunalbestyrelsen alene tager stilling til sp\u00f8rgsm\u00e5let om f\u00f8rtidspension, kan dog anmode herom.", "index": 1}, {"tekst": "I sager efter stk. 2 kan kommunalbestyrelsen tr\u00e6ffe afg\u00f8relse om, at en sag overg\u00e5r til behandling efter reglerne om f\u00f8rtidspension uden forudg\u00e5ende forel\u00e6ggelse for rehabiliteringsteamet, n\u00e5r kommunalbestyrelsen vurderer, at det er utvivlsomt, at personen ikke opfylder betingelserne for tilkendelse af f\u00f8rtidspension.", "index": 2}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan p\u00e5begynde en sag eller tr\u00e6ffe afg\u00f8relse om tilkendelse af f\u00f8rtidspension til en person, der ikke selv har rettet henvendelse herom.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 18.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Kommunalbestyrelsen tr\u00e6ffer afg\u00f8relse om, at sagen overg\u00e5r til behandling efter reglerne om f\u00f8rtidspension, n\u00e5r det er dokumenteret eller det p\u00e5 grund af s\u00e6rlige forhold er helt \u00e5benbart, at den p\u00e5g\u00e6ldendes arbejdsevne ikke kan forbedres ved deltagelse i relevante jobafklaringsforl\u00f8b, ressourceforl\u00f8b eller aktiverings-, revaliderings-, behandlingsm\u00e6ssige eller andre foranstaltninger, jf. dog \u00a7 17, stk. 2, og \u00a7 18 a.", "index": 0}, {"tekst": "Det er en betingelse for, at en sag kan overg\u00e5 til behandling efter reglerne om f\u00f8rtidspension, at sagen har v\u00e6ret forelagt kommunens rehabiliteringsteam. sundhedskoordinatoren har udtalt sig eller sundhedskoordinatoren har udtalt sig eller personen er terminalt syg.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 18 a.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Afviser en person at modtage behandling foretaget af en l\u00e6ge i form af operation eller l\u00e6geordineret medicin eller l\u00e6gebehandling af tilsvarende indgribende karakter, kan det ikke till\u00e6gges betydning ved vurderingen af personens ret til seniorpension eller f\u00f8rtidspension.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 19.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Grundlaget for en afg\u00f8relse om f\u00f8rtidspension skal best\u00e5 af en rehabiliteringsplan, der indeholder dokumentation for, at personens ressourcer og udfordringer i forhold til uddannelse og besk\u00e6ftigelse er fuldt afklaret, en rehabiliteringsplan, der indeholder dokumentation for, at personens ressourcer og udfordringer i forhold til uddannelse og besk\u00e6ftigelse er fuldt afklaret, dokumentation for, at alle relevante indsatser i den besk\u00e6ftigelsesrettede indsats, herunder deltagelse i jobafklaringsforl\u00f8b eller ressourceforl\u00f8b, er udt\u00f8mt, den faglige forklaring p\u00e5, hvorfor p\u00e5g\u00e6ldendes arbejdsevne anses for varigt nedsat, den faglige forklaring p\u00e5, at arbejdsevnen ikke lader sig anvende til selvfors\u00f8rgelse uanset mulighederne for st\u00f8tte efter den sociale eller anden lovgivning, eller angivelse af en eller flere konkrete arbejdsfunktioner, den p\u00e5g\u00e6ldende med sin nedsatte arbejdsevne anses for at kunne udf\u00f8re.", "index": 0}, {"tekst": "Kommunen kan ved behandlingen af sager om f\u00f8rtidspension kun benytte sundhedsfaglig r\u00e5dgivning fra regionens kliniske funktion, jf. \u00a7\u00a7 13-15 i lov om organisering og underst\u00f8ttelse af besk\u00e6ftigelsesindsatsen m.v.", "index": 1}, {"tekst": "De n\u00e6rmere regler om krav til organiseringen, tilrettel\u00e6ggelsen og indholdet i den sundhedsfaglige r\u00e5dgivning, som fasts\u00e6ttes i medf\u00f8r af \u00a7 17, stk. 1 og 2, i lov om organisering og underst\u00f8ttelse af besk\u00e6ftigelsesindsatsen m.v., finder tilsvarende anvendelse i sager om f\u00f8rtidspension.", "index": 2}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren kan efter forhandling med ministeren for sundhed og \u00e6ldre fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler om tilrettel\u00e6ggelsen og indholdet af sundhedskoordinatorens inddragelse i sager efter \u00a7 18, stk. 2.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 20.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "Kommunalbestyrelsen tr\u00e6ffer afg\u00f8relse om tilkendelse af f\u00f8rtidspension, n\u00e5r det efter en samlet faglig vurdering af de foreliggende oplysninger m\u00e5 anses for dokumenteret, at en person ikke kan blive selvfors\u00f8rgende, jf. \u00a7 16.", "index": 0}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen tr\u00e6ffer afg\u00f8relse om afslag p\u00e5 f\u00f8rtidspension, n\u00e5r det efter en samlet faglig vurdering af de foreliggende oplysninger m\u00e5 anses for dokumenteret, at en person ved konkret angivne arbejdsfunktioner enten umiddelbart eller ved en n\u00e6rmere angivet indsats, jf. \u00a7 16, kan blive selvfors\u00f8rgende.", "index": 1}, {"tekst": "Inden der tr\u00e6ffes afg\u00f8relse om f\u00f8rtidspension, skal den person, som afg\u00f8relsen vedr\u00f8rer, have tilbud om i et m\u00f8de at udtale sig over for den eller de personer, der skal tr\u00e6ffe afg\u00f8relsen.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 21.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "Kommunalbestyrelsen skal tr\u00e6ffe afg\u00f8relse senest 3 m\u00e5neder efter tidspunktet for sagens overgang til behandling efter reglerne om f\u00f8rtidspension, jf. \u00a7 17, stk. 2, 3. pkt., og \u00a7 18.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 21 a.", "index": 7, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 22.", "index": 8, "stk": [{"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren kan fasts\u00e6tte regler om overgang fra f\u00f8rtidspension udbetalt efter lovgivningen p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne og i Gr\u00f8nland til f\u00f8rtidspension udbetalt efter denne lov.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 23.", "index": 9, "stk": [{"tekst": "F\u00f8rtidspension og seniorpension neds\u00e6ttes p\u00e5 grund af indt\u00e6gt efter \u00a7 32 a.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7\u00a7 24-26.", "index": 10, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 3 a", "titel": "Seniorpension", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 26 a.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Seniorpension kan tilkendes personer, som har h\u00f8jst 6 \u00e5r til folkepensionsalderen.", "index": 0}, {"tekst": "Det er en betingelse for at f\u00e5 tilkendt seniorpension efter stk. 1, at personen har haft en langvarig tilknytning til arbejdsmarkedet med sammenlagt mindst 20-25 \u00e5rs besk\u00e6ftigelse og personen har haft en langvarig tilknytning til arbejdsmarkedet med sammenlagt mindst 20-25 \u00e5rs besk\u00e6ftigelse og personens arbejdsevne er varigt nedsat til h\u00f8jst 15 timer om ugen i forhold til seneste job.", "index": 1}, {"tekst": "I sager om seniorpension iv\u00e6rks\u00e6ttes ikke besk\u00e6ftigelsesrettede tilbud for at udvikle arbejdsevnen.", "index": 2}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren fasts\u00e6tter regler for vurderingen af opfyldelse af kravet om langvarig tilknytning til arbejdsmarkedet og kravet om nedsat arbejdsevne i forhold til seneste job.", "index": 3}, {"tekst": "Seniorpension kan ikke tilkendes personer, der er tilkendt f\u00f8rtidspension efter denne lov eller er tilkendt f\u00f8rtidspension eller invaliditetsydelse efter lov om h\u00f8jeste, mellemste, almindelig forh\u00f8jet eller almindelig f\u00f8rtidspension m.v.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 26 b.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Ans\u00f8gning om seniorpension indgives til Seniorpensionsenheden.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 26 c.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Grundlaget for en afg\u00f8relse om tilkendelse af seniorpension skal best\u00e5 af f\u00f8lgende: Dokumentation for personens langvarige tilknytning til arbejdsmarkedet. Dokumentation for personens langvarige tilknytning til arbejdsmarkedet. Beskrivelse af de arbejdsfunktioner, personen har udf\u00f8rt i det seneste job. Dokumentation for personens ressourcer og udfordringer i det seneste job. Den faglige forklaring p\u00e5, hvorfor personens arbejdsevne anses for varigt nedsat til h\u00f8jst 15 timer om ugen i forhold til det seneste job.", "index": 0}, {"tekst": "Seniorpensionsenheden og kommunen kan ved behandlingen af sager om seniorpension kun benytte sundhedsfaglig r\u00e5dgivning og vurdering fra regionens kliniske funktion og den praktiserende l\u00e6ge, jf. \u00a7\u00a7 13 og 15 i lov om organisering og underst\u00f8ttelse af besk\u00e6ftigelsesindsatsen m.v. Seniorpensionsenheden indg\u00e5r aftale med regionerne om sundhedsfaglig r\u00e5dgivning og vurdering, og kommunen indg\u00e5r aftale om sundhedsfaglig r\u00e5dgivning og vurdering med den region, hvor kommunen er beliggende.", "index": 1}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren fasts\u00e6tter efter forhandling med sundheds- og \u00e6ldreministeren n\u00e6rmere regler om samarbejdet mellem Seniorpensionsenheden og regionerne og mellem kommunen og regionen om sundhedsfaglig r\u00e5dgivning og vurdering i sager om seniorpension.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 26 d.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Seniorpensionsenheden tr\u00e6ffer afg\u00f8relse om seniorpension.", "index": 0}, {"tekst": "Seniorpensionsenheden skal tr\u00e6ffe afg\u00f8relse om seniorpension senest 6 m\u00e5neder efter tidspunktet for Seniorpensionsenhedens modtagelse af ans\u00f8gning om seniorpension.", "index": 1}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen skal uden samtykke fra personen videregive oplysninger til Seniorpensionsenheden om personer, der s\u00f8ger om eller har f\u00e5et tilkendt seniorpension, n\u00e5r kommunen bliver opm\u00e6rksom p\u00e5 forhold, der kan have betydning for retten til seniorpension.", "index": 2}, {"tekst": "Seniorpensionsenheden skal uden samtykke fra personen give besked til kommunalbestyrelsen om afg\u00f8relser om tilkendelse af seniorpension og Udbetaling Danmark om tilkendelser af seniorpension og afg\u00f8relser om hvilende seniorpension.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 26 e.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Seniorpension kan ikke frakendes uden pensionistens samtykke.", "index": 0}, {"tekst": "Seniorpensionsenheden kan tr\u00e6ffe afg\u00f8relse om, at retten til seniorpension efter \u00a7 26 a skal v\u00e6re hvilende, hvis pensionisten anmoder herom, eller hvis pensionisten i en l\u00e6ngere periode har arbejdsindkomst, som er udtryk for, at pensionisten ikke har trukket sig tilbage fra arbejdsmarkedet.", "index": 1}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren fasts\u00e6tter regler for vurderingen af, hvorn\u00e5r seniorpension skal g\u00f8res hvilende.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 26 f.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "Seniorpensionsenheden kan anmode ans\u00f8gerens bop\u00e6lskommune om at oplyse sager til brug for afg\u00f8relser om seniorpension.", "index": 0}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren kan fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler for samarbejdet mellem Seniorpensionsenheden og kommunalbestyrelserne, herunder om indhentelse af oplysninger og tidsfrister.", "index": 1}]}]}, {"nummer": "Kapitel 3 b", "titel": "Tidlig pension", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 26 g.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "En person, som er 3 \u00e5r eller mindre fra folkepensionsalderen, har ret til tidlig pension, hvis personen opfylder betingelserne i \u00a7\u00a7 26 h-26 o og \u00a7 26 s.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 26 h.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Retten til tidlig pension er betinget af, at en person har optjent anciennitet p\u00e5 arbejdsmarkedet, jf. \u00a7\u00a7 26 i-26 p, mellem det fyldte 16. \u00e5r og det tidspunkt, hvor personen er 6 \u00e5r fra at opn\u00e5 folkepensionsalderen.", "index": 0}, {"tekst": "Retten til tidlig pension, jf. stk. 1, bliver dog for en person, som er f\u00f8dt i 1963, 1964, 1967 og 1968, fastlagt, n\u00e5r personen er 7 \u00e5r fra at opn\u00e5 folkepensionsalderen.", "index": 1}, {"tekst": "En person, der er f\u00f8dt i perioden fra og med den 1. juli 1955 til og med den 31. december 1964, kan modtage tidlig pension i 1 \u00e5r ved 42 \u00e5rs anciennitet, 1 \u00e5r ved 42 \u00e5rs anciennitet, 2 \u00e5r ved 43 \u00e5rs anciennitet og 3 \u00e5r ved 44 \u00e5rs anciennitet.", "index": 2}, {"tekst": "En person, der er f\u00f8dt i perioden fra og med den 1. januar 1965 til og med den 31. december 1968, kan modtage tidlig pension i 1 \u00e5r ved 43 \u00e5rs anciennitet, 1 \u00e5r ved 43 \u00e5rs anciennitet, 2 \u00e5r ved 44 \u00e5rs anciennitet og 3 \u00e5r ved 45 \u00e5rs anciennitet.", "index": 3}, {"tekst": "En person, der er f\u00f8dt i perioden fra og med den 1. januar 1969 til og med den 31. december 1970, kan modtage tidlig pension i 1 \u00e5r ved 44 \u00e5rs anciennitet, 1 \u00e5r ved 44 \u00e5rs anciennitet, 2 \u00e5r ved 45 \u00e5rs anciennitet og 3 \u00e5r ved 46 \u00e5rs anciennitet.", "index": 4}, {"tekst": "For en person, der er f\u00f8dt den 1. januar 1971 eller senere, vil anciennitetskravet blive reguleret, jf. stk. 5, s\u00e5ledes at anciennitetskravet for tidlig pension f\u00f8lger den til enhver tid g\u00e6ldende pensionsalder, jf. stk. 1.", "index": 5}]}, {"nummer": "\u00a7 26 i.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Ved besk\u00e6ftigelse som l\u00f8nmodtager optjenes anciennitet p\u00e5 grundlag af det antal timer med besk\u00e6ftigelse, som p\u00e5g\u00e6ldende har haft i de enkelte kalender\u00e5r, jf. stk. 3-9.", "index": 0}, {"tekst": "Til brug for beregningen af anciennitet i det enkelte kalender\u00e5r anvendes den \u00e5rlige bidragssats for m\u00e5nedsl\u00f8nnede, som personens ATP-bidrag indbetales p\u00e5 baggrund af, jf. lov om Arbejdsmarkedets Till\u00e6gspension.", "index": 1}, {"tekst": "Fra og med 1971 til og med 1977 optjenes 1 \u00e5rs anciennitet, hvis personen er fyldt 18 \u00e5r og i et kalender\u00e5r har indbetalt mindst halvdelen af et fuldt \u00e5rligt ATP-bidrag.", "index": 2}, {"tekst": "Fra og med 1978 til og med 1992 optjenes 1 \u00e5rs anciennitet, hvis personen er fyldt 18 \u00e5r og i et kalender\u00e5r har indbetalt mindst 2/3 af et fuldt \u00e5rligt ATP-bidrag, og \u00bd \u00e5rs anciennitet, hvis personen har indbetalt 1/3 af et fuldt \u00e5rligt ATP-bidrag.", "index": 3}, {"tekst": "Fra og med 1993 optjenes 1 \u00e5rs anciennitet, hvis personen er fyldt 18 \u00e5r og i et kalender\u00e5r har indbetalt mindst 2/3 af et fuldt \u00e5rligt ATP-bidrag, og \u00bd \u00e5rs anciennitet, hvis personen har indbetalt 1/3 af et fuldt \u00e5rligt ATP-bidrag.", "index": 4}, {"tekst": "Fra og med 1978 til og med 1992 optjenes 1 \u00e5rs anciennitet for en person fra det fyldte 16. \u00e5r frem til det fyldte 18. \u00e5r, hvis personen i et kalender\u00e5r har indbetalt et fuldt \u00e5rligt ATP-bidrag, 2/3 \u00e5rs anciennitet, hvis personen har indbetalt 2/3 af et fuldt \u00e5rligt ATP-bidrag, og 1/3 \u00e5rs anciennitet, hvis personen har indbetalt 1/3 af et fuldt \u00e5rligt ATP-bidrag.", "index": 5}, {"tekst": "Fra og med 1993 optjenes 1 \u00e5rs anciennitet for en person fra det fyldte 16. \u00e5r frem til det fyldte 18. \u00e5r, hvis personen i et kalender\u00e5r har indbetalt et fuldt \u00e5rligt ATP-bidrag, 2/3 \u00e5rs anciennitet, hvis personen har indbetalt 2/3 af et fuldt \u00e5rligt ATP-bidrag, og 1/3 \u00e5rs anciennitet, hvis personen har indbetalt 1/3 af et fuldt \u00e5rligt ATP-bidrag.", "index": 6}, {"tekst": "Fra det fyldte 18. \u00e5r omfattes personen af stk. 3-5 eller stk. 9 for den andel af \u00e5ret, hvor personen har v\u00e6ret 18 \u00e5r.", "index": 7}, {"tekst": "Personer, der i et kalender\u00e5r ikke opfylder stk. 3-8, vil f\u00e5 beregnet optjeningen af anciennitet p\u00e5 baggrund af det ATP-bidrag, som personen har indbetalt i kalender\u00e5ret, sat i forhold til det fulde \u00e5rlige ATP-bidrag for det p\u00e5g\u00e6ldende \u00e5r, som der h\u00f8jst kan indbetales i kalender\u00e5ret.", "index": 8}, {"tekst": "Ans\u00e6ttelse i fleksjob f\u00f8r den 1. januar 2013 i et helt kalender\u00e5r medf\u00f8rer uanset det indbetalte ATP-bidrag, jf. \u00a7\u00a7 3-7, altid 1 \u00e5rs anciennitet.", "index": 9}, {"tekst": "I det \u00e5r, hvor en person fylder 16 \u00e5r, og i det \u00e5r, hvor der er 6 eller 7 \u00e5r til personens pensionsalder, jf. \u00a7 26 h, stk. 1 og 2, kan der h\u00f8jst optjenes anciennitet for den andel af \u00e5ret, personen har haft den p\u00e5g\u00e6ldende alder.", "index": 10}]}, {"nummer": "\u00a7 26 j.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "En person, der ikke har indbetalt bidrag til ATP, men som kan dokumentere besk\u00e6ftigelse som l\u00f8nmodtager i Danmark eller et EU-/E\u00d8S-land, Schweiz, Storbritannien, F\u00e6r\u00f8erne eller Gr\u00f8nland, optjener anciennitet for disse perioder.", "index": 0}, {"tekst": "En person, som er fyldt 18 \u00e5r, og som har haft arbejdstimer, jf. stk. 1, optjener i perioden fra og med 1971 til og med den 31. august 1977 f\u00f8lgende anciennitet: 2 m\u00e5neder for hver m\u00e5ned, hvor personen har haft mindst 130 arbejdstimer pr. m\u00e5ned. 2 m\u00e5neder for hver m\u00e5ned, hvor personen har haft mindst 130 arbejdstimer pr. m\u00e5ned. 1 m\u00e5ned for hver m\u00e5ned, hvor personen har haft mindst 65 og under 130 arbejdstimer pr. m\u00e5ned.", "index": 1}, {"tekst": "En person, som er fyldt 18 \u00e5r, og som har haft arbejdstimer, jf. stk. 1, optjener i perioden fra og med den 1. september 1977 til og med 1992 f\u00f8lgende anciennitet: 1\u00bd m\u00e5ned for hver m\u00e5ned, hvor personen har haft mindst 130 arbejdstimer pr. m\u00e5ned. 1\u00bd m\u00e5ned for hver m\u00e5ned, hvor personen har haft mindst 130 arbejdstimer pr. m\u00e5ned. 1 m\u00e5ned for hver m\u00e5ned, hvor personen har haft mindst 87 og under 130 arbejdstimer pr. m\u00e5ned. \u00bd m\u00e5ned for hver m\u00e5ned, hvor personen har haft mindst 43 og under 87 arbejdstimer pr. m\u00e5ned.", "index": 2}, {"tekst": "En person, som er fyldt 18 \u00e5r, og som har haft arbejdstimer, jf. stk. 1, optjener i perioden fra og med 1993 og frem f\u00f8lgende anciennitet: 1\u00bd m\u00e5ned for hver m\u00e5ned, hvor personen har haft mindst 117 arbejdstimer pr. m\u00e5ned. 1\u00bd m\u00e5ned for hver m\u00e5ned, hvor personen har haft mindst 117 arbejdstimer pr. m\u00e5ned. 1 m\u00e5ned for hver m\u00e5ned, hvor personen har haft mindst 78 og under 117 arbejdstimer pr. m\u00e5ned. \u00bd m\u00e5ned for hver m\u00e5ned, hvor personen har haft mindst 39 og under 78 arbejdstimer pr. m\u00e5ned.", "index": 3}, {"tekst": "En person, som ikke er fyldt 18 \u00e5r, og som har haft arbejdstimer, jf. stk. 1, optjener i perioden fra og med 1971 til og med den 31. august 1977 f\u00f8lgende anciennitet: 1 m\u00e5ned for hver m\u00e5ned, hvor personen har haft mindst 130 arbejdstimer pr. m\u00e5ned. 1 m\u00e5ned for hver m\u00e5ned, hvor personen har haft mindst 130 arbejdstimer pr. m\u00e5ned. \u00bd m\u00e5ned for hver m\u00e5ned, hvor personen har haft mindst 65 og under 130 arbejdstimer pr. m\u00e5ned.", "index": 4}, {"tekst": "En person, som ikke er fyldt 18 \u00e5r, og som har haft arbejdstimer, jf. stk. 1, optjener i perioden fra og med den 1. september 1977 til og med 1992 f\u00f8lgende anciennitet: 1 m\u00e5ned for hver m\u00e5ned, hvor personen har haft mindst 130 arbejdstimer pr. m\u00e5ned. 1 m\u00e5ned for hver m\u00e5ned, hvor personen har haft mindst 130 arbejdstimer pr. m\u00e5ned. 2/3 m\u00e5ned for hver m\u00e5ned, hvor personen har haft mindst 87 og under 130 arbejdstimer pr. m\u00e5ned. 1/3 m\u00e5ned for hver m\u00e5ned, hvor personen har haft mindst 43 og under 87 arbejdstimer pr. m\u00e5ned.", "index": 5}, {"tekst": "En person, som ikke er fyldt 18 \u00e5r, og som har haft arbejdstimer, jf. stk. 1, optjener i perioden fra og med 1993 og frem f\u00f8lgende anciennitet: 1 m\u00e5ned for hver m\u00e5ned, hvor personen har haft mindst 117 arbejdstimer pr. m\u00e5ned. 1 m\u00e5ned for hver m\u00e5ned, hvor personen har haft mindst 117 arbejdstimer pr. m\u00e5ned. 2/3 m\u00e5ned for hver m\u00e5ned, hvor personen har haft mindst 78 og under 117 arbejdstimer pr. m\u00e5ned. 1/3 m\u00e5ned for hver m\u00e5ned, hvor personen har haft mindst 39 og under 78 arbejdstimer pr. m\u00e5ned.", "index": 6}, {"tekst": "En person, som har indbetalt ATP-bidrag, men ikke opn\u00e5et ret til 1 fuldt \u00e5rs anciennitet, og som samtidig er ansat hos en anden arbejdsgiver med et antal arbejdstimer, som ikke medf\u00f8rer indbetaling af ATP-bidrag, jf. \u00a7 26 i, kan f\u00e5 beregnet anciennitet efter stk. 2-7 for det samlede antal arbejdstimer, som personen har haft i en m\u00e5ned.", "index": 7}, {"tekst": "Fra det fyldte 18. \u00e5r omfattes personen af stk. 2-4 for den andel af \u00e5ret, hvor personen har v\u00e6ret 18 \u00e5r.", "index": 8}, {"tekst": "I det \u00e5r, hvor en person fylder 16 \u00e5r, og i det \u00e5r, hvor der er 6 eller 7 \u00e5r til personens pensionsalder, jf. \u00a7 26 h, stk. 1 og 2, kan der h\u00f8jst optjenes anciennitet for den andel af \u00e5ret, personen har haft den p\u00e5g\u00e6ldende alder.", "index": 9}, {"tekst": "Ancienniteten for en l\u00f8nmodtager, som kan dokumentere besk\u00e6ftigelse fra et andet EU-/E\u00d8S-land, Schweiz, Storbritannien, F\u00e6r\u00f8erne eller Gr\u00f8nland, t\u00e6ller med i hele optjeningsperioden.", "index": 10}]}, {"nummer": "\u00a7 26 k.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Personer, der er f\u00f8dt f\u00f8r den 1. september 1961, tildeles 9/16 m\u00e5neders fuld anciennitet for hver m\u00e5ned som 16-17- \u00e5rig, der ligger f\u00f8r den 1. september 1977.", "index": 0}, {"tekst": "Personer, der tildeles anciennitet efter stk. 1, vil kunne medregne anciennitet som l\u00f8nmodtager fra det fyldte 16. \u00e5r, hvis de kan dokumentere besk\u00e6ftigelse som l\u00f8nmodtager, som overstiger den tildelte anciennitet efter stk. 1, jf. \u00a7 26 i, stk. 6 og 7, og \u00a7 26 j, stk. 5-8.", "index": 1}, {"tekst": "Personer, der tildeles anciennitet efter stk. 1, vil kunne medregne anciennitet, hvis de kan dokumentere at have deltaget i uddannelse med l\u00f8n, l\u00e6rlingel\u00f8n eller elevl\u00f8n f\u00f8r den 1. januar 1978, som overstiger den tildelte anciennitet efter stk. 1.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 26 l.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "Ved besk\u00e6ftigelse som selvst\u00e6ndigt erhvervsdrivende optjenes 1 \u00e5rs anciennitet for hvert \u00e5r, virksomhedens nettooverskud er st\u00f8rre end den maksimale \u00e5rlige dagpengesats, jf. \u00a7 47 i lov om arbejdsl\u00f8shedsforsikring m.v. Udg\u00f8r virksomhedens nettooverskud mindre end den maksimale \u00e5rlige dagpengesats, reduceres besk\u00e6ftigelsesancienniteten forholdsm\u00e6ssigt.", "index": 0}, {"tekst": "Virksomhedens nettooverskud opg\u00f8res p\u00e5 grundlag af det skattem\u00e6ssige overskud f\u00f8r renter og andre finansielle poster af selvst\u00e6ndig erhvervsvirksomhed.", "index": 1}, {"tekst": "Personer, som har f\u00e5et tilbud om st\u00f8tte i form af tilskud til drift af selvst\u00e6ndig virksomhed p\u00e5 grund af en v\u00e6sentlig og varigt nedsat arbejdsevne, jf. \u00a7\u00a7 126 og 136 i lov om en aktiv besk\u00e6ftigelsesindsats, vil f\u00e5 1 \u00e5rs anciennitet, hvis den selvst\u00e6ndige virksomhed har v\u00e6ret drevet i hele kalender\u00e5ret.", "index": 2}, {"tekst": "Den selvst\u00e6ndigt erhvervsdrivende kan optjene anciennitet for perioden f\u00f8r den 1. januar 1974, hvis den selvst\u00e6ndigt erhvervsdrivende freml\u00e6gger dokumentation for, at vedkommende har v\u00e6ret selvst\u00e6ndigt erhvervsdrivende.", "index": 3}, {"tekst": "En selvst\u00e6ndigt erhvervsdrivende, som driver den selvst\u00e6ndige virksomhed i selskabsform og udbetaler l\u00f8n til sig selv, eller en \u00e6gtef\u00e6lle ansat i den anden \u00e6gtef\u00e6lles eller i sin egen og \u00e6gtef\u00e6llens selvst\u00e6ndige virksomhed, hvor der er indg\u00e5et en l\u00f8naftale med skattem\u00e6ssig virkning, herunder ans\u00e6ttelse i fleksjob f\u00f8r den 1. januar 2013, vil f\u00e5 beregnet anciennitet efter \u00a7 26 i p\u00e5 baggrund af det indbetalte ATP-bidrag.", "index": 4}, {"tekst": "Drift af selvst\u00e6ndig virksomhed i andre EU-/E\u00d8S-lande, Schweiz, Storbritannien, F\u00e6r\u00f8erne eller Gr\u00f8nland medf\u00f8rer ogs\u00e5 optjening af anciennitet i hele optjeningsperioden.", "index": 5}, {"tekst": "I det \u00e5r, hvor en person fylder 16 \u00e5r, og i det \u00e5r, hvor der er 6 eller 7 \u00e5r til personens pensionsalder, jf. \u00a7 26 h, stk. 1 og 2, kan der h\u00f8jst optjenes anciennitet for den andel af \u00e5ret, personen har haft den p\u00e5g\u00e6ldende alder.", "index": 6}]}, {"nummer": "\u00a7 26 m.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "Begge for\u00e6ldre, herunder en medmor, optjener 52 ugers anciennitet for hver f\u00f8dsel eller adoption, jf. \u00a7 1, nr. 2-6, 8 og 12, i bekendtg\u00f8relse om adoption.", "index": 0}, {"tekst": "Kvinder, der har f\u00f8dt, optjener yderligere 4 ugers anciennitet for hver f\u00f8dsel.", "index": 1}, {"tekst": "Adoptanter optjener yderligere 2 ugers anciennitet for hver adoption fra Danmark eller 8 ugers anciennitet for hver adoption fra udlandet.", "index": 2}, {"tekst": "Personer, der har modtaget ydelser efter bistandsloven, lov om dagpenge under sygdom og f\u00f8dsel eller barselsloven i perioder med graviditetsbetinget sygdom, udskudt barsel og pasning af alvorligt sygt barn, der ligger ud over de i stk. 1 og 2 n\u00e6vnte perioder, optjener anciennitet for disse perioder.", "index": 3}, {"tekst": "Der kan alene optjenes anciennitet i forbindelse med f\u00f8dsel og adoptioner for personer, der er omfattet af reglerne i et andet EU-/E\u00d8S-land, Schweiz, Storbritannien, F\u00e6r\u00f8erne eller Gr\u00f8nland.", "index": 4}, {"tekst": "Anciennitet ved f\u00f8dsel eller adoption i et andet EU-/E\u00d8S-lande, Schweiz, Storbritannien, F\u00e6r\u00f8erne eller Gr\u00f8nland t\u00e6ller med i hele optjeningsperioden.", "index": 5}]}, {"nummer": "\u00a7 26 n.", "index": 7, "stk": [{"tekst": "Ved opg\u00f8relse af anciennitet i Danmark kan perioder, hvor en person har modtaget f\u00f8lgende ydelser, medregnes som optjening af anciennitet: Arbejdsl\u00f8shedsdagpenge efter lov om arbejdsl\u00f8shedsforsikring m.v. Arbejdsl\u00f8shedsdagpenge efter lov om arbejdsl\u00f8shedsforsikring m.v. Praktikydelse eller aktiveringsydelse efter lov om en aktiv arbejdsmarkedspolitik og lov om arbejdsl\u00f8shedsforsikring m.v. Uddannelsesydelse eller uddannelsesgodtg\u00f8relse efter lov om arbejdstilbud til ledige, lov om en aktiv arbejdsmarkedspolitik, lov om en aktiv besk\u00e6ftigelsesindsats og lov om arbejdsl\u00f8shedsforsikring m.v. Feriedagpenge efter lov om arbejdsl\u00f8shedsforsikring m.v. S\u00e6rlig uddannelsesydelse efter lov om uddannelsesordning for ledige, som har opbrugt deres dagpengeret. Midlertidig arbejdsmarkedsydelse efter lov om arbejdsl\u00f8shedsforsikring m.v. Kontantydelse efter lov om kontantydelse. Sygedagpenge efter lov om sygedagpenge og lov om dagpenge under sygdom og f\u00f8dsel. Barselsdagpenge efter barselsloven og lov om dagpenge under sygdom og f\u00f8dsel. Ydelser ved pasning af alvorligt sygt barn efter bistandsloven. Feriegodtg\u00f8relse efter lov om ferie. Fleksl\u00f8ntilskud efter lov om en aktiv besk\u00e6ftigelsesindsats og ledighedsydelse efter lov om aktiv socialpolitik. Plejevederlag til pasning af d\u00f8ende n\u00e6rtst\u00e5ende efter lov om social service, barnets lov og bistandsloven. Tabt arbejdsfortjeneste efter bistandsloven og serviceloven fra f\u00f8r 2003. L\u00f8n under v\u00e6rnepligtsuddannelse og tid som milit\u00e6rn\u00e6gter. Ydelser under skoleopl\u00e6ring og l\u00e6repladskompenserende uddannelse. Perioder med ul\u00f8nnet obligatorisk praktik p\u00e5 SU-berettigende uddannelser. Perioder i det ordin\u00e6re uddannelsessystem efter det fyldte 40. \u00e5r. Perioder med opskoling som led i et ans\u00e6ttelsesforhold og med en l\u00f8bende arbejdsgiverudbetalt afl\u00f8nning som supplement til l\u00f8nmodtageren inden for samme branche til en tidssvarende offentligt anerkendt uddannelse.", "index": 0}, {"tekst": "Personer, der er fyldt 18 \u00e5r, vil f\u00e5 den beregnede anciennitet i perioden fra 1971 til og med 1977 ganget med 2, hvis personen er omfattet af stk. 1, nr. 11 og 13-17.", "index": 1}, {"tekst": "I det omfang der findes tilsvarende ydelser i et andet EU-/E\u00d8S-land, Schweiz, Storbritannien, F\u00e6r\u00f8erne eller Gr\u00f8nland, som svarer til de danske ydelser efter stk. 1, herunder ydelser, som er omfattet af Europa-Parlamentets og R\u00e5dets Forordning (EF) nr. 883/2004 af 29. april 2004 om koordinering af sociale sikringsordninger, vil disse ydelser indg\u00e5 i optjeningen af anciennitet.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 26 o.", "index": 8, "stk": [{"tekst": "\u00a7\u00a7 26 i og 26 j om optjening af anciennitet som l\u00f8nmodtager i Danmark finder tilsvarende anvendelse, n\u00e5r en person har forhyring med dansk skib, forhyring med dansk skib, besk\u00e6ftigelse i udlandet som udsendt repr\u00e6sentant for en dansk offentlig myndighed, besk\u00e6ftigelse i udlandet i \u00f8vrigt som besk\u00e6ftiget i offentlig dansk interesse og besk\u00e6ftigelse i udlandet som ansat i et dansk firmas filial eller datterselskab.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 26 p.", "index": 9, "stk": [{"tekst": "Efter anmodning fra en ans\u00f8ger af tidlig pension udleverer Rigsarkivet oplysninger om den p\u00e5g\u00e6ldende til brug for Udbetaling Danmarks behandling af ans\u00f8gningen om tidlig pension.", "index": 0}, {"tekst": "Rigsarkivets afg\u00f8relse om udlevering kan ikke p\u00e5klages til anden administrativ myndighed.", "index": 1}, {"tekst": "En person, som optjener anciennitet som l\u00f8nmodtager eller selvst\u00e6ndigt erhvervsdrivende og anciennitet fra en eller flere andre ydelser, jf. \u00a7\u00a7 26 i-26 o, vil f\u00e5 beregnet en samlet anciennitet p\u00e5 baggrund af de enkelte ydelser, som vil indg\u00e5 hver is\u00e6r med en forholdsm\u00e6ssig andel p\u00e5 baggrund af timetal eller perioder, som ydelsen er udbetalt i, dog s\u00e5ledes at der h\u00f8jst kan optjenes 1 \u00e5rs samlet anciennitet pr. kalender\u00e5r.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 26 q.", "index": 10, "stk": [{"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren fasts\u00e6tter n\u00e6rmere regler om opg\u00f8relse og beregning af samt dokumentation for anciennitet p\u00e5 arbejdsmarkedet efter bestemmelserne i dette kapitel.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 26 r.", "index": 11, "stk": [{"tekst": "En person, der er 6 \u00e5r eller mindre fra folkepensionsalderen, kan ans\u00f8ge om tidlig pension.", "index": 0}, {"tekst": "Udbetaling Danmark tr\u00e6ffer snarest muligt og senest 6 m\u00e5neder efter Udbetaling Danmarks modtagelse af ans\u00f8gningen afg\u00f8relse om ret til tidlig pension efter stk. 1, herunder om, hvorvidt personen opfylder kravet om arbejdsmarkedsanciennitet for ret til tidlig pension, jf. \u00a7 26 h. Kan fristen i s\u00e6rlige tilf\u00e6lde ikke overholdes, skal den p\u00e5g\u00e6ldende have en redeg\u00f8relse for, hvad der er \u00e5rsag til den forl\u00e6ngede sagsbehandlingstid, og besked om, hvorn\u00e5r sagen forventes afgjort.", "index": 1}, {"tekst": "Udbetaling Danmark skal vejlede om kravet om arbejdsmarkedstilknytning efter \u00a7 26 s i afg\u00f8relsen om ret til tidlig pension.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 26 s.", "index": 12, "stk": [{"tekst": "Det er en betingelse for ret til tidlig pension, at personen bevarer en tilknytning til arbejdsmarkedet gennem besk\u00e6ftigelse eller som medlem af en arbejdsl\u00f8shedskasse, efter at Udbetaling Danmark har truffet afg\u00f8relse efter \u00a7 26 r, stk. 2.", "index": 0}, {"tekst": "Ved besk\u00e6ftigelse forst\u00e5s besk\u00e6ftigelse som l\u00f8nmodtager, besk\u00e6ftigelse som l\u00f8nmodtager, ans\u00e6ttelse i fleksjob, perioder med sygedagpenge eller ressourceforl\u00f8bsydelse i jobafklaringsforl\u00f8b, perioder, hvor en for\u00e6lder modtager tabt arbejdsfortjeneste efter \u00a7\u00a7 87 og 88 i barnets lov, perioder med barselsdagspenge, perioder med ledighedsydelse, besk\u00e6ftigelse med B-indkomst, hvoraf der skal betales arbejdsmarkedsbidrag, og som ikke indg\u00e5r i opg\u00f8relsen af en selvst\u00e6ndig virksomheds overskud eller underskud, eller besk\u00e6ftigelse som selvst\u00e6ndigt erhvervsdrivende.", "index": 1}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelseskravet, jf. stk. 2, nr. 1, anses for opfyldt, hvis personen har f\u00e5et indberettet 39 l\u00f8ntimer om m\u00e5neden til indkomstregisteret, jf. lov om et indkomstregister.", "index": 2}, {"tekst": "Ved opfyldelse af kravet om arbejdsmarkedstilknytning gennem medlemskab af en arbejdsl\u00f8shedskasse, jf. stk. 1, er det en betingelse, at indmeldelse i en arbejdsl\u00f8shedskasse sker, senest 2 \u00e5r f\u00f8r personen n\u00e5r folkepensionsalderen, jf. \u00a7 41, stk. 1, nr. 2, i lov om arbejdsl\u00f8shedsforsikring m.v.", "index": 3}, {"tekst": "En person, der kan dokumentere besk\u00e6ftigelse, jf. stk. 2 og 3, eller som kan dokumentere at v\u00e6re arbejdsl\u00f8shedsforsikret i et andet EU-/E\u00d8S-land, Schweiz eller Storbritannien, anses for at opfylde kravet om arbejdsmarkedstilknytning, jf. stk. 1.", "index": 4}, {"tekst": "En person, der ikke er medlem af en arbejdsl\u00f8shedskasse, og som bliver ledig i 9-m\u00e5nedersperioden efter stk. 1, 2. pkt., kan opfylde kravet i stk. 1 ved senest 7 dage efter ledighedens indtr\u00e6den at melde sig ind i en arbejdsl\u00f8shedskasse.", "index": 5}, {"tekst": "Tr\u00e6ffer Udbetaling Danmark afg\u00f8relse efter \u00a7 26 r, stk. 2, mindre end 12 m\u00e5neder f\u00f8r en person kan overg\u00e5 til tidlig pension, skal perioden efter stk. 1, 2. pkt., v\u00e6re opfyldt efter tidspunktet for afg\u00f8relsen om ret til tidlig pension og 9 m\u00e5neder frem, medmindre personen allerede opfylder kravet efter stk. 1, 2. pkt., ved overgangen til tidlig pension.", "index": 6}, {"tekst": "En person, der inden overgang til tidlig pension har f\u00e5et tilkendt f\u00f8rtidspension efter lov om social pension eller lov om h\u00f8jeste, mellemste, forh\u00f8jet almindelig og almindelig f\u00f8rtidspension m.v. eller f\u00e5et tilkendt seniorpension efter lov om social pension, anses ikke for at opfylde kravet om tilknytning til arbejdsmarkedet.", "index": 7}, {"tekst": "Udbetaling Danmark kan i s\u00e6rlige tilf\u00e6lde se bort fra kortvarige afbrydelser af tilknytningen til arbejdsmarkedet i perioden efter stk. 1.", "index": 8}, {"tekst": "Personer, der overg\u00e5r fra fleksydelse til tidlig pension, er undtaget fra betingelsen om arbejdsmarkedstilknytning efter stk. 1.", "index": 9}]}, {"nummer": "\u00a7 26 t.", "index": 13, "stk": [{"tekst": "Udbetaling Danmark skal, senest 3 m\u00e5neder f\u00f8r en person kan overg\u00e5 til tidlig pension, oplyse personen om tidspunktet for overgang til tidlig pension og om v\u00e6rdien af pensionsrettigheder, der er indberettet efter \u00a7 32 i.", "index": 0}, {"tekst": "Udbetaling Danmark tr\u00e6ffer afg\u00f8relse om afslag p\u00e5 tidlig pension, n\u00e5r der ikke er dokumentation for arbejdsmarkedstilknytning, jf. \u00a7 26 s, i offentlige systemer eller registre og personen heller ikke freml\u00e6gger dokumentation for tilknytningen.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 26 u.", "index": 14, "stk": [{"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren kan fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler om indgivelse og behandling af ans\u00f8gning om tidlig pension efter \u00a7 26 r, om kravet om arbejdsmarkedstilknytning efter \u00a7 26 s, om overgang til tidlig pension efter \u00a7 26 t og om udbetaling af tidlig pension efter \u00a7 33, stk. 3.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 26 v.", "index": 15, "stk": [{"tekst": "Der kan ikke udbetales tidlig pension, hvis personen for den samme periode f\u00e5r udbetalt en anden offentlig fors\u00f8rgelsesydelse, jf. dog stk. 3.", "index": 0}, {"tekst": "Der kan ikke udbetales tidlig pension, hvis personen har f\u00e5et tilkendt f\u00f8rtidspension eller seniorpension efter denne lov.", "index": 1}, {"tekst": "Uanset stk. 1 kan der udbetales tidlig pension, hvis personen modtager sygedagpenge efter lov om sygedagpenge, barselsdagpenge efter barselsloven, invaliditetsydelse efter lov om h\u00f8jeste, mellemste, forh\u00f8jet almindelig og almindelig f\u00f8rtidspension m.v. eller hj\u00e6lp efter \u00a7 27 a i lov om aktiv socialpolitik.", "index": 2}]}]}, {"nummer": "Kapitel 4", "titel": "Beregning af folkepension", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 27.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 28.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 29.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Indt\u00e6gtsgrundlaget for pensionstill\u00e6g, varmetill\u00e6g efter \u00a7 14, stk. 2, helbredstill\u00e6g efter \u00a7 14 a og mediecheck efter \u00a7 14 e opg\u00f8res p\u00e5 grundlag af pensionistens og en eventuel \u00e6gtef\u00e6lles eller samlevers samlede indt\u00e6gt. Personlig indkomst, som best\u00e5r af indt\u00e6gt ved personligt arbejde og anden personlig indkomst, jf. dog nr. 8-12, med till\u00e6g af positiv kapitalindkomst, der anvendes til beregning af indkomstskat efter personskattelovens \u00a7 7, dog f\u00f8r de deri n\u00e6vnte grundbel\u00f8b og bundfradrag, samt aktieindkomst, der beskattes efter personskattelovens \u00a7 8 a, stk. 1 og 2, bortset fra aktieudbytte op til 5.000 kr. Personlig indkomst, som best\u00e5r af indt\u00e6gt ved personligt arbejde og anden personlig indkomst, jf. dog nr. 8-12, med till\u00e6g af positiv kapitalindkomst, der anvendes til beregning af indkomstskat efter personskattelovens \u00a7 7, dog f\u00f8r de deri n\u00e6vnte grundbel\u00f8b og bundfradrag, samt aktieindkomst, der beskattes efter personskattelovens \u00a7 8 a, stk. 1 og 2, bortset fra aktieudbytte op til 5.000 kr. Opg\u00f8relsesperioden for indt\u00e6gtsgrundlaget efter nr. 1 er det kalender\u00e5r eller den del af et kalender\u00e5r, som pensionsudbetalingen vedr\u00f8rer. Indkomster, herunder fradragsberettigede udgifter, der ikke fremg\u00e5r af indkomstregisteret, fordeles ligeligt over kalender\u00e5ret. Indt\u00e6gtsgrundlaget efter nr. 1 og 3 opg\u00f8res forel\u00f8bigt hver m\u00e5ned p\u00e5 grundlag af forskudsopg\u00f8relsen, n\u00e5r opg\u00f8relsesperioden er et helt kalender\u00e5r, jf. dog nr. 5. Den registrerede indkomst er summen af indkomsten i opg\u00f8relsesperioden if\u00f8lge oplysninger fra indkomstregisteret og \u00f8vrige indkomster if\u00f8lge enten forskudsopg\u00f8relsen eller oplysninger fra borgeren. Det beregnede indt\u00e6gtsgrundlag er summen af den hidtidige indkomst i opg\u00f8relsesperioden if\u00f8lge indkomstregisteret opregnet til hele opg\u00f8relsesperioden og en forholdsm\u00e6ssig andel af de indkomster i den seneste \u00e5rsopg\u00f8relse, der ikke registreres i indkomstregisteret. Ved opg\u00f8relsen af indt\u00e6gtsgrundlaget efter nr. 1-6 fradrages en folkepensionists egen indt\u00e6gt ved personligt arbejde, p\u00e5 op til i alt 122.004 kr. i et kalender\u00e5r. Ved opg\u00f8relsen af indt\u00e6gtsgrundlaget efter nr. 1 bortses fra tilbagebetalte efterl\u00f8ns- og fleksydelsesbidrag. Ved opg\u00f8relsen af indt\u00e6gtsgrundlaget efter nr. 1 bortses fra tilgodehavende feriemidler udbetalt efter lov om forvaltning og administration af tilgodehavende feriemidler. Ved opg\u00f8relsen af indt\u00e6gtsgrundlaget efter nr. 1 bortses fra en eventuel \u00e6gtef\u00e6lles eller samlevers indt\u00e6gt ved personligt arbejde. Ved opg\u00f8relsen af indt\u00e6gtsgrundlaget efter nr. 1 bortses fra pensionistens indt\u00e6gt ved personligt arbejde ved beregning af pensionstill\u00e6gget. Ved opg\u00f8relsen af indt\u00e6gtsgrundlaget efter nr. 1 bortses fra pensionistens indt\u00e6gt ved personligt arbejde, som kan henf\u00f8res til en periode, hvor udbetalingen af folkepension ops\u00e6ttes i l\u00f8bet af \u00e5ret, jf. \u00a7 15 a, efter en periode med pensionsudbetaling.", "index": 0}, {"tekst": "Personer, der lever i et samlivsforhold, hvor den ene eller begge har modtaget pension fra f\u00f8r den 1. marts 1999, betragtes som enlige i forhold til opg\u00f8relsen af indt\u00e6gtsgrundlaget efter stk. 1, medmindre de indleder et nyt samlivsforhold efter den 1. marts 1999.", "index": 1}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren fasts\u00e6tter regler for, hvorledes indkomster efter stk. 1, der ikke er skattepligtige her i landet, og indkomster, som er omfattet af s\u00f8mandsbeskatningslovens \u00a7\u00a7 5-8, skal indg\u00e5 i indt\u00e6gtsgrundlaget.", "index": 2}, {"tekst": "I indt\u00e6gtsgrundlaget efter stk. 1 og 3 bortses endvidere fra: Skattepligtig social pension og skattepligtig pension udbetalt efter lovgivningen i en anden EU/E\u00d8S-medlemsstat og omfattet af forordning (EF) nr. 883/04 om koordinering af de sociale sikringsordninger, pension udbetalt efter lovgivningen i et land, med hvilket der er indg\u00e5et overenskomst om samordning af pension, og pension udbetalt efter lovgivningen p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne og i Gr\u00f8nland. Skattepligtig social pension og skattepligtig pension udbetalt efter lovgivningen i en anden EU/E\u00d8S-medlemsstat og omfattet af forordning (EF) nr. 883/04 om koordinering af de sociale sikringsordninger, pension udbetalt efter lovgivningen i et land, med hvilket der er indg\u00e5et overenskomst om samordning af pension, og pension udbetalt efter lovgivningen p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne og i Gr\u00f8nland. Oph\u00f8rsst\u00f8tte efter lov om oph\u00f8rsst\u00f8tte til jordbrugere og lov om oph\u00f8rsst\u00f8tte til erhvervsfiskere. Hj\u00e6lp efter \u00a7\u00a7 27 a og 27 b og efterlevelseshj\u00e6lp efter \u00a7 85 a i lov om aktiv socialpolitik. Engangsbel\u00f8b efter \u00a7 15 d, stk. 4. Indkomster i opg\u00f8relsesperioden, der har medf\u00f8rt krav om refusion eller tilbagebetaling af pension for tidligere opg\u00f8relsesperioder eller kalender\u00e5r.", "index": 3}, {"tekst": "Ved opg\u00f8relsen af indt\u00e6gtsgrundlaget for beregning af pensionstill\u00e6g for en pensionist, der er gift eller samlevende med en person, som ikke modtager social pension, neds\u00e6ttes \u00e6gtef\u00e6llens eller samleverens indt\u00e6gter, der indg\u00e5r i indt\u00e6gtsgrundlaget, med et fradragsbel\u00f8b, jf. \u00a7 49, stk. 1, nr. 4.", "index": 4}, {"tekst": "Den opgjorte indt\u00e6gt afrundes nedad til n\u00e6rmeste bel\u00f8b, der er deleligt med 100.", "index": 5}, {"tekst": "Den opgjorte indt\u00e6gt neds\u00e6ttes ved beregning af pensionstill\u00e6g med et fradrag, jf. \u00a7 49, stk. 1, nr. 5.", "index": 6}, {"tekst": "Den opgjorte indt\u00e6gt neds\u00e6ttes ved beregning af varmetill\u00e6g, helbredstill\u00e6g og mediecheck med et fradrag, jf. \u00a7 49, stk. 1, nr. 6.", "index": 7}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren kan fasts\u00e6tte regler om, at fordelingen, jf. stk. 1, nr. 3, kan fraviges, n\u00e5r det drejer sig om indkomster og udgifter ved selvst\u00e6ndig erhvervsvirksomhed.", "index": 8}]}, {"nummer": "\u00a7 29 a.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Formue efter \u00a7\u00a7 14 b og 14 c opg\u00f8res ved ans\u00f8gning om helbredstill\u00e6g efter 14 a.", "index": 0}, {"tekst": "Formue efter \u00a7 14 b, stk. 2, nr. 1-5, opg\u00f8res p\u00e5 ans\u00f8gningstidspunktet p\u00e5 grundlag af de oplysninger, der efter skatteindberetningsloven senest er indberettet til skattemyndighederne.", "index": 1}, {"tekst": "Formue efter \u00a7 14 b, stk. 2, nr. 6 og 7, opg\u00f8res p\u00e5 grundlag af pensionistens og en eventuel \u00e6gtef\u00e6lles eller samlevers oplysninger om formuen p\u00e5 ans\u00f8gningstidspunktet.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 30.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Ved den \u00e5rlige endelige efterregulering, jf. \u00a7 39 b, stk. 1, bortser Udbetaling Danmark ved opg\u00f8relsen af indt\u00e6gtsgrundlaget, jf. \u00a7 29, stk. 1, fra covid-19-relateret merindt\u00e6gt, jf. stk. 2-4, der er udbetalt og beskattet for perioden fra den 1. marts 2020 til og med den 31. december 2022, ved beregning af grundbel\u00f8b, pensionstill\u00e6g, varmetill\u00e6g, mediecheck og den supplerende pensionsydelse.", "index": 0}, {"tekst": "Indt\u00e6gt, jf. stk. 1, omfatter A- og B-indkomst, hvoraf der skal betales arbejdsmarkedsbidrag, jf. lov om arbejdsmarkedsbidrag, samt lignende indt\u00e6gt fra et andet EU-/E\u00d8S-land, Schweiz, Storbritannien, F\u00e6r\u00f8erne eller Gr\u00f8nland.", "index": 1}, {"tekst": "Indt\u00e6gt, jf. stk. 1, omfatter pensionistens og dennes eventuelle \u00e6gtef\u00e6lles eller samlevers indkomst fra mer- eller overarbejde i henhold til ans\u00e6ttelsesaftale, herunder tilknyttede s\u00e6rlige bonusser og till\u00e6g, jf. dog stk. 4.", "index": 2}, {"tekst": "For en pensionist, der ans\u00e6ttes fra den 1. marts 2020 eller senere i et ans\u00e6ttelsesforhold, der er relateret til covid-19, kan der ses bort fra hele indt\u00e6gten, jf. stk. 1, fra dette ans\u00e6ttelsesforhold.", "index": 3}, {"tekst": "Indt\u00e6gten indberettes af pensionisten. l\u00f8nsedler med oplysninger om indt\u00e6gt, jf. stk. 1, og erkl\u00e6ring fra arbejdsgiver om p\u00e5begyndelse af ans\u00e6ttelsesforholdet, jf. stk. 4, l\u00f8nsedler med oplysninger om indt\u00e6gt, jf. stk. 1, og erkl\u00e6ring fra arbejdsgiver om p\u00e5begyndelse af ans\u00e6ttelsesforholdet, jf. stk. 4, en erkl\u00e6ring fra pensionistens eller dennes \u00e6gtef\u00e6lles eller samlevers arbejdsgiver om, at indt\u00e6gten er en f\u00f8lge af arbejde, der kan relateres til covid-19, og en erkl\u00e6ring p\u00e5 tro og love fra pensionisten om, at de indsendte oplysninger er korrekte.", "index": 4}, {"tekst": "Indt\u00e6gt, der er udbetalt og beskattet for perioden fra den 1. marts 2020 til og med den 31. december 2020, kan indberettes til Udbetaling Danmark fra den 27. april 2021.", "index": 5}, {"tekst": "Indt\u00e6gt, der er udbetalt og beskattet for perioden fra den 1. januar 2021 til og med den 31. december 2021, kan indberettes til Udbetaling Danmark fra den 1. januar 2022.", "index": 6}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren kan fasts\u00e6tte regler om indberetningsordningen, herunder om indhentelse af oplysninger fra arbejdsgiver, om formkrav til arbejdsgivererkl\u00e6ringen og tro og love-erkl\u00e6ringen og om krav til dokumentation i visse situationer.", "index": 7}]}, {"nummer": "\u00a7 31.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "Pensionstill\u00e6g neds\u00e6ttes med en fast procent af indt\u00e6gtsgrundlaget, jf. \u00a7 29. 30,9 pct. for enlige pensionister. 30,9 pct. for enlige pensionister. 32,0 pct. for pensionister, hvis \u00e6gtef\u00e6lle eller samlever ikke har ret til social pension. 16,0 pct. for pensionister, hvis \u00e6gtef\u00e6lle eller samlever ogs\u00e5 har ret til social pension. 32,0 pct. for samlevende pensionister, der betragtes som enlige, jf. \u00a7 29, stk. 2.", "index": 0}, {"tekst": "Varmetill\u00e6g efter \u00a7 14, stk. 2, og helbredstill\u00e6g efter \u00a7 14 a neds\u00e6ttes afh\u00e6ngig af den personlige till\u00e6gsprocent.", "index": 1}, {"tekst": "Det beregnede grundbel\u00f8b og pensionstill\u00e6g kan h\u00f8jst udbetales med et bel\u00f8b svarende til selvfors\u00f8rgelses- og hjemrejseydelse eller overgangsydelse efter \u00a7 22, stk. 2 og 3, i lov om aktiv socialpolitik, n\u00e5r pensionisten er omfattet af \u00a7\u00a7 46 d, 46 f eller 46 g.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 32.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "Udbetaling Danmark kan fradrage for meget udbetalt pension og boligst\u00f8tte i pensionen, n\u00e5r Udbetaling Danmark er ansvarlig for at udbetale ydelserne.", "index": 0}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan fradrage for meget udbetalt pension i pensionen, n\u00e5r kommunen er ansvarlig for at udbetale ydelsen.", "index": 1}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan anmode Udbetaling Danmark om at fradrage krav p\u00e5 tilbagebetaling af personlige till\u00e6g, jf. \u00a7 43, i pension p\u00e5 vegne af kommunen.", "index": 2}]}]}, {"nummer": "Kapitel 4 a", "titel": "Beregning af f\u00f8rtidspension og seniorpension", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 32 a.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Indt\u00e6gtsgrundlaget for f\u00f8rtidspension og seniorpension opg\u00f8res p\u00e5 grundlag af pensionistens og en eventuel \u00e6gtef\u00e6lles eller samlevers samlede indt\u00e6gt. Personlig indkomst, som best\u00e5r af indt\u00e6gt ved personligt arbejde og anden personlig indkomst, jf. dog nr. 6-10, med till\u00e6g af positiv kapitalindkomst, der anvendes til beregning af indkomstskat efter personskattelovens \u00a7 7, dog f\u00f8r de deri n\u00e6vnte grundbel\u00f8b og bundfradrag, samt aktieindkomst, der beskattes efter personskattelovens \u00a7 8 a, stk. 1 og 2, bortset fra aktieudbytte op til 5.000 kr. Personlig indkomst, som best\u00e5r af indt\u00e6gt ved personligt arbejde og anden personlig indkomst, jf. dog nr. 6-10, med till\u00e6g af positiv kapitalindkomst, der anvendes til beregning af indkomstskat efter personskattelovens \u00a7 7, dog f\u00f8r de deri n\u00e6vnte grundbel\u00f8b og bundfradrag, samt aktieindkomst, der beskattes efter personskattelovens \u00a7 8 a, stk. 1 og 2, bortset fra aktieudbytte op til 5.000 kr. Opg\u00f8relsesperioden for indt\u00e6gtsgrundlaget efter nr. 1 er det kalender\u00e5r eller den del af et kalender\u00e5r, som pensionsudbetalingen vedr\u00f8rer. Indkomst, herunder fradragsberettigede udgifter, der ikke fremg\u00e5r af indkomstregisteret, fordeles ligeligt over kalender\u00e5ret. Indt\u00e6gtsgrundlaget efter nr. 1 og 3 opg\u00f8res forel\u00f8bigt hver m\u00e5ned p\u00e5 grundlag af forskudsopg\u00f8relsen, n\u00e5r opg\u00f8relsesperioden er et helt kalender\u00e5r, jf. dog nr. 5. Den registrerede indkomst er summen af indkomsten i opg\u00f8relsesperioden if\u00f8lge oplysninger fra indkomstregisteret og \u00f8vrige indkomster if\u00f8lge enten forskudsopg\u00f8relsen eller oplysninger fra borgeren. Ved opg\u00f8relsen af indt\u00e6gtsgrundlaget efter nr. 1 bortses fra en eventuel \u00e6gtef\u00e6lles eller samlevers indt\u00e6gt ved personligt arbejde. Ved opg\u00f8relsen af indt\u00e6gtsgrundlaget efter nr. 1 bortses fra tilbagebetalte efterl\u00f8ns- og fleksydelsesbidrag. Ved opg\u00f8relsen af indt\u00e6gtsgrundlaget efter nr. 1 bortses fra tilgodehavende feriemidler udbetalt efter lov om forvaltning og administration af tilgodehavende feriemidler. Ved opg\u00f8relsen af indt\u00e6gtsgrundlaget efter nr. 1 bortses fra pensionistens indt\u00e6gt ved personligt arbejde, som kan henf\u00f8res til en periode efter dennes overgang til folkepension, hvor udbetalingen af folkepension ops\u00e6ttes i l\u00f8bet af \u00e5ret, jf. \u00a7 15 a. Ved opg\u00f8relsen af indt\u00e6gtsgrundlaget efter nr. 1 bortses fra pensionistens indt\u00e6gt ved personligt arbejde, som kan henf\u00f8res til en periode, hvor pensionen er gjort hvilende.", "index": 0}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren fasts\u00e6tter regler for, hvorledes indkomster efter stk. 1, der ikke er skattepligtige her i landet, og indkomster, som er omfattet af s\u00f8mandsbeskatningslovens \u00a7\u00a7 5-8, skal indg\u00e5 i indt\u00e6gtsgrundlaget.", "index": 1}, {"tekst": "I indt\u00e6gtsgrundlaget efter stk. 1 og 2 bortses endvidere fra: Skattepligtig social pension og skattepligtig pension udbetalt efter lovgivningen i en anden EU/E\u00d8S-medlemsstat og omfattet af forordning (EF) nr. 883/04 om koordinering af de sociale sikringsordninger, pension udbetalt efter lovgivningen i et land, med hvilket der er indg\u00e5et overenskomst om samordning af pension, og pension udbetalt efter lovgivningen p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne og i Gr\u00f8nland. Skattepligtig social pension og skattepligtig pension udbetalt efter lovgivningen i en anden EU/E\u00d8S-medlemsstat og omfattet af forordning (EF) nr. 883/04 om koordinering af de sociale sikringsordninger, pension udbetalt efter lovgivningen i et land, med hvilket der er indg\u00e5et overenskomst om samordning af pension, og pension udbetalt efter lovgivningen p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne og i Gr\u00f8nland. Oph\u00f8rsst\u00f8tte efter lov om oph\u00f8rsst\u00f8tte til jordbrugere og lov om oph\u00f8rsst\u00f8tte til erhvervsfiskere. Hj\u00e6lp efter \u00a7\u00a7 27 a og 27 b og efterlevelseshj\u00e6lp efter \u00a7 85 a i lov om aktiv socialpolitik. Sygedagpenge, arbejdsl\u00f8shedsdagpenge, kontantydelse, selvfors\u00f8rgelses- og hjemrejseydelse, overgangsydelse, ledighedsydelse, ressourceforl\u00f8bsydelse, uddannelseshj\u00e6lp og kontanthj\u00e6lp, der er udbetalt for samme periode, hvori der foretages efterbetaling af pension, jf. \u00a7 32 d, stk. 1. Engangsbel\u00f8b efter \u00a7 15 d, stk. 4. Indkomster i opg\u00f8relsesperioden, der har medf\u00f8rt krav om refusion eller tilbagebetaling af pension for tidligere opg\u00f8relsesperioder eller kalender\u00e5r.", "index": 2}, {"tekst": "For en pensionist, der er gift eller samlevende med en person, som ikke modtager social pension, neds\u00e6ttes \u00e6gtef\u00e6llens eller samleverens indt\u00e6gter, der indg\u00e5r i indt\u00e6gtsgrundlaget, med et fradragsbel\u00f8b, jf. \u00a7 49, stk. 1, nr. 9.", "index": 3}, {"tekst": "\u00c6gtef\u00e6llens eller samleverens indt\u00e6gt opgjort efter stk. 1-4 kan h\u00f8jst udg\u00f8re et fastsat bel\u00f8b, jf. \u00a7 49, stk. 1, nr. 11.", "index": 4}, {"tekst": "Den samlede opgjorte indt\u00e6gt efter stk. 1-5 afrundes nedad til n\u00e6rmeste bel\u00f8b, der er deleligt med 100.", "index": 5}, {"tekst": "Den opgjorte indt\u00e6gt efter stk. 6 neds\u00e6ttes med et fradrag, jf. \u00a7 49, stk. 1, nr. 10.", "index": 6}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren kan fasts\u00e6tte regler om, at fordelingen, jf. stk. 1, nr. 3, kan fraviges, n\u00e5r det drejer sig om indkomster og udgifter ved selvst\u00e6ndig erhvervsvirksomhed.", "index": 7}]}, {"nummer": "\u00a7 32 b.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Ved den \u00e5rlige endelige efterregulering, jf. \u00a7 39 b, stk. 1, bortser Udbetaling Danmark ved opg\u00f8relsen af indt\u00e6gtsgrundlaget, jf. \u00a7 32 a, stk. 1, fra covid-19-relateret merindt\u00e6gt, jf. stk. 2-4, der er udbetalt og beskattet for perioden fra den 1. marts 2020 til og med den 31. december 2022, ved beregning af f\u00f8rtidspension og seniorpension.", "index": 0}, {"tekst": "Indt\u00e6gt, jf. stk. 1, omfatter A- og B-indkomst, hvoraf der skal betales arbejdsmarkedsbidrag, jf. lov om arbejdsmarkedsbidrag, samt lignende indt\u00e6gt fra et andet EU-/E\u00d8S-land, Schweiz, Storbritannien, F\u00e6r\u00f8erne eller Gr\u00f8nland.", "index": 1}, {"tekst": "Indt\u00e6gt, jf. stk. 1, omfatter pensionistens og dennes eventuelle \u00e6gtef\u00e6lles eller samlevers indkomst fra mer- eller overarbejde i henhold til ans\u00e6ttelsesaftale, herunder tilknyttede s\u00e6rlige bonusser og till\u00e6g, jf. dog stk. 4.", "index": 2}, {"tekst": "For en pensionist, der ans\u00e6ttes fra den 1. marts 2020 eller senere i et ans\u00e6ttelsesforhold, der er relateret til covid-19, kan der ses bort fra hele indt\u00e6gten, jf. stk. 1, fra dette ans\u00e6ttelsesforhold.", "index": 3}, {"tekst": "Indt\u00e6gten indberettes af pensionisten. l\u00f8nsedler med oplysninger om indt\u00e6gt, jf. stk. 1, og erkl\u00e6ring fra arbejdsgiver om p\u00e5begyndelse af ans\u00e6ttelsesforholdet, jf. stk. 4, l\u00f8nsedler med oplysninger om indt\u00e6gt, jf. stk. 1, og erkl\u00e6ring fra arbejdsgiver om p\u00e5begyndelse af ans\u00e6ttelsesforholdet, jf. stk. 4, en erkl\u00e6ring fra pensionistens eller dennes \u00e6gtef\u00e6lles eller samlevers arbejdsgiver om, at indt\u00e6gten er en f\u00f8lge af arbejde, der kan relateres til covid-19, og en erkl\u00e6ring p\u00e5 tro og love fra pensionisten om, at de indsendte oplysninger er korrekte.", "index": 4}, {"tekst": "Indt\u00e6gt, der er udbetalt og beskattet for perioden fra den 1. marts 2020 til og med den 31. december 2020, kan indberettes til Udbetaling Danmark fra den 27. april 2021.", "index": 5}, {"tekst": "Indt\u00e6gt, der er udbetalt og beskattet for perioden fra den 1. januar 2021 til og med den 31. december 2021, kan indberettes til Udbetaling Danmark fra den 1. januar 2022.", "index": 6}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren kan fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler om indberetningsordningen, herunder om indhentelse af oplysninger fra arbejdsgiver, om formkrav til arbejdsgivererkl\u00e6ringen og tro og love-erkl\u00e6ringen og om krav til dokumentation i visse situationer.", "index": 7}]}, {"nummer": "\u00a7 32 c.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "F\u00f8rtidspensionen og seniorpensionen neds\u00e6ttes med 30 pct. af indt\u00e6gtsgrundlaget, jf. \u00a7 32 a, stk. 7, dog med 15 pct., hvis f\u00f8rtidspensionistens eller seniorpensionistens \u00e6gtef\u00e6lle eller samlever ogs\u00e5 har ret til pension.", "index": 0}, {"tekst": "F\u00f8rtidspensionen og seniorpensionen kan h\u00f8jst udbetales med et bel\u00f8b svarende til selvfors\u00f8rgelses- og hjemrejseydelse eller overgangsydelse efter \u00a7 22, stk. 2 og 3, i lov om aktiv socialpolitik, n\u00e5r pensionisten er omfattet af \u00a7\u00a7 46 d, 46 f eller 46 g.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 32 d.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "I f\u00f8rtidspension og seniorpension, som efterbetales for en periode, der ligger forud for tilkendelsen, jf. \u00a7 33, stk. 2, fratr\u00e6kkes sygedagpenge, arbejdsl\u00f8shedsdagpenge, kontantydelse, selvfors\u00f8rgelses- og hjemrejseydelse, overgangsydelse, ledighedsydelse, ressourceforl\u00f8bsydelse, uddannelseshj\u00e6lp og kontanthj\u00e6lp, der er udbetalt for den samme periode.", "index": 0}, {"tekst": "For meget udbetalt pension og boligst\u00f8tte kan fratr\u00e6kkes pensionen.", "index": 1}]}]}, {"nummer": "Kapitel 4 b", "titel": "Beregning af tidlig pension", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 32 e.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Pensionistens indt\u00e6gter ved personligt arbejde medf\u00f8rer neds\u00e6ttelse af tidlig pension med 64 pct. af indt\u00e6gten, n\u00e5r indt\u00e6gten overstiger 24.000 kr. inkl.", "index": 0}, {"tekst": "Neds\u00e6ttelsen for l\u00f8nindkomst foretages p\u00e5 baggrund af oplysninger fra indkomstregisteret efter lov om et indkomstregister.", "index": 1}, {"tekst": "N\u00e5r indt\u00e6gter fra arbejde eller selvst\u00e6ndig virksomhed ikke fremg\u00e5r af indkomstregisteret eller forskudsopg\u00f8relsen fra told- og skatteforvaltningen, skal pensionisten selv oplyse disse indt\u00e6gter ved personligt arbejde, herunder indt\u00e6gter i EU-/E\u00d8S-lande, Schweiz og Storbritannien, jf. stk. 2.", "index": 2}, {"tekst": "Det beregnede bel\u00f8b, som tidlig pension skal neds\u00e6ttes med hver m\u00e5ned efter stk. 2 og 3, afrundes til n\u00e6rmeste hele kronebel\u00f8b.", "index": 3}, {"tekst": "Bel\u00f8bsgr\u00e6nsen i stk. 1 neds\u00e6ttes forholdsm\u00e6ssigt i det kalender\u00e5r, hvor personen overg\u00e5r til at modtage tidlig pension, og i det kalender\u00e5r, hvor personen overg\u00e5r til at modtage folkepension.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 32 f.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren fasts\u00e6tter n\u00e6rmere regler om beregning og neds\u00e6ttelse af tidlig pension for pensionistens indt\u00e6gter ved personligt arbejde.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 32 g.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Tidlig pension neds\u00e6ttes af f\u00f8lgende pensionsordninger: Pensionsordninger, som er omfattet af afsnit I i pensionsbeskatningsloven, og tilsvarende udenlandske pensionsordninger, jf. dog stk. 2. Pensionsordninger, som er omfattet af afsnit I i pensionsbeskatningsloven, og tilsvarende udenlandske pensionsordninger, jf. dog stk. 2. Opsparing fra L\u00f8nmodtagernes Dyrtidsfond.", "index": 0}, {"tekst": "Tidlig pension neds\u00e6ttes ikke af pensioner, som er omfattet af pensionsbeskatningslovens \u00a7 2, nr. 3, og \u00a7 2, nr. 4, litra c-f.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 32 h.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Ved behandling af ans\u00f8gningen om overgang til tidlig pension opg\u00f8r Udbetaling Danmark den samlede v\u00e6rdi af ans\u00f8gerens pensionsordninger p\u00e5 tidspunktet, hvor der er 3 \u00e5r, til personen n\u00e5r folkepensionsalderen.", "index": 0}, {"tekst": "For pensionsordninger med l\u00f8bende livsvarige udbetalinger foretages neds\u00e6ttelsen med udgangspunkt i et bel\u00f8b, der svarer til 80 pct. af den indberettede beregnede livsvarige \u00e5rlige ydelse, jf. \u00a7 32 i, stk. 2, 1. pkt. For alle \u00f8vrige ordninger beregner Udbetaling Danmark en \u00e5rlig ydelse, som svarer til 5 pct. af det indberettede depot, jf. \u00a7 32 i, stk. 2, 2. pkt. Tidlig pension neds\u00e6ttes i hele ydelsesperioden med det beregnede bel\u00f8b, der overstiger et fradragsbel\u00f8b p\u00e5 100.000 kr. (2020-niveau).", "index": 1}, {"tekst": "Neds\u00e6ttelsen af tidlig pension for pensionsordninger opg\u00f8res p\u00e5 \u00e5rsbasis og omregnes til et m\u00e5nedsbel\u00f8b, der afrundes til n\u00e6rmeste hele bel\u00f8b i kroner, og som tr\u00e6kkes fra i den m\u00e5nedlige udbetaling.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 32 i.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Pengeinstitutter, livsforsikringsselskaber og pensionskasser m.v. samt offentlige myndigheder, der forvalter pensionsordninger, som er omfattet af \u00a7 32 g, har pligt til at foretage indberetning af v\u00e6rdien af de omfattede pensionsrettigheder kort f\u00f8r det tidspunkt, hvor personen har 3 \u00e5r til folkepensionsalderen.", "index": 0}, {"tekst": "For pensionsordninger med l\u00f8bende livsvarige udbetalinger indberettes en beregnet \u00e5rlig livsvarig ydelse ved udbetaling fra det tidspunkt, hvor der er 3 \u00e5r, til personen n\u00e5r folkepensionsalderen.", "index": 1}, {"tekst": "Ved indberetning af depotet, jf. stk. 2, 2. pkt., af aldersforsikring efter pensionsbeskatningslovens \u00a7 10 A, aldersopsparing efter pensionsbeskatningslovens \u00a7 12 A og supplerende engangssum efter pensionsbeskatningslovens \u00a7 29 A, skal pengeinstitutter, livsforsikringsselskaber og pensionskasser m.v., foretage en bruttoficering af depotet, jf. dog 3. pkt. Den del af ordningen, som hidr\u00f8rer fra indbetalinger, der forfaldt efter den 31. december 1979, og afkast, der vedr\u00f8rer tiden efter denne dag, bruttoficeres ved at dividere depotv\u00e6rdien af denne del med 0,627, mens resten bruttoficeres ved at dividere med 0,767, jf. dog 3. pkt. Den del af ordningen, som hidr\u00f8rer fra en arbejdstagers egne indbetalinger f\u00f8r den 1. januar 1972, og afkastet heraf bruttoficeres ikke.", "index": 2}, {"tekst": "En person, der ans\u00f8ger om overgang til tidlig pension, skal give oplysning til Udbetaling Danmark om alle pensioner m.v., der ikke er indberettet elektronisk, herunder pensioner omfattet af pensionsbeskatningslovens \u00a7 2, nr. 2, og pensioner omfattet af firmapensionskasselovens \u00a7 1, stk. 2, nr. 2-4, og \u00a7 2, stk. 3-5.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 32 j.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "Pensionsopg\u00f8relsen efter \u00a7 32 i, stk. 2, till\u00e6gges pensionsbel\u00f8b, som i overensstemmelse med den p\u00e5g\u00e6ldende pensionsordnings aldersvilk\u00e5r er udbetalt efter personens 60. \u00e5r, men inden 3 \u00e5r f\u00f8r personen n\u00e5r folkepensionsalderen.", "index": 0}, {"tekst": "Reglerne i stk. 1, 1. pkt., finder ikke anvendelse for udbetaling af pension, i det omfang pensionen har medf\u00f8rt fradrag i anden offentlig fors\u00f8rgelsesydelse.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 32 k.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren fasts\u00e6tter regler om neds\u00e6ttelse af tidlig pension p\u00e5 grund af pensionsopsparing.", "index": 0}, {"tekst": "Skatteministeren fasts\u00e6tter efter forhandling med besk\u00e6ftigelsesministeren n\u00e6rmere regler om indberetningen, jf. \u00a7 32 i, stk. 1, herunder om tidspunktet for indberetningen.", "index": 1}]}]}, {"nummer": "Kapitel 4 c", "titel": "Midlertidig ordning relateret til personer fra Ukraine med opholdstilladelse", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 32 l.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Ved den \u00e5rlige endelige efterregulering, jf. \u00a7 39 b, stk. 1, bortser Udbetaling Danmark ved opg\u00f8relsen af indt\u00e6gtsgrundlaget, jf. \u00a7 29, stk. 1, ved beregning af folkepensionens grundbel\u00f8b, pensionstill\u00e6g, varmetill\u00e6g, mediecheck og den supplerende pensionsydelse samt ved opg\u00f8relsen af indt\u00e6gtsgrundlaget, jf. \u00a7 32 a, stk. 1, ved beregning af f\u00f8rtids- og seniorpension fra merindt\u00e6gt, jf. stk. 2 og 3, der er udbetalt og beskattet i perioden fra den 1. april 2022 til og med den 31. december 2022 fra et ans\u00e6ttelsesforhold omfattet af stk. 4.", "index": 0}, {"tekst": "Indt\u00e6gt, jf. stk. 1, omfatter A- og B-indkomst, hvoraf der skal betales arbejdsmarkedsbidrag, jf. lov om arbejdsmarkedsbidrag, og lignende indt\u00e6gt fra F\u00e6r\u00f8erne eller Gr\u00f8nland.", "index": 1}, {"tekst": "Indt\u00e6gten, jf. stk. 1, omfatter folke-, f\u00f8rtids- og seniorpensionistens og dennes eventuelle \u00e6gtef\u00e6lles eller samlevers indt\u00e6gt fra mer- eller overarbejde i henhold til en ans\u00e6ttelsesaftale, jf. stk. 4, herunder tilknyttede s\u00e6rlige bonusser og till\u00e6g.", "index": 2}, {"tekst": "De ans\u00e6ttelsesforhold, hvor der kan bortses fra en folke-, f\u00f8rtids- og seniorpensionists og dennes \u00e6gtef\u00e6lles eller samlevers indt\u00e6gt, er p\u00e5 arbejdspladser inden for velf\u00e6rdssektorer, som l\u00f8ser opgaver rettet mod personer med opholdstilladelse efter lov om midlertidig opholdstilladelse til personer, der er fordrevet fra Ukraine.", "index": 3}, {"tekst": "Indt\u00e6gten indberettes af folke-, f\u00f8rtids- og seniorpensionisten, og indberetningen skal indeholde en erkl\u00e6ring fra folke-, f\u00f8rtids- og seniorpensionistens eller dennes \u00e6gtef\u00e6lles eller samlevers arbejdsgiver om, at indt\u00e6gten er en f\u00f8lge af arbejde, der kan relateres til ans\u00e6ttelsesforhold, som er omfattet af stk. 4, og om tidspunktet for p\u00e5begyndelse af ans\u00e6ttelsesforholdet, hvis ans\u00e6ttelsen er omfattet af stk. 3, 2. pkt., og en erkl\u00e6ring fra folke-, f\u00f8rtids- og seniorpensionistens eller dennes \u00e6gtef\u00e6lles eller samlevers arbejdsgiver om, at indt\u00e6gten er en f\u00f8lge af arbejde, der kan relateres til ans\u00e6ttelsesforhold, som er omfattet af stk. 4, og om tidspunktet for p\u00e5begyndelse af ans\u00e6ttelsesforholdet, hvis ans\u00e6ttelsen er omfattet af stk. 3, 2. pkt., og en erkl\u00e6ring p\u00e5 tro og love fra pensionisten om, at de indsendte oplysninger er korrekte.", "index": 4}, {"tekst": "Indt\u00e6gt, der er udbetalt og beskattet i 2022, kan indberettes til Udbetaling Danmark fra den 1. januar 2023.", "index": 5}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren kan fasts\u00e6tte regler om ordningen, jf. stk. 1-5, herunder om, hvilke arbejdspladser der er omfattet, og under hvilke betingelser.", "index": 6}]}]}, {"nummer": "Kapitel 5", "titel": "Udbetaling", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 33.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Udbetaling Danmark udbetaler folkepension m\u00e5nedsvis bagud fra den 1. i m\u00e5neden efter, at der er ans\u00f8gt om folkepension, og at lovens betingelser er opfyldt, jf. dog 2. pkt. og stk. 10.", "index": 0}, {"tekst": "F\u00f8rtidspension og seniorpension udbetales m\u00e5nedsvis bagud, med virkning fra den 1. i m\u00e5neden efter at der er truffet afg\u00f8relse om f\u00f8rtidspension og seniorpension.", "index": 1}, {"tekst": "Udbetaling Danmark udbetaler tidlig pension m\u00e5nedsvis bagud, med virkning fra den 1. i m\u00e5neden efter at der er truffet endelig afg\u00f8relse om overgang til tidlig pension.", "index": 2}, {"tekst": "Retten til pension oph\u00f8rer med virkning fra dagen efter pensionistens d\u00f8dsfald, jf. dog stk. 8.", "index": 3}, {"tekst": "Er pensionen for den m\u00e5ned, hvori d\u00f8dsfaldet fandt sted, ikke udbetalt, udbetales bel\u00f8bet, jf. stk. 4, til pensionistens \u00e6gtef\u00e6lle, hvis \u00e6gtef\u00e6llerne samlevede ved d\u00f8dsfaldet.", "index": 4}, {"tekst": "Er pensionen for den m\u00e5ned, hvori d\u00f8dsfaldet fandt sted, udbetalt, og samlevede pensionisten ved sin d\u00f8d med sin \u00e6gtef\u00e6lle, har \u00e6gtef\u00e6llen krav p\u00e5 fra d\u00f8dsboet at f\u00e5 udbetalt et bel\u00f8b svarende til det bel\u00f8b, der er udbetalt i pension den m\u00e5ned, hvori d\u00f8dsfaldet fandt sted, og senere.", "index": 5}, {"tekst": "Er der udbetalt pension for tiden efter, at retten til pension er oph\u00f8rt efter stk. 4, skal det for meget udbetalte tilbagebetales, jf. dog stk. 8.", "index": 6}, {"tekst": "Hvis den pensionist, der d\u00f8r, fik udbetalt sin pension forud, skal der ikke ske tilbagebetaling af for meget udbetalt pension for den m\u00e5ned, hvori pensionisten d\u00f8r, hvis pensionisten umiddelbart f\u00f8r d\u00f8dsfaldet var samlevende med en \u00e6gtef\u00e6lle, en \u00e6gtef\u00e6lle, en samlever, der modtager social pension, eller en samlever, der ikke modtager social pension, men er indsat som arving efter afd\u00f8de. Tilsvarende g\u00e6lder, selv om samlivet med en \u00e6gtef\u00e6lle eller samlever, der er indsat som arving efter afd\u00f8de, er oph\u00e6vet p\u00e5 tidspunktet for d\u00f8dsfaldet, hvis oph\u00e6velsen skyldes, at den ene part har f\u00e5et ophold i boformer m.v. efter \u00a7 107, stk. 2, \u00a7\u00a7 108-110 eller \u00a7 192 i lov om social service eller \u00a7 5 i lov om almene boliger m.v.", "index": 7}, {"tekst": "Hvis den pensionist, der d\u00f8r, fik udbetalt sin pension forud og var samlevende med en \u00e6gtef\u00e6lle eller samlever, der modtager social pension, indg\u00e5r for meget udbetalt pension for den m\u00e5ned, hvori pensionisten d\u00f8r, jf. stk. 4, i opg\u00f8relsen af efterlevelsespension, jf. \u00a7 48.", "index": 8}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren kan fasts\u00e6tte regler om udbetaling af folkepension med tilbagevirkende kraft fra den 1. i m\u00e5neden efter opn\u00e5else af folkepensionsalderen, n\u00e5r ans\u00f8geren har v\u00e6ret forhindret i at indgive ans\u00f8gning om folkepension p\u00e5 grund af egen alvorlige sygdom fra opn\u00e5else af folkepensionsalderen.", "index": 9}]}, {"nummer": "\u00a7 33 a.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "For personer, der modtager f\u00f8rtidspension, seniorpension eller tidlig pension indbetales ATP-bidrag, jf. \u00a7 2 a, i lov om Arbejdsmarkedets Till\u00e6gspension.", "index": 0}, {"tekst": "Der kan ikke indbetales ATP-bidrag, hvis pensionen, jf. stk. 1, m\u00e5nedsvis udg\u00f8r mindre end 1.000 kr.", "index": 1}, {"tekst": "Modtageren af f\u00f8rtidspension, seniorpension eller tidlig pension betaler 1/3 af ATP-bidraget, mens 2/3 af bidraget betales af staten.", "index": 2}, {"tekst": "ATP-bidraget fra modtageren af f\u00f8rtidspension, seniorpension eller tidlig pension indeholdes m\u00e5nedsvis ved udbetalingen af f\u00f8rtidspensionen, seniorpensionen eller den tidlige pension.", "index": 3}, {"tekst": "De n\u00e6rmere regler om bidragsbetaling efter stk. 1-4, herunder betingelser for oph\u00f8r af bidragsbetaling, fasts\u00e6ttes af besk\u00e6ftigelsesministeren efter indstilling fra bestyrelsen for Arbejdsmarkedets Till\u00e6gspension.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 33 b.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Personer, der modtager f\u00f8rtidspension eller seniorpension, kan betale bidrag til en supplerende arbejdsmarkedspension, jf. \u00a7 49, stk. 1, nr. 12.", "index": 0}, {"tekst": "Modtageren af f\u00f8rtidspension eller seniorpension betaler 1/3 af bidraget efter stk. 1, mens 2/3 betales af staten.", "index": 1}, {"tekst": "Udbetaling Danmark fratr\u00e6kker modtagerens bidrag ved den m\u00e5nedlige udbetaling af pensionen med henblik p\u00e5 indbetaling af bel\u00f8bet til Arbejdsmarkedets Till\u00e6gspension eller til et livsforsikringsselskab eller en pensionskasse efter modtagerens valg.", "index": 2}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren kan fasts\u00e6tte regler om den konkrete udformning og administrative tilrettel\u00e6ggelse af den supplerende arbejdsmarkedspension.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 33 c.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Udbetaling Danmark indbetaler bidrag til den supplerende arbejdsmarkedspension til Arbejdsmarkedets Till\u00e6gspension eller til et livsforsikringsselskab eller en pensionskasse efter f\u00f8rtidspensionistens eller seniorpensionistens valg.", "index": 0}, {"tekst": "Ved skifte i anledning af separation, skilsmisse eller bosondring kan rettigheder i den supplerende arbejdsmarkedspension forlods udtages af ejer\u00e6gtef\u00e6llen.", "index": 1}, {"tekst": "Den livsvarige pensionsret i medf\u00f8r af den supplerende arbejdsmarkedspension skal v\u00e6re fastsat p\u00e5 et grundlag, der ikke forskelsbehandler p\u00e5 grundlag af k\u00f8n.", "index": 2}, {"tekst": "N\u00e5r en person, som har indbetalt bidrag til den supplerende arbejdsmarkedspension, d\u00f8r, udbetales et engangsbel\u00f8b, jf. dog stk. 8.", "index": 3}, {"tekst": "Ved d\u00f8dsfald f\u00f8r personens folkepensionsalder udg\u00f8r till\u00e6gget, jf. stk. 4, mindst 1/3 af det indest\u00e5ende p\u00e5 personens konto i Arbejdsmarkedets Till\u00e6gspension den 31. december 2012 eller mindst 1/3 af v\u00e6rdien af den erhvervede pensionsret i et livsforsikringsselskab eller pensionskasse den 31. december 2012.", "index": 4}, {"tekst": "Ved opg\u00f8relsen af engangsbel\u00f8bet efter stk. 4 forrentes de indbetalte bidrag og till\u00e6gget frem til d\u00f8dsfaldet.", "index": 5}, {"tekst": "Engangsbel\u00f8bet ved d\u00f8dsfald efter folkepensionsalderen aftrappes over mindst 5 \u00e5r og h\u00f8jst 10 \u00e5r fra folkepensionsalderen.", "index": 6}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren kan fasts\u00e6tte regler om, at den livsvarige pensionsret i medf\u00f8r af den supplerende arbejdsmarkedspension kan udbetales som et engangsbel\u00f8b, hvis den \u00e5rlige pensionsydelse er af beskeden st\u00f8rrelse.", "index": 7}]}, {"nummer": "\u00a7 33 d.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Bidragsbel\u00f8b, som indbetales til Arbejdsmarkedets Till\u00e6gspension, anvendes til erhvervelse af pension efter \u00a7 17 r i lov om Arbejdsmarkedets Till\u00e6gspension.", "index": 0}, {"tekst": "\u00a7 17, stk. 3, i lov om Arbejdsmarkedets Till\u00e6gspension om rente ved for sen indbetaling af bidrag kan finde anvendelse.", "index": 1}, {"tekst": "Uanset \u00a7 33 c, stk. 4, kan engangsbel\u00f8bet ved d\u00f8d f\u00f8r folkepensionsalderen for en person, som har indbetalt bidrag til den supplerende arbejdsmarkedspension for f\u00f8rtidspensionister f\u00f8r den 1. januar 2013, ikke udg\u00f8re et mindre bel\u00f8b end det bel\u00f8b, som indestod p\u00e5 personens s\u00e6rskilte konto den 31. december 2012.", "index": 2}, {"tekst": "Udbetaling af pension sker efter reglerne for udbetaling af ATP Livslang Pension, jf. lov om Arbejdsmarkedets Till\u00e6gspension.", "index": 3}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren kan efter indstilling fra bestyrelsen for Arbejdsmarkedets Till\u00e6gspension fasts\u00e6tte regler om den supplerende arbejdsmarkedspension for f\u00f8rtidspensionister og seniorpensionister i Arbejdsmarkedets Till\u00e6gspension, herunder om indbetaling, udbetaling af et engangsbel\u00f8b ved d\u00f8dsfald og erhvervelse af en livsvarig pensionsret i Arbejdsmarkedets Till\u00e6gspension.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 33 e.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "Bel\u00f8b, som indbetales til et livsforsikringsselskab eller en pensionskasse, skal anvendes til erhvervelse af en livsvarig pensionsret for f\u00f8rtidspensionsmodtageren eller seniorpensionsmodtageren.", "index": 0}, {"tekst": "Uanset \u00a7 33 c, stk. 4, kan engangsbel\u00f8bet ved d\u00f8dsfald f\u00f8r folkepensionsalderen for en person, som har indbetalt bidrag til den supplerende arbejdsmarkedspension for f\u00f8rtidspensionister f\u00f8r den 1. januar 2013, ikke udg\u00f8re et mindre bel\u00f8b end v\u00e6rdien af den erhvervede pensionsret den 31. december 2012.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 33 f.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "For personer, som modtager f\u00f8rtidspension, seniorpension eller tidlig pension efter denne lov, indbetaler Udbetaling Danmark et bidrag til den obligatoriske pensionsordning til Arbejdsmarkedets Till\u00e6gspension.", "index": 0}, {"tekst": "Bidraget til den obligatoriske pensionsordning beregnes med den procentsats, der er n\u00e6vnt i \u00a7 33 g, p\u00e5 grundlag af den beregnede pension efter reglerne i kapitel 4 a og 4 b efter fradrag af modtagerens eget ATP-bidrag, jf. \u00a7 33 a, stk. 3, og efter fradrag af modtagerens eventuelle eget bidrag til en supplerende arbejdsmarkedspension, jf. \u00a7 33 b, stk. 2.", "index": 1}, {"tekst": "Bidraget til den obligatoriske pensionsordning fradrages ikke i pensionen.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 33 g.", "index": 7, "stk": [{"tekst": "Bidraget til den obligatoriske pensionsordning beregnes med f\u00f8lgende procentsatser: I 2020 med 0,3 pct. I 2020 med 0,3 pct. I 2021 med 0,6 pct. I 2022 med 0,9 pct. I 2023 med 1,2 pct. I 2024 med 1,5 pct. I 2025 med 1,8 pct. I 2026 med 2,1 pct. I 2027 med 2,4 pct. I 2028 med 2,7 pct. I 2029 med 3,0 pct. Fra 2030 med 3,3 pct.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 33 h.", "index": 8, "stk": [{"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren fasts\u00e6tter regler om beregning af bidrag til den obligatoriske pensionsordning, om indberetning og indbetaling af bidrag til Arbejdsmarkedets Till\u00e6gspension og om tilbagebetaling af bidrag.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 34.", "index": 9, "stk": [{"tekst": "Hvis pensionen ikke har v\u00e6ret udbetalt under ophold i boformer m.v., jf. \u00a7 46, genoptages udbetalingen med virkning fra 1 m\u00e5ned f\u00f8r opholdets oph\u00f8r.", "index": 0}, {"tekst": "Hvis pensionen ikke har v\u00e6ret udbetalt under unddragelse, jf. \u00a7 46 a, genoptages udbetalingen med virkning fra unddragelsens oph\u00f8r.", "index": 1}, {"tekst": "Stk. 1 og 2 finder tilsvarende anvendelse ved varet\u00e6gtsf\u00e6ngsel.", "index": 2}, {"tekst": "Er udbetaling af pension oph\u00f8rt, jf. \u00a7 46 b, genoptages udbetalingen med virkning fra det tidspunkt, hvor personen har dokumenteret sin tilstedev\u00e6relse i Danmark ved fremm\u00f8de hos politiet.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 35.", "index": 10, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 36.", "index": 11, "stk": [{"tekst": "Hvis kommunalbestyrelsen sk\u00f8nner, at en pensionist ikke kan administrere pensionen, herunder hvis pensionisten gentagne gange har misligholdt huslejebetalingen, eller hvis pensionistens udlejer har indgivet anmodning til fogedretten om pensionistens uds\u00e6ttelse af et beboelseslejem\u00e5l p\u00e5 grund af betalingsmisligholdelse, afg\u00f8r kommunalbestyrelsen, p\u00e5 hvilken m\u00e5de pensionen skal udbetales.", "index": 0}, {"tekst": "Pensionisten og kommunalbestyrelsen kan aftale, at kommunalbestyrelsen skal administrere pensionen.", "index": 1}, {"tekst": "Kommunen giver Udbetaling Danmark meddelelse om afg\u00f8relsen eller aftalen, jf. stk. 1 og 2.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 37.", "index": 12, "stk": [{"tekst": "Personer, der har ret til f\u00f8rtidspension, seniorpension eller tidlig pension, overg\u00e5r uden ans\u00f8gning fra den 1. i m\u00e5neden efter at have n\u00e5et folkepensionsalderen til at modtage folkepension.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 38.", "index": 13, "stk": [{"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren kan fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler om udbetaling af pension, herunder om st\u00f8rrelsen af personligt till\u00e6g.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 38 a.", "index": 14, "stk": [{"tekst": "Udbetalingen af pension oph\u00f8rer med virkning fra den 1. i m\u00e5neden efter, at der er truffet afg\u00f8relse om, at modtageren har ret til plejevederlag efter \u00a7 120, stk. 2, i lov om social service eller \u00a7 90, nr. 11, i barnets lov, n\u00e5r modtageren kan f\u00e5 udbetalt plejevederlag fra tidspunktet for oph\u00f8ret af pensionsudbetalingen.", "index": 0}, {"tekst": "Udbetalingen af pension, jf. stk. 1, genoptages med virkning fra den 1. i den m\u00e5ned, hvor den n\u00e6rtst\u00e5ende d\u00f8r eller den p\u00e5g\u00e6ldende anmoder om genoptagelse.", "index": 1}]}]}, {"nummer": "Kapitel 6", "titel": "\u00c5rlig fasts\u00e6ttelse, omregning, bortfald, tilbagebetaling m.v. af folkepension, f\u00f8rtidspension og seniorpension", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 39.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Pensionen fasts\u00e6ttes hver 1. januar p\u00e5 grundlag af indt\u00e6gten opgjort efter \u00a7\u00a7 29 og 32 a.", "index": 0}, {"tekst": "Pensionen i kalender\u00e5ret omregnes i l\u00f8bet af \u00e5ret, hvis det m\u00e5nedligt opgjorte indt\u00e6gtsgrundlag afviger fra det hidtil anvendte indt\u00e6gtsgrundlag og en beregning p\u00e5 grundlag af det opgjorte indt\u00e6gtsgrundlag f\u00f8rer til en \u00e6ndring af pensionens st\u00f8rrelse eller det m\u00e5nedligt opgjorte indt\u00e6gtsgrundlag afviger fra det hidtil anvendte indt\u00e6gtsgrundlag og en beregning p\u00e5 grundlag af det opgjorte indt\u00e6gtsgrundlag f\u00f8rer til en \u00e6ndring af pensionens st\u00f8rrelse eller der sker en \u00e6ndring af de personlige forhold, som har betydning for beregningen af pensionen, eller pensionistens \u00e6gtef\u00e6lle eller samlever d\u00f8r og d\u00f8dsfaldet har betydning for beregningen af pensionen.", "index": 1}, {"tekst": "Omregning efter stk. 2, nr. 1, sker med virkning for hele opg\u00f8relsesperioden.", "index": 2}, {"tekst": "Omregning efter stk. 2, nr. 2, sker med virkning fra den 1. i m\u00e5neden efter de \u00e6ndrede forhold, dog tidligst fra det tidspunkt, hvor borgeren vidste eller burde vide, at pensionen skulle omregnes som f\u00f8lge af \u00e6ndringer i de personlige forhold, jf. \u00a7 42.", "index": 3}, {"tekst": "Omregning efter stk. 2, nr. 3, sker med virkning fra dagen efter pensionistens \u00e6gtef\u00e6lles eller samlevers d\u00f8dsfald.", "index": 4}, {"tekst": "Ved omregning af pension efter stk. 2, nr. 2 og 3, \u00e6ndres opg\u00f8relsesperioden for indt\u00e6gtsgrundlaget til perioden fra det tidspunkt, som pensionen omregnes med virkning fra, til kalender\u00e5rets udgang.", "index": 5}, {"tekst": "Den supplerende pensionsydelse efterbetales, hvis Udbetaling Danmark inden 6 m\u00e5neder efter udgangen af januar modtager nye oplysninger fra pensionisten om formuen pr. 1. januar, som viser, at formuen ikke oversteg formuegr\u00e6nsen, og betingelserne herfor i \u00f8vrigt er opfyldt.", "index": 6}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren kan fasts\u00e6tte regler, der sikrer, at Udbetaling Danmark og kommunalbestyrelsen modtager oplysninger, der har betydning for den \u00e5rlige fasts\u00e6ttelse og omregning af pensionen.", "index": 7}]}, {"nummer": "\u00a7 39 a.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Udbetaling Danmark tr\u00e6ffer hver 1. januar afg\u00f8relse om st\u00f8rrelsen af formue efter \u00a7 14 b, stk. 2, nr. 1-5, p\u00e5 grundlag af de oplysninger, der senest foreligger indberettet til skattemyndighederne efter skatteindberetningsloven.", "index": 0}, {"tekst": "Udbetaling Danmark tr\u00e6ffer hver 1. januar afg\u00f8relse om st\u00f8rrelsen af formue efter \u00a7 14 b, stk. 2, nr. 6 og 7, p\u00e5 grundlag af de senest modtagne oplysninger fra pensionisten og en eventuel \u00e6gtef\u00e6lle eller samlever.", "index": 1}, {"tekst": "Udbetaling Danmark tr\u00e6ffer afg\u00f8relse om formuens st\u00f8rrelse p\u00e5 ny i l\u00f8bet af \u00e5ret, hvis pensionisten anmoder herom og kan dokumentere, at den samlede likvide formue ikke overstiger formuegr\u00e6nsen, jf. \u00a7 49, stk. 1, nr. 7.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 39 b.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Udbetaling Danmark foretager \u00e5rligt en endelig efterregulering af pensionen for det forudg\u00e5ende kalender\u00e5r, jf. dog stk. 7.", "index": 0}, {"tekst": "Pensionen efterreguleres p\u00e5 grundlag af indt\u00e6gtsgrundlaget opgjort efter reglerne i \u00a7\u00a7 29 og 32 a, jf. dog stk. 3.", "index": 1}, {"tekst": "Efterregulering sker p\u00e5 grundlag af \u00e5rsopg\u00f8relsen og oplysninger fra indkomstregisteret.", "index": 2}, {"tekst": "Er pensionen omregnet i l\u00f8bet af \u00e5ret, jf. \u00a7 39, stk. 2, nr. 2, skal der ved efterregulering af pensionen for perioden f\u00f8r omregning bortses fra en tidligere \u00e6gtef\u00e6lles eller samlevers personlige indkomst, som fremg\u00e5r af indkomstregisteret for perioden efter omregningen.", "index": 3}, {"tekst": "Oplyser pensionisten til Udbetaling Danmark, at \u00e5rsopg\u00f8relsen er p\u00e5klaget, kan Udbetaling Danmarks endelige afg\u00f8relse om efterregulering af pensionen ikke tr\u00e6ffes, f\u00f8r klagesagen om \u00e5rsopg\u00f8relsen er f\u00e6rdigbehandlet.", "index": 4}, {"tekst": "Afg\u00f8relse om efterregulering af pensionen genoptages ikke, som f\u00f8lge af at afg\u00f8relse om \u00e5rsopg\u00f8relsen genoptages.", "index": 5}, {"tekst": "Helbredstill\u00e6g, jf. \u00a7 14 a, efterreguleres ikke.", "index": 6}, {"tekst": "Viser efterreguleringen, at pensionisten har f\u00e5et for lidt udbetalt i pension, efterbetaler Udbetaling Danmark den resterende pension.", "index": 7}, {"tekst": "Udbetaling Danmark kan ikke kr\u00e6ve tilbagebetaling efter stk. 8, hvis tilbagebetalingskravet for et kalender\u00e5r udg\u00f8r mindre end 250 kr.", "index": 8}]}, {"nummer": "\u00a7 39 c.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Ved opg\u00f8relsen af den personlige indkomst i indt\u00e6gtsgrundlaget efter \u00a7 39 b, stk. 2, fradrages et bel\u00f8b svarende til st\u00f8rrelsen p\u00e5 de samlede indbetalinger til aldersforsikring efter pensionsbeskatningslovens \u00a7 10 A, aldersopsparing efter pensionsbeskatningslovens \u00a7 12 A og supplerende engangssum efter pensionsbeskatningslovens \u00a7 29 A som opgjort efter stk. 2 og 3.", "index": 0}, {"tekst": "Bel\u00f8bet efter stk. 1, 1. pkt., kan ikke overstige det grundbel\u00f8b, der efter pensionsbeskatningslovens \u00a7 16, stk. 1, g\u00e6lder for pensionsopspareren.", "index": 1}, {"tekst": "Fradraget efter stk. 1 sker i den del af den personlige indkomst, som er indt\u00e6gt ved personligt arbejde, jf. \u00a7 29, stk. 1, nr. 1, og \u00a7 32 a, stk. 1, nr. 1.", "index": 2}, {"tekst": "Fradraget efter stk. 1 fordeles ligeligt over kalender\u00e5ret.", "index": 3}, {"tekst": "\u00a7 39 b, stk. 6, finder ikke anvendelse p\u00e5 fradrag efter stk. 1.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 40.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Pensionen udbetales ikke, n\u00e5r den ikke er h\u00e6vet i et \u00e5r.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 41.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "Pensionisten skal oplyse Udbetaling Danmark, Seniorpensionsenheden og kommunalbestyrelsen om forandringer i forhold, jf. dog stk. 2, der kan forventes at medf\u00f8re \u00e6ndringer af pensionen, jf. kapitel 3 a i lov om retssikkerhed og administration p\u00e5 det sociale omr\u00e5de.", "index": 0}, {"tekst": "Pensionisten skal ikke oplyse om \u00e6ndringer i indkomstforhold i opg\u00f8relsesperioden, hvis indkomst\u00e6ndringerne vedr\u00f8rer indkomster, som beskattes i Danmark.", "index": 1}, {"tekst": "Udbetaling Danmark og kommunalbestyrelsen kan afkr\u00e6ve pensionisten, dennes \u00e6gtef\u00e6lle eller samlever oplysninger til brug for beregning og udbetaling af pensionen.", "index": 2}, {"tekst": "Pensionisten skal oplyse Udbetaling Danmark og kommunalbestyrelsen om flytning.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 41 a.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "Personer, der modtager folkepension, f\u00f8rtidspension eller seniorpension og har fast bop\u00e6l i Danmark, skal give Udbetaling Danmark meddelelse om et midlertidigt ophold af mere end 2 m\u00e5neders varighed i lande uden for EU/E\u00d8S og Schweiz, dog ikke ved ophold i Gr\u00f8nland eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne.", "index": 0}, {"tekst": "Personer, der er omfattet af stk. 1, skal f\u00f8r afrejsen give Udbetaling Danmark meddelelse om afrejsedato og forventet dato for hjemkomst.", "index": 1}, {"tekst": "Hvis et midlertidigt ophold uden for de lande, der er n\u00e6vnt i stk. 1, mod forventning ved afrejsen eller senere forventes at f\u00e5 eller f\u00e5r en varighed af mere end 2 m\u00e5neder, meddeles afrejsedato og forventet dato for hjemkomst hurtigst muligt til Udbetaling Danmark.", "index": 2}, {"tekst": "Personer, der er omfattet af stk. 1, skal give Udbetaling Danmark meddelelse om datoen for hjemkomst umiddelbart efter hjemkomsten.", "index": 3}, {"tekst": "Personer, der er omfattet af stk. 1, som opholder sig i et land uden for EU/E\u00d8S og Schweiz, dog ikke i Gr\u00f8nland eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne, i mere end 2 m\u00e5neder, og som under udlandsopholdet har eller f\u00e5r udenlandske indt\u00e6gter, skal give Udbetaling Danmark oplysning herom og under udlandsopholdet hver m\u00e5ned oplyse Udbetaling Danmark om indt\u00e6gtens st\u00f8rrelse.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 42.", "index": 7, "stk": [{"tekst": "Hvis en pensionist har tilsidesat sin oplysningspligt efter \u00a7 41 eller i \u00f8vrigt mod bedre vidende uberettiget har modtaget pension, skal pensionisten eller dennes d\u00f8dsbo tilbagebetale det bel\u00f8b, der er modtaget med urette, jf. dog stk. 2.", "index": 0}, {"tekst": "Ved omregning i l\u00f8bet af kalender\u00e5ret, jf. \u00a7 39, og ved den \u00e5rlige endelige efterregulering af pensionen for det forudg\u00e5ende kalender\u00e5r, jf. \u00a7 39 b, finder stk. 1 ikke anvendelse, medmindre der er tale om omregning og efterregulering p\u00e5 grund af \u00e6ndringer af personlige forhold, jf. \u00a7 39, stk. 2, nr. 2.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 43.", "index": 8, "stk": [{"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan undtagelsesvis tr\u00e6ffe beslutning om tilbagebetaling af personlige till\u00e6g. n\u00e5r der m\u00e5 ydes personligt till\u00e6g p\u00e5 grund af uforsvarlig \u00f8konomi, n\u00e5r der m\u00e5 ydes personligt till\u00e6g p\u00e5 grund af uforsvarlig \u00f8konomi, n\u00e5r der p\u00e5 det tidspunkt, da der ydes personligt till\u00e6g, foreligger forhold, der viser, at pensionisten i l\u00f8bet af kortere tid vil v\u00e6re i stand til at tilbagebetale hj\u00e6lpen, eller n\u00e5r en pensionist, der har modtaget personligt till\u00e6g, senere f\u00e5r udbetalt et bel\u00f8b, der d\u00e6kker samme tidsrum og samme form\u00e5l som det personlige till\u00e6g.", "index": 0}, {"tekst": "I de tilf\u00e6lde, der er n\u00e6vnt i stk. 1, nr. 1-2, kan tilbagebetaling kun kr\u00e6ves, hvis kommunalbestyrelsen ved ydelsen af personligt till\u00e6g har gjort pensionisten bekendt med tilbagebetalingspligten.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 43 a.", "index": 9, "stk": [{"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan tr\u00e6ffe afg\u00f8relse om, at retten til f\u00f8rtidspension efter \u00a7 16 skal v\u00e6re hvilende, hvis pensionisten anmoder herom, eller hvis en pensionist under 60 \u00e5r i en l\u00e6ngere periode har arbejdsindkomst, som kan v\u00e6re et udtryk for, at pensionisten vedvarende vil kunne v\u00e6re selvfors\u00f8rgende ved indt\u00e6gtsgivende arbejde.", "index": 0}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren fasts\u00e6tter n\u00e6rmere regler for vurderingen af, om f\u00f8rtidspension kan g\u00f8res hvilende.", "index": 1}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan tr\u00e6ffe afg\u00f8relse om, at f\u00f8rtidspensionen inddrages i tilf\u00e6lde, hvor pensionisten ikke medvirker til de n\u00f8dvendige unders\u00f8gelser, jf. kapitel 3 a i lov om retssikkerhed og administration p\u00e5 det sociale omr\u00e5de, optr\u00e6ning eller andre foranstaltninger, der m\u00e5 antages mere varigt at kunne forbedre arbejdsevnen v\u00e6sentligt, jf. dog \u00a7 43 b.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 43 b.", "index": 10, "stk": [{"tekst": "Afviser en pensionist at modtage behandling foretaget af en l\u00e6ge i form af operation eller l\u00e6geordineret medicin eller l\u00e6gebehandling af tilsvarende indgribende karakter, kan det ikke till\u00e6gges betydning ved vurderingen af, om personen fortsat har ret til f\u00f8rtidspension.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 44.", "index": 11, "stk": [{"tekst": "Kommunalbestyrelsen skal tr\u00e6ffe afg\u00f8relse om frakendelse af f\u00f8rtidspension, hvis der er sket en v\u00e6sentlig forbedring af arbejdsevnen, som medf\u00f8rer, at pensionisten vedvarende kan v\u00e6re selvfors\u00f8rgende ved indt\u00e6gtsgivende arbejde, jf. dog stk. 4.", "index": 0}, {"tekst": "Pensionisten kan selv rejse sag om frakendelse af pension.", "index": 1}, {"tekst": "Efter det fyldte 60. \u00e5r kan pension uden pensionistens samtykke ikke frakendes.", "index": 2}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen kan ikke tr\u00e6ffe afg\u00f8relse om frakendelse af f\u00f8rtidspension i perioden fra den 1. januar 2023 til og med den 31. december 2025, medmindre der foreligger s\u00e6rlige omst\u00e6ndigheder.", "index": 3}, {"tekst": "Der kan ikke ske frakendelse af pension for tidligere udsendte soldater og andre tidligere udsendte statsansatte med diagnosticeret posttraumatisk belastningsreaktion, belastnings- og stressrelaterede tilstande, angst, depression, personlighedsforstyrrelser, misbrug, s\u00f8vnforstyrrelser, andre psykiatriske lidelser og komorbide lidelser.", "index": 4}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren kan fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler om dokumentation efter stk. 5, 3. pkt.", "index": 5}]}, {"nummer": "\u00a7 45.", "index": 12, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 46.", "index": 13, "stk": [{"tekst": "Inds\u00e6ttes en person til strafafsoning i f\u00e6ngsel eller arresthus, udbetales pensionen indtil udgangen af den m\u00e5ned, hvor strafafsoningen p\u00e5begyndes.", "index": 0}, {"tekst": "Er der rimelig udsigt til, at den p\u00e5g\u00e6ldende vil kunne l\u00f8slades inden for et tidsrum af omkring 6 m\u00e5neder efter, at strafafsoningen er p\u00e5begyndt, kan kommunalbestyrelsen dog tr\u00e6ffe afg\u00f8relse om, at den p\u00e5g\u00e6ldende af pensionen kan f\u00e5 udbetalt et bel\u00f8b til d\u00e6kning af udgifter til husleje og lign.", "index": 1}, {"tekst": "Efterf\u00f8lges varet\u00e6gtsf\u00e6ngslingen ikke af en domf\u00e6ldelse, efterbetales den del af pensionen, der ikke er udbetalt under varet\u00e6gtsf\u00e6ngslingen.", "index": 2}, {"tekst": "F\u00e6ngslet eller arresthuset giver Udbetaling Danmark og kommunen meddelelse om inds\u00e6ttelsen og om tidspunktet for l\u00f8sladelsen, hvis opholdet m\u00e5 p\u00e5regnes at have en varighed ud over den periode, for hvilken der udbetales pension, jf. stk. 1 og 2.", "index": 3}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren kan fasts\u00e6tte n\u00e6rmere regler om udbetaling af pension til personer, der har ophold i de institutioner m.v., der er n\u00e6vnt i stk. 1, udbetaling af pension til personer, der har ophold i de institutioner m.v., der er n\u00e6vnt i stk. 1, udbetaling af pension til personer, der er anbragt i pleje i private hjem eller har ophold i et bof\u00e6llesskab, jf. \u00a7 107, stk. 1, i lov om social service, udbetaling af pension til personer, der har ophold i boformer omfattet af lov om social service, men for hvilke der ikke er fastsat regler om pensionens udbetaling, og udbetaling af pension ydet efter lovgivning i et andet land.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 46 a.", "index": 14, "stk": [{"tekst": "Udbetaling af pension oph\u00f8rer for personer, som bevidst unddrager sig strafforf\u00f8lgning her i landet i tilf\u00e6lde, hvor den p\u00e5g\u00e6ldende er varet\u00e6gtsf\u00e6ngslet, den p\u00e5g\u00e6ldende er varet\u00e6gtsf\u00e6ngslet, politiet efters\u00f8ger den p\u00e5g\u00e6ldende med henblik p\u00e5 varet\u00e6gtsf\u00e6ngsling eller der foreligger en varet\u00e6gtsf\u00e6ngslingskendelse.", "index": 0}, {"tekst": "Udbetaling af pension oph\u00f8rer endvidere for personer, som bevidst unddrager sig straffuldbyrdelse her i landet, hvis den p\u00e5g\u00e6ldende er id\u00f8mt en ubetinget f\u00e6ngselsstraf eller anden strafferetlig retsf\u00f8lge, der indeb\u00e6rer eller giver mulighed for frihedsber\u00f8velse.", "index": 1}, {"tekst": "Udbetaling af pension oph\u00f8rer efter stk. 1 og 2 med virkning fra det tidspunkt, hvor personen unddrog sig strafforf\u00f8lgning eller straffuldbyrdelse.", "index": 2}, {"tekst": "Efterf\u00f8lges en strafforf\u00f8lgning, jf. stk. 1, ikke af en domf\u00e6ldelse, efterbetales den del af pensionen, der ikke er udbetalt, mens personen unddrog sig strafforf\u00f8lgning.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 46 b.", "index": 15, "stk": [{"tekst": "Udbetaling af pension oph\u00f8rer, hvis politiet tr\u00e6ffer afg\u00f8relse om inddragelse af den p\u00e5g\u00e6ldendes pas i medf\u00f8r af \u00a7 2, stk. 1, nr. 4, i lov om pas til danske statsborgere m.v., fordi der er grund til at antage, at personen i udlandet deltager i aktiviteter, hvor dette kan indeb\u00e6re eller for\u00f8ge en fare for statens sikkerhed eller andre staters sikkerhed eller en v\u00e6sentlig trussel mod den offentlige orden.", "index": 0}, {"tekst": "Udbetaling af pension oph\u00f8rer efter stk. 1 med virkning fra politiets afg\u00f8relse.", "index": 1}, {"tekst": "Omg\u00f8res en afg\u00f8relse om inddragelse af pas i medf\u00f8r af \u00a7 2, stk. 1, nr. 4, i lov om pas til danske statsborgere m.v., eller oph\u00e6ves den under en efterf\u00f8lgende domstolspr\u00f8velse, efterbetales den del af pensionen, der ikke er udbetalt under oph\u00f8ret, jf. stk. 1, hvis de \u00f8vrige betingelser for udbetaling af pension var opfyldt i perioden.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 46 c.", "index": 16, "stk": [{"tekst": "En pensionist har ikke ret til pension for en periode, hvor personen ved endelig dom findes at have overtr\u00e5dt straffelovens \u00a7 101 a, stk. 1, \u00a7 114 c, stk. 3, \u00a7\u00a7 114 d, 114 e eller 114 g for forhold beg\u00e5et i udlandet, straffelovens \u00a7 114 j, stk. 1, eller for en periode, hvor personen ved endelig dom findes at have v\u00e6ret i udlandet i strid med et udrejseforbud fastsat i medf\u00f8r af \u00a7 2 b, stk. 1, i lov om pas til danske statsborgere m.v.", "index": 0}, {"tekst": "Udbetaling Danmark skal som f\u00f8lge af en dom, jf. stk. 1, tr\u00e6ffe afg\u00f8relse om tilbagebetaling af pension for de dage, hvor pensionisten er d\u00f8mt for overtr\u00e6delse af de bestemmelser, der er n\u00e6vnt i stk. 1.", "index": 1}, {"tekst": "Udbetaling Danmark skal underrette kommunen, n\u00e5r der er truffet afg\u00f8relse efter stk. 2.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 46 d.", "index": 17, "stk": [{"tekst": "Pensionen efter \u00a7\u00a7 31, 32 c eller 48 a kan i en periode p\u00e5 3 \u00e5r h\u00f8jst udg\u00f8re et bel\u00f8b, der svarer til selvfors\u00f8rgelses- og hjemrejseydelse eller overgangsydelse efter \u00a7 22, stk. 2 og 3, i lov om aktiv socialpolitik, hvis personen ved endelig dom findes at have overtr\u00e5dt straffelovens \u00a7 101 a, stk. 1, \u00a7 114 c, stk. 3, \u00a7\u00a7 114 d, 114 e eller 114 g for forhold beg\u00e5et i udlandet, straffelovens \u00a7 114 j, stk. 1, eller et udrejseforbud fastsat i medf\u00f8r af \u00a7 2 b, stk. 1, i lov om pas til danske statsborgere m.v. og personen for den periode, som dommen omfatter, har modtaget en af f\u00f8lgende ydelser: Dagpenge efter barselsloven. Dagpenge efter barselsloven. Sygedagpenge fra kommunen efter lov om sygedagpenge. Pension efter denne lov. Pension efter lov om h\u00f8jeste, mellemste, forh\u00f8jet almindelig og almindelig f\u00f8rtidspension m.v. Arbejdsl\u00f8shedsdagpenge, feriedagpenge eller efterl\u00f8n efter lov om arbejdsl\u00f8shedsforsikring m.v. Fleksydelse efter lov om fleksydelse. Selvfors\u00f8rgelses- og hjemrejseydelse, overgangsydelse, uddannelseshj\u00e6lp, kontanthj\u00e6lp, revalideringsydelse, ressourceforl\u00f8bsydelse i ressourceforl\u00f8b, ressourceforl\u00f8bsydelse i jobafklaringsforl\u00f8b eller ledighedsydelse efter lov om aktiv socialpolitik. Fleksl\u00f8ntilskud efter \u00a7\u00a7 123-125 eller tilskud til selvst\u00e6ndig virksomhed efter \u00a7 126 i lov om en aktiv besk\u00e6ftigelsesindsats. Statens uddannelsesst\u00f8tte (SU) efter SU-loven. Statens voksenuddannelsesst\u00f8tte (SVU) efter lov om statens voksenuddannelsesst\u00f8tte.", "index": 0}, {"tekst": "Perioden i stk. 1 regnes fra det tidspunkt, hvor personen l\u00f8slades efter afsoning af ubetinget f\u00e6ngselsstraf som f\u00f8lge af en dom, jf. stk. 1.", "index": 1}, {"tekst": "Udbetaling Danmark skal tr\u00e6ffe afg\u00f8relse om tilbagebetaling af udbetalt pension i perioden n\u00e6vnt i stk. 1, hvis den udbetalte pension overstiger selvfors\u00f8rgelses- og hjemrejseydelse eller overgangsydelse efter \u00a7 22, stk. 2 og 3, i lov om aktiv socialpolitik i 3-\u00e5rsperioden.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 46 e.", "index": 18, "stk": [{"tekst": "Politiet eller kriminalforsorgen skal underrette Udbetaling Danmark og kommunen om unddragelsen, n\u00e5r myndigheden f\u00e5r formodning om, at en person, der bevidst unddrager sig strafforf\u00f8lgning, jf. \u00a7 46 a, stk. 1, eller straffuldbyrdelse, jf. \u00a7 46 a, stk. 2, samtidig modtager pension.", "index": 0}, {"tekst": "Politiet skal underrette Udbetaling Danmark og kommunen, hvis politiet tr\u00e6ffer afg\u00f8relse om inddragelse af pas i medf\u00f8r af \u00a7 2, stk. 1, nr. 4, i lov om pas til danske statsborgere m.v. over for en person, som befinder sig i udlandet, og som politiet f\u00e5r formodning om samtidig modtager pension.", "index": 1}, {"tekst": "Anklagemyndigheden skal underrette Udbetaling Danmark og kommunen, hvis anklagemyndigheden f\u00e5r formodning om, at en person, der ved endelig dom findes at have overtr\u00e5dt straffelovens \u00a7 101 a, stk. 1, \u00a7 114 c, stk. 3, \u00a7\u00a7 114 d, 114 e eller 114 g for forhold beg\u00e5et i udlandet, straffelovens \u00a7 114 j, stk. 1, eller et udrejseforbud fastsat i medf\u00f8r af \u00a7 2 b, stk. 1, i lov om pas til danske statsborgere m.v., modtager eller har modtaget pension.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 46 f.", "index": 19, "stk": [{"tekst": "Pensionen efter \u00a7\u00a7 31, 32 c eller 48 a kan i en periode p\u00e5 3 \u00e5r h\u00f8jst udg\u00f8re et bel\u00f8b, der svarer til selvfors\u00f8rgelses- og hjemrejseydelse eller overgangsydelse efter \u00a7 22, stk. 2 og 3, i lov om aktiv socialpolitik, hvis personen ved endelig dom er id\u00f8mt ubetinget f\u00e6ngselsstraf eller anden strafferetlig retsf\u00f8lge af frihedsber\u00f8vende karakter for en overtr\u00e6delse, der er omfattet af straffelovens \u00a7 81 a, \u00a7 244, stk. 2, hvis forholdet er beg\u00e5et mod en person under 18 \u00e5r, eller \u00a7 245, stk. 1, 3. pkt.", "index": 0}, {"tekst": "Perioden i stk. 1 regnes fra det tidspunkt, hvor personen har udst\u00e5et f\u00e6ngselsstraf eller anden strafferetlig retsf\u00f8lge af frihedsber\u00f8vende karakter, jf. stk. 1.", "index": 1}, {"tekst": "Udbetaling Danmark skal tr\u00e6ffe afg\u00f8relse om tilbagebetaling af udbetalt pension i perioden n\u00e6vnt i stk. 1, hvis den udbetalte pension overstiger selvfors\u00f8rgelses- og hjemrejseydelse eller overgangsydelse efter \u00a7 22, stk. 2 og 3, i lov om aktiv socialpolitik i 3-\u00e5rsperioden.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 46 g.", "index": 20, "stk": [{"tekst": "Pensionen efter \u00a7\u00a7 31, 32 c og 48 a kan i en periode p\u00e5 12 uger h\u00f8jst udg\u00f8re et bel\u00f8b, der svarer til selvfors\u00f8rgelses- og hjemrejseydelse og overgangsydelse efter \u00a7 22, stk. 2, i lov om aktiv socialpolitik, hvis modtageren er tiltalt i en straffesag og er udeblevet fra et retsm\u00f8de trods lovlig indkaldelse og uden dokumenteret lovligt forfald og retten har truffet anholdelsesbeslutning i sagen, jf. retsplejelovens \u00a7 757.", "index": 0}, {"tekst": "Perioden i stk. 1 regnes fra det tidspunkt, hvor retten har truffet beslutning om anholdelse, jf. retsplejelovens \u00a7 757.", "index": 1}, {"tekst": "Udbetaling Danmark skal tr\u00e6ffe afg\u00f8relse om tilbagebetaling af udbetalt pension i perioden n\u00e6vnt i stk. 1, hvis den udbetalte pension overstiger selvfors\u00f8rgelses- og hjemrejseydelse og overgangsydelse efter \u00a7 22, stk. 2, i lov om aktiv socialpolitik i 12-ugersperioden.", "index": 2}, {"tekst": "Oph\u00e6ves en anholdelsesbeslutning, jf. retsplejelovens \u00a7 757, under en efterf\u00f8lgende domstolspr\u00f8velse, efterbetales den del af pensionen, der ikke er udbetalt, jf. stk. 1, hvis de \u00f8vrige betingelser for udbetaling af pensionen var opfyldt i perioden.", "index": 3}, {"tekst": "Anklagemyndigheden underretter Udbetaling Danmark, hvis anklagemyndigheden f\u00e5r formodning om, at en person, der er tiltalt i en straffesag og er udeblevet fra et retsm\u00f8de trods lovlig indkaldelse og uden dokumenteret lovligt forfald, og hvor retten har truffet anholdelsesbeslutning i sagen, jf. retsplejelovens \u00a7 757, modtager pension efter denne lovs \u00a7\u00a7 31, 32 c eller 48 a.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 47.", "index": 21, "stk": [{"tekst": "Krav p\u00e5 pension kan ikke g\u00f8res til genstand for udl\u00e6g eller andre former for retsforf\u00f8lgning, medmindre der er forl\u00f8bet tre m\u00e5neder fra den dag, bel\u00f8bet kunne kr\u00e6ves udbetalt.", "index": 0}, {"tekst": "Tilbagebetalingskravet opkr\u00e6ves af Udbetaling Danmark og kommunen efter regler fastsat af besk\u00e6ftigelsesministeren i samr\u00e5d med skatteministeren.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 48.", "index": 22, "stk": [{"tekst": "D\u00f8r den ene af to samlevende \u00e6gtef\u00e6ller eller samlevere, der begge modtager social pension, forts\u00e6tter udbetalingen af pensionisternes sammenlagte pensioner (efterlevelsespension) i en periode svarende til 3 m\u00e5neder fra dagen efter d\u00f8dsfaldet.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 6 a", "titel": "M\u00e5nedlig fasts\u00e6ttelse, omregning, bortfald, tilbagebetaling m.v. af tidlig pension", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 48 a.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Tidlig pension udg\u00f8r 13.550 kr. pr. m\u00e5ned (2020-niveau), jf. dog stk. 2 og 3.", "index": 0}, {"tekst": "Udbetaling Danmark skal forud for udbetaling af tidlig pension neds\u00e6tte pensionen med de beregnede bel\u00f8b efter \u00a7\u00a7 32 e-32 k.", "index": 1}, {"tekst": "Tidlig pension kan h\u00f8jst udbetales med et bel\u00f8b svarende til selvfors\u00f8rgelses- og hjemrejseydelse eller overgangsydelse efter \u00a7 22, stk. 2 og 3, i lov om aktiv socialpolitik, n\u00e5r den tidlige pensionist er omfattet af \u00a7\u00a7 46 d, 46 f eller 46 g.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 48 b.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "I tidlig pension, som efterbetales for en periode, der ligger forud for tilkendelsen, jf. \u00a7 33, stk. 3, fratr\u00e6kkes sygedagpenge, arbejdsl\u00f8shedsdagpenge, kontantydelse, selvfors\u00f8rgelses- og hjemrejseydelse, overgangsydelse, ledighedsydelse, ressourceforl\u00f8bsydelse, uddannelseshj\u00e6lp og kontanthj\u00e6lp, der er udbetalt for den samme periode.", "index": 0}, {"tekst": "Udbetaling Danmark kan fradrage for meget udbetalt pension og boligst\u00f8tte i udbetalingen af tidlig pension.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 48 c.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Udbetaling Danmark foretager en gang \u00e5rligt en omregning af tidlig pension, hvis pensionistens indt\u00e6gt har \u00e6ndret sig ved drift af selvst\u00e6ndig virksomhed, ved drift af selvst\u00e6ndig bibesk\u00e6ftigelse eller ved arbejde, jf. \u00a7 32 e, og hvor l\u00f8bende regulering ikke har v\u00e6ret mulig.", "index": 0}, {"tekst": "Viser omregningen, at modtageren af tidlig pension har f\u00e5et for lidt udbetalt i pension, udbetaler Udbetaling Danmark den resterende pension.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 48 d.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Modtageren af tidlig pension skal hver m\u00e5ned oplyse Udbetaling Danmark om sin aktuelle bop\u00e6lsadresse og eventuelle indt\u00e6gter fra personligt arbejde som l\u00f8nmodtager eller selvst\u00e6ndigt erhvervsdrivende, jf. dog stk. 2.", "index": 0}, {"tekst": "Modtageren af tidlig pension skal ikke oplyse om indt\u00e6gter fra personligt arbejde, jf. stk. 1, hvis indt\u00e6gterne beskattes i Danmark og fremg\u00e5r af indkomstregisteret, forskudsopg\u00f8relsen fra told- og skatteforvaltningen m.v. i opg\u00f8relsesperioden.", "index": 1}, {"tekst": "Modtageren af tidlig pension skal ud over oplysninger n\u00e6vnt i stk. 1 oplyse Udbetaling Danmark om \u00f8vrige forandringer i sine forhold, der kan forventes at medf\u00f8re \u00e6ndringer af tidlig pension, jf. kapitel 3 a i lov om retssikkerhed og administration p\u00e5 det sociale omr\u00e5de.", "index": 2}, {"tekst": "Opfylder modtageren af tidlig pension ikke betingelserne for tidlig pension eller sin oplysningspligt efter stk. 3, vil retten til udbetaling af tidlig pension oph\u00f8re.", "index": 3}, {"tekst": "Udbetaling Danmark kan anmode modtageren af tidlig pension om oplysninger til brug for beregning og udbetaling af pensionen.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 48 e.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Hvis en modtager af tidlig pension har tilsidesat sin oplysningspligt i \u00a7 48 d eller i \u00f8vrigt mod bedre vidende uberettiget har modtaget tidlig pension, skal modtageren af tidlig pension eller dennes d\u00f8dsbo tilbagebetale det bel\u00f8b, der er udbetalt med urette.", "index": 0}, {"tekst": "Stk. 1 finder ikke anvendelse ved den \u00e5rlige omregning af tidlig pension, jf. \u00a7 48 c.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 48 f.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "Bestemmelserne i \u00a7\u00a7 40, 41 a, 46-46 c, 46 e, 47 og 48 finder tilsvarende anvendelse for en modtager af tidlig pension.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 48 g.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren kan fasts\u00e6tte regler om dokumentation af \u00e5rsindkomst, indt\u00e6gter ved personligt arbejde og bop\u00e6lsoplysninger.", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 7", "titel": "Bel\u00f8b og regulering", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 49.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Ved fasts\u00e6ttelse af pension for kalender\u00e5ret anvendes f\u00f8lgende bel\u00f8b: Grundbel\u00f8bet efter \u00a7 12, stk. 1, udg\u00f8r 75.924 kr. \u00e5rligt. Grundbel\u00f8bet efter \u00a7 12, stk. 1, udg\u00f8r 75.924 kr. \u00e5rligt. Fradragsbel\u00f8bet i den opgjorte indt\u00e6gt for grundbel\u00f8b efter \u00a7 27, stk. 8, udg\u00f8r 329.600 kr. Pensionstill\u00e6gget efter \u00a7 12, stk. 1, udg\u00f8r \u00e5rligt 83.076 kr. for enlige og 41.436 kr. for gifte og samlevende. Mediechecken efter \u00a7 14 e udg\u00f8r 235 kr. i 2019, 469 kr. i 2020, 704 kr. i 2021 og 938 kr. i 2022 og frem. Fradragsbel\u00f8bet i den opgjorte indt\u00e6gt for en \u00e6gtef\u00e6lle eller samlever, som ikke modtager social pension, jf. \u00a7 29, stk. 5, udg\u00f8r 54 pct. af dennes indt\u00e6gt. Fradragsbel\u00f8bet i den opgjorte indt\u00e6gt for pensionstill\u00e6g efter \u00a7 29, stk. 7, udg\u00f8r 72.800 kr. for enlige og 145.900 kr. for gifte og samlevende. Fradragsbel\u00f8bet i den opgjorte indt\u00e6gt for varmetill\u00e6g, helbredstill\u00e6g og mediecheck efter \u00a7 29, stk. 8, udg\u00f8r 21.000 kr. for enlige og 41.500 kr. for gifte og samlevende. Formuegr\u00e6nsen for tildeling af helbredstill\u00e6g efter \u00a7 14 a udg\u00f8r 87.900 kr. F\u00f8rtidspensionen og seniorpensionen efter \u00a7 16 udg\u00f8r for enlige 226.500 kr. \u00e5rligt. Fradragsbel\u00f8bet i den opgjorte indt\u00e6gt for \u00e6gtef\u00e6lle eller samlever, som ikke modtager social pension, jf. \u00a7 32 a, stk. 4, udg\u00f8r 249.728 kr. Fradragsbel\u00f8bet i det samlede indt\u00e6gtsgrundlag for f\u00f8rtidspension og seniorpension efter \u00a7 32 a, stk. 7, udg\u00f8r 78.800 kr. for enlige og 125.000 kr. for gifte eller samlevende. For en \u00e6gtef\u00e6lle eller samlever, der er pensionist, kan der maksimalt indg\u00e5 387.400 kr. i indt\u00e6gtsgrundlaget. Bidraget til den supplerende arbejdsmarkedspension, jf. \u00a7 33 b, udg\u00f8r 6.396 kr. \u00e5rligt.", "index": 0, "aendringer": [{"type": "removal", "change": "Oph\u00e6ves.", "dato": {"$date": "2024-06-11T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20240063030"}]}, {"tekst": "Ved fasts\u00e6ttelse af pensionen anses gifte og samlevende som enlige, hvis samlivet mellem parterne er oph\u00e6vet.", "index": 1}, {"tekst": "De bel\u00f8b, der er n\u00e6vnt i stk. 1, nr. 1, 2 og 4-7, og \u00a7 69, reguleres en gang \u00e5rligt den 1. januar med 2,0 pct. tillagt tilpasningsprocenten for det p\u00e5g\u00e6ldende finans\u00e5r, jf. lov om en satsreguleringsprocent og \u00a7 49 a.", "index": 2}, {"tekst": "De bel\u00f8b, der er n\u00e6vnt i stk. 1, nr. 1, 2, 8, 9 og 12, samt i \u00a7 69, afrundes til n\u00e6rmeste kronebel\u00f8b, der kan deles med 12.", "index": 3}, {"tekst": "Det bel\u00f8b, der medf\u00f8rer, at varmetill\u00e6g efter \u00a7 14, stk. 2, og helbredstill\u00e6g efter \u00a7 14 a neds\u00e6ttes med 1 pct., jf. \u00a7 31, stk. 2, beregnes som differencen mellem fradragsbel\u00f8bet efter \u00a7 49, stk. 1, nr. 5, og fradragsbel\u00f8bet efter \u00a7 49, stk. 1, nr. 6, divideret med 100.", "index": 4}, {"tekst": "De i stk. 1 anf\u00f8rte bel\u00f8b neds\u00e6ttes forholdsm\u00e6ssigt, hvis opg\u00f8relsesperioden for indt\u00e6gtsgrundlaget er kortere end kalender\u00e5ret.", "index": 5}]}, {"nummer": "\u00a7 49 a.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Ved den \u00e5rlige regulering, jf. \u00a7 49, stk. 3, anvendes den beregnede procentsats efter \u00a7 49, stk. 3, med fradrag af en procentsats, jf. stk. 2, ved reguleringen af de bel\u00f8b, der er n\u00e6vnt i \u00a7 49, stk. 1, nr. 1, 2 og 8, og \u00a7 48 a, stk. 1.", "index": 0}, {"tekst": "For finans\u00e5ret 2016 udg\u00f8r procentsatsen 0,3.", "index": 1, "aendringer": [{"type": "addition", "change": "Besk\u00e6ftigelsesministeren skal fasts\u00e6tte regler om, at der for \u00e9t af finans\u00e5rene 2026 eller 2027 skal fradrages en procentsats p\u00e5 0,45 i reguleringen efter stk. 1.", "dato": {"$date": "2024-06-11T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20240063030"}]}]}, {"nummer": "\u00a7 49 b.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Pensionstill\u00e6g, jf. \u00a7 49, stk. 1, nr. 3, forh\u00f8jes hver 1. januar i perioden 2016-2023 med et kompensationstill\u00e6g.", "index": 0, "aendringer": [{"type": "removal", "change": "Oph\u00e6ves.", "dato": {"$date": "2024-06-11T00:00:00.000Z"}, "AccessionNumber": "A20240063030"}]}]}, {"nummer": "\u00a7 49 c.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Fradragsbel\u00f8b, jf. \u00a7 49, stk. 1, nr. 5 og 6, forh\u00f8jes med 15.000 kr. for enlige og 30.000 kr. for gifte og samlevende i 2019.", "index": 0}, {"tekst": "Bel\u00f8bene, jf. stk. 1, som fradragsbel\u00f8bene, jf. \u00a7 49, stk. 1, nr. 6 og 7, forh\u00f8jes med, reguleres en gang \u00e5rligt den 1. januar.", "index": 1}, {"tekst": "Ved reguleringen den 1. januar 2020 reguleres bel\u00f8bene i stk. 1 efter \u00a7 49, stk. 3, 1. pkt. Herefter reguleres bel\u00f8bene med en beregnet reguleringsfaktor til det p\u00e5g\u00e6ldende finans\u00e5rsniveau for hvert af \u00e5rene 2021-2033.", "index": 2}, {"tekst": "Bel\u00f8bene, jf. stk. 1, afrundes efter regulering til n\u00e6rmeste kronebel\u00f8b, der kan deles med 100.", "index": 3}]}]}, {"nummer": "Kapitel 8", "titel": "Klageadgang", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 50.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Kommunalbestyrelsens afg\u00f8relser efter denne lov kan p\u00e5klages til Ankestyrelsen efter reglerne i kapitel 10 i lov om retssikkerhed og administration p\u00e5 det sociale omr\u00e5de, jf. dog stk. 4.", "index": 0}, {"tekst": "Hvis en borger klager over en afg\u00f8relse efter \u00a7 14 d, stk. 2, skal kommunalbestyrelsen behandle ans\u00f8gningen eller meddelelsen m.v., selv om den ikke er indgivet digitalt.", "index": 1}, {"tekst": "Udbetaling Danmarks afg\u00f8relser efter denne lov kan p\u00e5klages til Ankestyrelsen, jf. \u00a7 64 a i lov om retssikkerhed og administration p\u00e5 det sociale omr\u00e5de.", "index": 2}, {"tekst": "Afg\u00f8relser efter kapitel 3 og 3 a samt efter \u00a7 43 a og \u00a7 44 kan p\u00e5klages til Ankestyrelsens Besk\u00e6ftigelsesudvalg.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7\u00a7 50 a-51.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 9", "titel": "Finansiering og refusion", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 52.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Staten afholder udgifterne til pension efter \u00a7 12, stk. 1, \u00a7 14 e, kapitel 2 a og \u00a7 26 g.", "index": 0}, {"tekst": "Kommunernes udgifter til personligt till\u00e6g efter \u00a7 14, stk. 1, og helbredstill\u00e6g efter \u00a7 14 a afholdes af staten med 50 pct. Kommunerne afholder 25 pct. af udgifterne til varmetill\u00e6g og petroleumstill\u00e6g efter \u00a7 14, stk. 2 og 3.", "index": 1}, {"tekst": "Staten afholder udgifter til administration af tidlig pension gennem betaling af et administrationsbidrag, jf. \u00a7 25 i lov om Udbetaling Danmark.", "index": 2}, {"tekst": "Staten afholder udgifterne til pension til personer, der har fast bop\u00e6l i udlandet, og til personer, der har fast bop\u00e6l p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne og i Gr\u00f8nland.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 53.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Handlekommunen har adgang til refusion fra en tidligere handlekommune efter \u00a7 9 c i lov om retssikkerhed og administration p\u00e5 det sociale omr\u00e5de.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 54.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren fasts\u00e6tter efter aftale med henholdsvis F\u00e6r\u00f8ernes landsstyre og Gr\u00f8nlands hjemmestyre regler om afholdelse af udgifter til pension efter denne lov til personer, der p\u00e5 foranledning af f\u00e6r\u00f8ske eller gr\u00f8nlandske sociale myndigheder f\u00e5r ophold i Danmark, personer, der p\u00e5 foranledning af f\u00e6r\u00f8ske eller gr\u00f8nlandske sociale myndigheder f\u00e5r ophold i Danmark, personer, der som f\u00f8lge af dom til anbringelse p\u00e5 en s\u00e6rlig sikret afdeling eller behandling p\u00e5 hospital for sindslidende f\u00e5r ophold i Danmark, og personer, der fra Danmark f\u00e5r ophold p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne eller i Gr\u00f8nland formidlet af danske sociale myndigheder.", "index": 0}, {"tekst": "Uenighed mellem f\u00e6r\u00f8ske eller gr\u00f8nlandske sociale myndigheder og danske sociale myndigheder om deres forpligtelser efter disse regler afg\u00f8res af Ankestyrelsen.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 55.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Staten refunderer kommunernes udgifter til helbredstill\u00e6g efter denne lov, n\u00e5r udgiften er omfattet af EU-rettens regler om mellemstatslig refusion, kommunen anmelder krav herom, og staten modtager den anmeldte refusion fra debitorstatens sociale sikringsmyndigheder.", "index": 0}, {"tekst": "Ministeren for sundhed og \u00e6ldre fasts\u00e6tter efter forhandling med besk\u00e6ftigelsesministeren regler om den nationale administrative gennemf\u00f8relse af mellemstatslig refusion i henhold til EU-retten.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 56.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 10", "titel": "Administration m.v.", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 56 a.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Udbetaling Danmark varetager opgaverne vedr\u00f8rende folkepension, tidlig pension, varmetill\u00e6g, petroleumstill\u00e6g, mediecheck, opsat pension, supplerende pensionsydelse og \u00f8vrige till\u00e6g efter kapitel 11.", "index": 0}, {"tekst": "Udbetaling Danmark tr\u00e6ffer afg\u00f8relse om st\u00f8rrelsen af den personlige till\u00e6gsprocent og den likvide formue.", "index": 1}, {"tekst": "Seniorpensionsenheden varetager opgaver vedr\u00f8rende seniorpension efter kapitel 3 a.", "index": 2}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen varetager opgaverne vedr\u00f8rende personligt till\u00e6g og helbredstill\u00e6g til folkepensionister.", "index": 3}, {"tekst": "Kommunalbestyrelsen i handlekommunen skal, uden at borgeren indgiver ans\u00f8gning herom, vurdere, om borgeren har ret til anden hj\u00e6lp fra kommunen, n\u00e5r Udbetaling Danmark eller Seniorpensionsenheden giver afslag p\u00e5 pension p\u00e5 grund af regler om optjening eller tilkender en procentandel af fuld pension.", "index": 4}]}, {"nummer": "\u00a7 57.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Kommunalbestyrelsen i handlekommunen varetager administrationen af de kommunale opgaver efter denne lov, jf. kapitel 3 i lov om retssikkerhed og administration p\u00e5 det sociale omr\u00e5de.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 58.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren kan fasts\u00e6tte regler om udveksling af oplysninger mellem Danmark og F\u00e6r\u00f8erne og mellem Danmark og Gr\u00f8nland i sager, hvor f\u00f8rtidspensionister og folkepensionister flytter mellem rigsdelene.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 59.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 60.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren kan fasts\u00e6tte regler om fradrag i pensionen for bel\u00f8b, som pensionisten har modtaget i pension efter udenlandsk lovgivning i det tidsrum, for hvilket der beregnes pension efter denne lov.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 61.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 62.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "Udbetaling Danmark har myndighedsansvaret efter denne lov vedr\u00f8rende pension, der skal ydes til personer med fast bop\u00e6l i udlandet eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne eller i Gr\u00f8nland efter denne lov, efter forordning (EF) nr. 883/04 om koordinering af de sociale sikringsordninger og efter regler i overenskomster med andre stater.", "index": 0}, {"tekst": "Ved ud\u00f8velsen af de bef\u00f8jelser, der er n\u00e6vnt i stk. 1, finder \u00a7\u00a7 18, 21 og 26 d ikke anvendelse p\u00e5 personer med bop\u00e6l i udlandet.", "index": 1}, {"tekst": "Udbetaling Danmark kan behandle en sag om seniorpension til personer med fast bop\u00e6l i udlandet, n\u00e5r der ved p\u00e5begyndelsen af realitetsbehandlingen er mindre end 6 m\u00e5neder til, at personen opfylder betingelsen om h\u00f8jst at have 6 \u00e5r til folkepensionsalderen.", "index": 2}, {"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren fasts\u00e6tter n\u00e6rmere regler om varetagelse af administration af pension for personer, der har bop\u00e6l i udlandet.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7 62 a.", "index": 7, "stk": [{"tekst": "Kommunerne afholder udgifter til administration af seniorpension, jf. \u00a7 56 a, stk. 1 og 2, gennem betaling af et administrationsbidrag, jf. \u00a7 22 i lov om Udbetaling Danmark.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 62 b.", "index": 8, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}]}, {"nummer": "Kapitel 11", "titel": "Ikrafttr\u00e6delses- og overgangsbestemmelser m.v.", "paragraffer": [{"nummer": "\u00a7 63.", "index": 0, "stk": [{"tekst": "Loven tr\u00e6der i kraft den 1. oktober 1984.", "index": 0}, {"tekst": "Lov om folkepension, jf. lovbekendtg\u00f8relse nr. 436 af 9. september 1983, og lov om invalide- og f\u00f8rtidspension m.v., jf. lovbekendtg\u00f8relse nr. 437 af samme dato, oph\u00e6ves.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 64.", "index": 1, "stk": [{"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren fasts\u00e6tter, hvilke administrative forskrifter, udstedt efter de tidligere love, der forbliver i kraft efter den 1. oktober 1984.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 65.", "index": 2, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 66.", "index": 3, "stk": [{"tekst": "Personer, der den 1. oktober 1984 har ret til pension efter lov om folkepension og lov om invalidepension og f\u00f8rtidspension m.v., skal modtage enten fuld pension efter denne lov eller mindst det samme antal fyrretyvendedele af fuld pension efter denne lov som hidtil, dog anvendes reglerne i kap.", "index": 0}, {"tekst": "Personer, der den 1. oktober 1984 modtager pension efter \u00a7 3, stk. 1 og 2, i lov om invalidepension og f\u00f8rtidspension m.v., overg\u00e5r til at modtage henholdsvis h\u00f8jeste og mellemste f\u00f8rtidspension.", "index": 1}]}, {"nummer": "\u00a7 67.", "index": 4, "stk": [{"tekst": "Personer under 67 \u00e5r med dansk indf\u00f8dsret, der ved lovens ikrafttr\u00e6den modtager fuld f\u00f8rtidspension efter \u00a7 3, stk. 3 og stk. 4, i lov om invalidepension og f\u00f8rtidspension m.v., har ret til at f\u00e5 udbetalt pension i udlandet som hidtil.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 68.", "index": 5, "stk": [{"tekst": "Uanset bestemmelserne i \u00a7 5, stk. 1 og 2, har personer over 67 \u00e5r med dansk indf\u00f8dsret, som har haft fast bop\u00e6l i riget i mindst 10 \u00e5r efter det fyldte 15. \u00e5r, heraf mindst 5 \u00e5r umiddelbart forud for det fyldte 67. \u00e5r, ret til fuld folkepension, senest fra den 1. oktober 1989.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 69.", "index": 6, "stk": [{"tekst": "For enlige kvinder, der den 30. juni 1975 har opsat beg\u00e6ring om folkepension, udbetales ventetill\u00e6g med f\u00f8lgende bel\u00f8b, jf. \u00a7 49: Ved ops\u00e6ttelse til det fyldte 65. \u00e5r 1.392 kr. \u00e5rlig. Ved ops\u00e6ttelse til det fyldte 67. \u00e5r 3.000 kr. \u00e5rlig. For enlige kvinder, som inden 1. april 1960 har modtaget ventetill\u00e6g, eller som ville have ret til ventetill\u00e6g, hvis beg\u00e6ring om ventetill\u00e6g var fremsat inden 1. april 1960, er aldersgr\u00e6nserne dog henholdsvis det 67. \u00e5r og det 70. \u00e5r. For enlige kvinder, der den 31. december 1972 har opsat beg\u00e6ring om pension, regnes med den alder, som den p\u00e5g\u00e6ldende havde, da hun begyndte at modtage folkepension.", "index": 0}, {"tekst": "For andre personer, der har opsat beg\u00e6ring om folkepension den 30. juni 1975, og som ikke er omfattet af stk. 1, udbetales ventetill\u00e6g med f\u00f8lgende bel\u00f8b, jf. \u00a7 49: Ved ops\u00e6ttelse til det fyldte 70. \u00e5r 4.248 kr. \u00e5rlig. Ved ops\u00e6ttelse til det fyldte 72. \u00e5r 6.072 kr. \u00e5rlig. For personer, der den 31. december 1972 har opsat beg\u00e6ring om pension, regnes med den alder, som den p\u00e5g\u00e6ldende havde, da p\u00e5g\u00e6ldende begyndte at modtage folkepension. Er pensionen beg\u00e6ret f\u00f8r 1. april 1960, erstattes n\u00e6vnte aldersgr\u00e6nser med ops\u00e6ttelse i henholdsvis 2 og 5 \u00e5r.", "index": 1}, {"tekst": "For personer, der den 1. januar 1984 har opsat beg\u00e6ring om folkepension i mindst 6 m\u00e5neder efter det fyldte 67. \u00e5r, og som ikke er omfattet af stk. 1 og 2, udbetales en venteydelse. Ydelsen udg\u00f8r for hvert halve \u00e5rs ops\u00e6ttelse efter det 67. \u00e5r 5 pct., dog h\u00f8jst 30 pct., af grundbel\u00f8bet ved venteperiodens afslutning, jf. \u00a7 49.", "index": 2}, {"tekst": "Opfylder pensionisten ikke betingelserne efter \u00a7 5, stk. 1, for at f\u00e5 fuld pension, neds\u00e6ttes ventetill\u00e6g og venteydelse i samme forhold som n\u00e6vnt i \u00a7 5, stk. 2.", "index": 3}]}, {"nummer": "\u00a7\u00a7 70-72 a.", "index": 7, "stk": [{"tekst": "(Oph\u00e6vet)", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 72 b.", "index": 8, "stk": [{"tekst": "Til enlige personer, der i december 1993 modtog invaliditetsydelse samt bistands- eller plejetill\u00e6g efter \u00a7 18, jf. \u00a7\u00a7 16 og 49, stk. 2, 2. pkt., som g\u00e6ldende indtil 1. januar 2003, udbetales et till\u00e6g, der \u00e5rlig udg\u00f8r 42.720 kr. Till\u00e6gget reguleres efter reglerne i \u00a7 49, stk. 3, 3. pkt., jf. stk. 4, og udgiften hertil afholdes efter reglerne i \u00a7 52, stk. 1, jf. \u00a7 14 i lov nr. 399 af 6. juni 1991 om \u00e6ndring af den sociale styrelseslov og lov om social pension m.v. (Oml\u00e6gninger af regler om tilkendelse af f\u00f8rtidspension, refusionssatser og ankestrukturen m.v.).", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 72 c.", "index": 9, "stk": [{"tekst": "Til folkepensionister, som den 1. januar er bosiddende i kommuner, hvor summen af kommune- og kirkeskatteprocenten overstiger 25,0 pct., udbetales et till\u00e6g, der \u00e5rligt udg\u00f8r 59 kr. for enlige og 34 kr. for gifte og samlevende for hver 0,1 procentpoint, som summen af de n\u00e6vnte skatteprocenter efter afrunding til en decimal overstiger 25,0 pct. Till\u00e6g oprundes til n\u00e6rmeste kronebel\u00f8b, der er deleligt med 50.", "index": 0}, {"tekst": "De procenter, der er n\u00e6vnt i stk. 1, forh\u00f8jes pr. 1. januar 2002 med 0,4 procentpoint og herefter \u00e5rligt pr. 1. januar med yderligere 0,4 procentpoint.", "index": 1}, {"tekst": "Bel\u00f8bene i stk. 1 reguleres ikke efter reglerne i \u00a7 49, stk. 3, jf. stk. 4.", "index": 2}]}, {"nummer": "\u00a7 72 d.", "index": 10, "stk": [{"tekst": "Til folkepensionister, som inden den 1. januar i det p\u00e5g\u00e6ldende \u00e5r er berettiget til pension, jf. \u00a7 12, stk. 1, og som opfylder betingelserne i stk. 2-6, udbetales en \u00e5rlig supplerende pensionsydelse p\u00e5 op til 17.600 kr.", "index": 0}, {"tekst": "Den supplerende pensionsydelse udbetales ikke, hvis pensionistens og en eventuel \u00e6gtef\u00e6lles eller samlevers samlede likvide formue overstiger formuegr\u00e6nsen for tildeling af helbredstill\u00e6g, jf. \u00a7 49, stk. 1, nr. 7.", "index": 1}, {"tekst": "Den supplerende pensionsydelse neds\u00e6ttes afh\u00e6ngigt af den personlige till\u00e6gsprocent, jf. \u00a7 31, stk. 2.", "index": 2}, {"tekst": "For folkepensionister, der er berettiget til en procentandel af fuld pension, jf. \u00a7 5, stk. 2, neds\u00e6ttes den beregnede supplerende pensionsydelse i forhold hertil, jf. \u00a7 5, stk. 3.", "index": 3}, {"tekst": "Den supplerende pensionsydelse udbetales ikke, hvis den beregnede ydelse er mindre end 200 kr.", "index": 4}, {"tekst": "Den supplerende pensionsydelse udbetales i januar m\u00e5ned, hvis Udbetaling Danmark har de n\u00f8dvendige oplysninger.", "index": 5}, {"tekst": "Det bel\u00f8b, der er n\u00e6vnt i stk. 1, reguleres en gang \u00e5rligt den 1. januar med 2,0 pct. tillagt tilpasningsprocenten for det p\u00e5g\u00e6ldende finans\u00e5r, jf. lov om en satsreguleringsprocent.", "index": 6}, {"tekst": "Udgiften til den supplerende pensionsydelse afholdes af staten.", "index": 7}]}, {"nummer": "\u00a7 72 e.", "index": 11, "stk": [{"tekst": "Besk\u00e6ftigelsesministeren frems\u00e6tter i 2025 forslag om revision af denne lovs \u00a7 1 a.", "index": 0}]}, {"nummer": "\u00a7 73.", "index": 12, "stk": [{"tekst": "Loven g\u00e6lder ikke for F\u00e6r\u00f8erne og Gr\u00f8nland.", "index": 0}]}]}], "Dato": {"$date": "2024-09-02T00:00:00.000Z"}, "url": "https://www.retsinformation.dk/eli/lta/2024/1042", "dokumentType": "Lovbekendtg\u00f8relse", "shortName": "LBK nr 1042 af 02/09/2024"}
